<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>नांव महिमा नांव बिन अकार्थ जन्म कौं अंग</head>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS10,1">आंष्या का आंधा जो धात हीं न परषै |</l>
            <l xml:id="GopS10,1">कांनां का बहरा जो सबद ही न दरसै |</l>
            <l xml:id="GopS10,1">हिरदा का आधा जो पुर्रष ही न मांनैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,1">जिह्वा का गूंगा जो स्वाद हीं न जांनैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,2">बांह का झूठा जो दांन करि षूंटा |</l>
            <l xml:id="GopS10,2">पांवां का लूला जिनि संतन टूंटा |</l>
            <l xml:id="GopS10,2">भगति का हीन जिनि रांम न पाया |</l>
            <l xml:id="GopS10,2">जनम बृथा संसार मैं आया |</l>
            <l xml:id="GopS10,3">कहि प्रिथीनाथ ते यौंहीं गऐ जिनहुं न पाया भेव |</l>
            <l xml:id="GopS10,3">जे समझ्या ते निसतर्या हुवा निरंजन देव |</l>
            <l xml:id="GopS10,3">ते ल%रूयण जे सतगुर चीन्है ते श्रवण जिनि ग्यांन |</l>
            <l xml:id="GopS10,3">नहीं तौ मूरिष सींग बिबर्जित प्रगट पसू समांन |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS10,1.0">भाई रे ऐसा एक बिचारा यूं हरि गुर कहै हमारा |</l>
            <l xml:id="GopS10,1.1">जागत सूते सोवत सूते जब लग रांम न जांनां |</l>
            <l xml:id="GopS10,1.1">जागत जागे सोवत जागे जब रांम नांम मन मांनां |</l>
            <l xml:id="GopS10,1.2">देषत अंधे अंध भी अंधे जब लग सति न सूझै |</l>
            <l xml:id="GopS10,1.2">देषत देषै अंध भी देषै जब रांम सनेही बूझै |</l>
            <l xml:id="GopS10,1.3">बोलत गूंगे गूंग भी गूंगे जब लग तत न चीन्हां |</l>
            <l xml:id="GopS10,1.3">बोलत बोले गूंग भी बोले जब रांम नांम कहि लीन्हां |</l>
            <l xml:id="GopS10,1.4">जीवत मुये मुये भी मुये जब लग नहीं प्रकासा |</l>
            <l xml:id="GopS10,1.4">जीवत जीये मुये भी जीये दादू रांम निवासा |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS10,5">क्या जीये मैं जीवनां बिन दरसन बेहाल |</l>
            <l xml:id="GopS10,5">दादू सोई जीवनां प्रगट प्रसन लाल |</l>
            <l xml:id="GopS10,6">इहि जगि जीवन सो भला जब लग हिरदै रांम |</l>
            <l xml:id="GopS10,6">रांम बिनां जे जीवनां सो दादू बेकांम |</l>
            <l xml:id="GopS10,7">अर्ध षिन जीवन भलौ भगवंत भगति सहेत |</l>
            <l xml:id="GopS10,7">कोटि कलप जीवन बृथा जौ नांहिन हरि सूं हेत |</l>
            <l xml:id="GopS10,8">चत्रुभुज कहै दिन चारि स्वार्थि ही हरि सेइये |</l>
            <l xml:id="GopS10,8">सहंस बरष संसारि जीवै हरि भगति बिनां बादि |</l>
            <l xml:id="GopS10,9">नांनिक जले कूं जालि इनि जलि गये नांव बिसारिया |</l>
            <l xml:id="GopS10,9">दिन दिन पडै दुरालि सचा चिति न आवई |</l>
            <l xml:id="GopS10,10">नांनिक भठि तिन्हांदा जीवनां जिंन्हूं बिसार्या नांव |</l>
            <l xml:id="GopS10,10">षेत तिन्हूं देउ जडैं षलवाडे कित ठांव |</l>
            <l xml:id="GopS10,11">अलाहू बेजारियां दीनौं हुंबी फरियां |</l>
            <l xml:id="GopS10,11">क्या लाहा जीवं दियां क्या छीजियैं मुवांह |</l>
            <l xml:id="GopS10,12">कबीर जिहि घटि प्रीति न प्रेम रस फुनि रसनां नहीं रांम |</l>
            <l xml:id="GopS10,12">ते नर आइ संसार मैं उपजि षपे बेकांम |</l>
            <l xml:id="GopS10,13">कबीर प्रेम न चषिया चषि न लीया साव |</l>
            <l xml:id="GopS10,13">सूना घर का पांहुनां ज्यूं आया त्यूं जाव |</l>
            <l xml:id="GopS10,14">कबीर इस संसार मैं घणां मनिष मतिहींन |</l>
            <l xml:id="GopS10,14">रांम नांम जांनैं नहीं आये टापा दींन |</l>
            <l xml:id="GopS10,15">कबीर आया ही अणआया भया जे बहु रता संसारि |</l>
            <l xml:id="GopS10,15">पड्या भुलावा गाफिलां गए क बुधी हारि |</l>
            <l xml:id="GopS10,16">रांम बिनां जीयरा दुषी मनिष पसू की देह |</l>
            <l xml:id="GopS10,16">जंगनाथ संसार सूं फिरि फिरि मांडै नेह |</l>
            <l xml:id="GopS10,17">कबीर कहा कियौ हम आइ करि कहा कहैंगे जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,17">इत के भये न उत के चाले मूल गवाइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,18">सो कछु हम थैं नां भया जापरि रीझै रांम |</l>
            <l xml:id="GopS10,18">दादू इस संसार मैं हम आये बेकांम |</l>
            <l xml:id="GopS10,19">क्या मुह ले हसि बोलिए दादू दीजै रोइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,19">जनम अमोलिक आपणां चले अक्यारथ षोइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,20">हसहि कित सह जडै रोवै की नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS10,20">पिरियां पसण जोगियां अंषीं तो नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS10,21">कीया मन का भांवता मेटी आग्याकार |</l>
            <l xml:id="GopS10,21">क्या ले मुह दिषलाइये दादू उस भरतार |</l>
            <l xml:id="GopS10,22">इंद्री स्वांरथ सब कीया मन मांगै सो दीन्ह |</l>
            <l xml:id="GopS10,22">जा कारनि जगि सिरजिया सो दादू कछू न कीन्ह |</l>
            <l xml:id="GopS10,23">कीया था इस कांम कूं सेवा कारनि साज |</l>
            <l xml:id="GopS10,23">दादू भूला बंदिगी सर्या न एको काज |</l>
            <l xml:id="GopS10,24">जां कारनि जगि सिरजिया सो पद हिर्दै नांहि |</l>
            <l xml:id="GopS10,24">दादू हरि की भगति बिन धृग जीवन कलि मांहि |</l>
            <l xml:id="GopS10,25">कबीर हरि की भगति बिन ध्रिग जीवन संसार |</l>
            <l xml:id="GopS10,25">धूंवां केरा धौलहर जात न लागै बार |</l>
            <l xml:id="GopS10,26">ग्यांन न जांन्यां ध्यांन न जांन्यां जोग जुगति नहीं जांनी |</l>
            <l xml:id="GopS10,26">जगनाथ मन माया मांहैं भूलि रह्यौ अभिमांनीं |</l>
            <l xml:id="GopS10,27">भाव भगति कछू नहीं कीनीं गोबिंद गुन नहीं गाया |</l>
            <l xml:id="GopS10,27">जगनाथ जगि जानमि कैं कीया मन का भाया |</l>
          </lg>
          <lg type="[A]">
            <l xml:id="GopS10,28">कहा कियौ कलि जाइ कहा लै जाहुगे |</l>
            <l xml:id="GopS10,28">वहु मारग अगम अगाध अंति पछिताहुगे |</l>
            <l xml:id="GopS10,28">सब जीवनि कौ जीव जगत अधार रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,28">परिहां सो भज्यौ नहीं भगवंत छठी पर्यौ छार रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,29">कबीर जां हरि की चोरी करी गए रांम गुन भूलि |</l>
            <l xml:id="GopS10,29">ते बिधनां बागुलि किय रहे अरधमुषि झूलि |</l>
            <l xml:id="GopS10,30">कबीर इहि औसरि चेत्यौ नहीं पसू ज्यूं पाली देह |</l>
            <l xml:id="GopS10,30">रांम नांम जांन्यौं नहीं अंति पडी मुषि षेह |</l>
            <l xml:id="GopS10,31">कबीर रांम नांम जांन्यौं नहीं लागी मोटी षोडि |</l>
            <l xml:id="GopS10,31">काया हांडी काठ की नांऊं चढै बहोडि |</l>
            <l xml:id="GopS10,32">कबीर रांम नांम जांण्यौं नहीं बात बिनठी मूलि |</l>
            <l xml:id="GopS10,32">हरत इहां हीं हारियौ पारति पडि मुषि धूलि |</l>
            <l xml:id="GopS10,33">कबीर रांम नांम जांन्यौं नहीं मेल्या मनहि बिसारि |</l>
            <l xml:id="GopS10,33">ते नर हाली पाली बालदी सदा पराये बार |</l>
            <l xml:id="GopS10,34">कबीर रांम नांम जांन्यौं नही ता मुषि आंनहि आंन |</l>
            <l xml:id="GopS10,34">कै मूसा कै कातरा षातां गया जनंम |</l>
            <l xml:id="GopS10,35">कबीर रांम नांम जांन्यूं नहीं हुवा बहुत अकाज |</l>
            <l xml:id="GopS10,35">बूडैलौ रे बापडा बडा बूढां की लाज |</l>
            <l xml:id="GopS10,36">कबीर रांम नांम जांन्यूं नहीं पाल्यौ कटक कटूंब |</l>
            <l xml:id="GopS10,36">धंधा हीं मैं मरि गयौ बाहर हुई न बूंब |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS10,2.0">आठ पहर लैं धंधा ही धंधा |</l>
            <l xml:id="GopS10,2.0">कबहूं हरि सुमिरत नहीं अंधा |</l>
            <l xml:id="GopS10,2.1">बालापण मैं बाला धंधा तरणांपा मैं तरणां |</l>
            <l xml:id="GopS10,2.1">बुढापा मैं बूढा धंधा पहर पलक मैं मरणां |</l>
            <l xml:id="GopS10,2.2">बैठां धंधा ऊंभा धंधा चलतां धंधा होई |</l>
            <l xml:id="GopS10,2.2">लेतां धंधा देतां धंधा रांम न जांणैं कोई |</l>
            <l xml:id="GopS10,2.3">सोवत धंधा जागत धंधा धंधा हरि बिन भारी |</l>
            <l xml:id="GopS10,2.3">षांतां धंधा पीतां धंधा साधूं कह्यौ पुकारी |</l>
            <l xml:id="GopS10,2.4">जांमत धंधा मरतां धंधा धंधा ऊंमरि सारी |</l>
            <l xml:id="GopS10,2.4">तिनकूं धंधा थोडा ब्यापै जिनि हरि की भगति बिचारी |</l>
            <l xml:id="GopS10,2.5">तब धंधा का छेवड आवै संत कहैं त्यूं कीजै |</l>
            <l xml:id="GopS10,2.5">मनसा बाचा रांम भणींजै तौ जगिया जुगि जुगि जीजै |</l>
            <l xml:id="GopS10,3.0">दिन जाइ अहिला रांम बिनां |</l>
            <l xml:id="GopS10,3.0">सो दिन लेषै लाइ जो दिन रांम बिनां |</l>
            <l xml:id="GopS10,3.1">बालापण यौंहीं गयौ तरना पै बुहु चींतो |</l>
            <l xml:id="GopS10,3.1">पछैं बुढापौ आइयौ नां धंन हूठो न मीतो |</l>
            <l xml:id="GopS10,3.2">रैंनि गमाई सोइ करि दिन ग्रिह कै ब्यौहारे |</l>
            <l xml:id="GopS10,3.2">और जनम कब आवैगा यहु तौ बैठा हारे |</l>
            <l xml:id="GopS10,3.3">मूंढै रांम न जांणियौं धंन जोबन उदमादे |</l>
            <l xml:id="GopS10,3.3">बषनां बारौ बहि गयौ जनम गंवायौ बादे |</l>
            <l xml:id="GopS10,4.0">जरि जाहु ऐसा जीवनां राजा रांम सूं प्रीति न होई |</l>
            <l xml:id="GopS10,4.0">जनम अमोलिक जात है चेति न देषै कोई |</l>
            <l xml:id="GopS10,4.1">मधुमाषी धंन संग्रह्यौ मधिया मधु ले जाइ रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,4.1">गयौ गयौ धंन मूंढ जनां फिरि पीछैं पछिताई |</l>
            <l xml:id="GopS10,4.2">बिषिया सुष कै कारनैं जाइ गनिका सूं प्रीति बढाई |</l>
            <l xml:id="GopS10,4.2">अंधे कूं आगि न सूझई पढि पढि लोक बुझाई |</l>
            <l xml:id="GopS10,4.3">एक जनम कै कारनैं कत पूजौ देव सहंसो |</l>
            <l xml:id="GopS10,4.3">काहे न पूजौ रांमजी जाकौ भगत महेसौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,4.4">कहि कबीर चित चंचला सुनहुं मूंढ मति मोरी |</l>
            <l xml:id="GopS10,4.4">बिषिया फिरि फिरि आवई राजा रांम न मिलहि बहोरी |</l>
            <l xml:id="GopS10,5.0">क्या कीजै मनिषा जनम कौं रांम न जपहि गवारा |</l>
            <l xml:id="GopS10,5.0">माया कै मदिमातौ बहै भूलि रहे संसारा |</l>
            <l xml:id="GopS10,5.1">हिरदै रांम न आवई आंवहि बिषै बिकारा |</l>
            <l xml:id="GopS10,5.1">हरि मार सूझै नहीं कूप परत नहीं बारा |</l>
            <l xml:id="GopS10,5.2">आपा अगनि जु आप मैं अह निसि जरै सरीरा |</l>
            <l xml:id="GopS10,5.2">भाव भगति भावै नहीं पीवै न हरि जल नीरा |</l>
            <l xml:id="GopS10,5.3">मै मेरी सब सूझई सूझै माया जालो रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,5.3">रांम नांम सूझै नहीं अंध न सूझै कालो रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,5.4">ऐसैं जनम गंवाइया जित आया तित जाये रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,5.4">रांम रसांइन नां पीया जन दादू हेत लगाए रे |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS10,37">क्या जे चंदन चरचि तन क्या जे पावक मांहि |</l>
            <l xml:id="GopS10,37">जैमल दोऊ दुष है जे हरि सुमरै नांहि |</l>
            <l xml:id="GopS10,38">क्या जे सुषासणि चढि चलै क्या पाला सिरि पोट |</l>
            <l xml:id="GopS10,38">जैमल दोऊ दुष हैं बिनां रांम की ओट |</l>
            <l xml:id="GopS10,39">क्याजे साहिब सबनि का क्याजे सबनि गुलाम |</l>
            <l xml:id="GopS10,39">जैमल दोऊ दुष हैं जे नहीं सुमिरैं रांम |</l>
            <l xml:id="GopS10,40">क्या जे सेजहिं डोलहट क्याजे धरती लेट |</l>
            <l xml:id="GopS10,40">जैमल दोऊ दुष हैं जे हरि चरणां नहीं भेट |</l>
            <l xml:id="GopS10,41">क्या बहु सपति परग्रिह क्या बहु दालिद दुष |</l>
            <l xml:id="GopS10,41">जैमल हरि का नांव बिन दहूं घर मोटी भुष |</l>
            <l xml:id="GopS10,42">क्या जग की ईस रांहणां भावै नीदौ कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,42">जैमल हरि का नांव बिन क्यूं ही सुष न होइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,43">भावै सब मिलि आदर करौ भावै कोई न बूझौ बात |</l>
            <l xml:id="GopS10,43">जैमल हरि का नांव बिण दून्यूं परलै जात |</l>
            <l xml:id="GopS10,44">जैमल क्या मूवा क्या जीवता रांम बिमुष कूं रोइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,44">कीया था जिस कांम कौं सो नहीं आया होइ |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS10,6.0">जनम सिरांनौं अटकैं अटकैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,6.0">राज काज सुत बित की ढौरी बिन बबेक फिर्यौ भटकैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,6.1">कठिन फंध पर्यौ माया कौ तोर्यौ जाइ न तटकैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,6.1">नां हरि भजन न साध समागम रह्यौ बीचि ही लटकैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,6.2">बहु बिधि कला काछि दिषलावै लोभ न छूटैं नटकैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,6.2">सूरदास सोभा क्यूं पावै पीव बिहूंन धन मटकैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,7.0">हरि बिन धृग जीवन कलि मांहि |</l>
            <l xml:id="GopS10,7.0">औसर बीचत आव घटत नित प्रीतम पाये नांहि |</l>
            <l xml:id="GopS10,7.1">स्वारथ आइ कीयौ कहा जग मैं जप्यौ नहीं चित लाइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,7.1">साध संगति हरि गुन नहीं गाये जनम अमोलिक जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,7.2">करवत लेइ तुला तप बैठे कष्ट करै किन कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,7.2">और अनेक जोग जप साधन कहूं नहीं सचु होइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,7.3">भेष अनेक बरन धरि चार्यौं कोटि करौ किन और |</l>
            <l xml:id="GopS10,7.3">जन मोहन हरि चरन बिमुष नर कहूं न पावै ठौर |</l>
            <l xml:id="GopS10,8.0">अजहूं न चेतौ रांम सुमिरौ ब्रिथा जाइ घटियां |</l>
            <l xml:id="GopS10,8.0">तेज तेजैं पवन पवनैं देह ह्वैगी मटियां |</l>
            <l xml:id="GopS10,8.1">मन रे अहंबोध प्रमाद अनंगतं नरकि जात ब बारयां |</l>
            <l xml:id="GopS10,8.1">दीपक द्रिष्टि पतंग ज्यूं तूं बिषै सुषमैं जरियां |</l>
            <l xml:id="GopS10,8.2">मन रे अनेक जोनि भ्रमत आयौ कहूं सच न पायौ रतियां |</l>
            <l xml:id="GopS10,8.2">गोपालजी की भगति बिण तैं आपहीं आपण हतियां |</l>
            <l xml:id="GopS10,8.3">मन रे अनेक जगि फल करत आयौ तेरी करम पासि न कटियां |</l>
            <l xml:id="GopS10,8.3">देईदास हरि की भगति गहि जग मोह्यौ माया नटियां |</l>
            <l xml:id="GopS10,9.0">ध्रिगते बकता धृते सुरता प्रांननाथ कौ नाव न लेता |</l>
            <l xml:id="GopS10,9.1">नाद बेद सब गलि पुरांनां रांम नांम कौ मरम न जांनां |</l>
            <l xml:id="GopS10,9.2">पंडित होइ सु बेद बषांनैं मूरिष नांमदेव रांमहि जांनैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,10.0">रांम नांम बिनां बांणीं रांम नांम बिनां कथा |</l>
            <l xml:id="GopS10,10.1">रांम नांम बिनां लोके बृथा बांणीं बृथा कथा |</l>
            <l xml:id="GopS10,10.2">आपा नरकिं परा नकिं"र् नकिं"र् आसा तृष्णा जाचन्या |</l>
            <l xml:id="GopS10,10.3">बकता सुरता द%रूय नर्कयं अकथ कथा हो पार्थ |</l>
            <l xml:id="GopS10,11.0">ध्रिगते रसनां धृगते ते बांणीं ध्रिगते श्रवनां ध्रिगते प्रांणीं |</l>
            <l xml:id="GopS10,11.1">जिनि हरि कौ रस नांव बिसार्यौ रांम रटणि मोटौ बित हार्यौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,11.2">धृग धृग जिनहुं नहीं हरि लोक्यौ धृग ते आतम हरि नहीं कोक्यौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,11.3">धृग सुत जनम धृग पित माता हरि साधन तजि माया राता |</l>
            <l xml:id="GopS10,11.4">धृग धृग जाति पांति कुल काया मोहन हरि सौ मीत भुलाया |</l>
            <l xml:id="GopS10,12.0">हे बुधि बावली रांम बिसार्यौ कांइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,12.0">रसनां लोभणीं गुण गोबिंद का गाइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,12.1">मूंदूं ताका श्रवणां फोडौं ताका नैण |</l>
            <l xml:id="GopS10,12.1">काटौं ताकी जीभडी हरि बिन गावै दूजा बैंण |</l>
            <l xml:id="GopS10,12.2">दिन दस दौलति देषि करि गरब्यौ कहा गंवार |</l>
            <l xml:id="GopS10,12.2">जोडत लागे बरस सौ जात न लागै बार |</l>
            <l xml:id="GopS10,12.3">सोई पंडित सो गुणीं सोई चतुर सुजांण |</l>
            <l xml:id="GopS10,12.3">दीपक जोवै ग्यांन कौ षोजै पद नृबांण |</l>
            <l xml:id="GopS10,12.4">जन छीतम यौं बीनवैं असडौ मिल्यौ न कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,12.4">रांम सुधा रस पीय करि रहै निरालौ होइ |</l>
          </lg>
          <lg type="[A]">
            <l xml:id="GopS10,45.1">कहा गरवा तन बिन ग्यांन ग्यांन बिन गुरूव कहा |</l>
            <l xml:id="GopS10,45.1">कहा दया बिन धर्म धर्मु बिन ध्यांनु का |</l>
            <l xml:id="GopS10,45.1">कहा भाव बिन भगति भगति बिन भाव का |</l>
            <l xml:id="GopS10,45.1">परिहां कहा एक बिनां जगदीस जगत बहु आव का |</l>
            <l xml:id="GopS10,45.2">कहा जटा जौ केस बिभूति लगाईये |</l>
            <l xml:id="GopS10,45.2">कहा सुषासन सेज मुकति न पाईये |</l>
            <l xml:id="GopS10,45.2">कहा मौंदि रहै मुष मौंन कहा बहु बोलिये |</l>
            <l xml:id="GopS10,45.2">परिहां कहा मंदिर मध्य निवास कहा बन डोलिये |</l>
            <l xml:id="GopS10,45.3">कहा राज काज तप तेज छांह जौ छत्र की |</l>
            <l xml:id="GopS10,45.3">कहा चौंर ढुलांयैं सीस लछि जौ बहुत की अंत होइ बनबास |</l>
            <l xml:id="GopS10,45.3">जोरि पुनि जाइ है परिहां हरि सौ हितू अयांन बहुरि कहां पाइ है |</l>
          </lg>
          <lg type="[K]">
            <l xml:id="GopS10,46.1">कहा षट दरसन पढैं कहा बिधि बिबिधि बिचारैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,46.2">कहां पढित प्रतिबाद कीयैं जीतैं और हारैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,46.3">कहा नांव परसिधि जुगति जांनैं अनजांनैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,46.4">कहा निर्धन धन भयौ कहा राजा सनमांनैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,46.5">पढि गुनि सोचि बिचारिकैं केवल रांम न चितयौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,46.6">माधौदास बबेक बिन सु जीवन जनम बृथा गयौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,47.1">जौ न चत्रुभुज चिंतयौ तौ चतुर ह्वै कहा कियौ कलि |</l>
            <l xml:id="GopS10,47.2">जौ निर्गुण नहीं गुण गुण्यौं तौ गुणवंता गुण जाहु गलि |</l>
            <l xml:id="GopS10,47.3">जौ न निरूपन निरषियौ तौ रूपवंतै ह्वै कहा लियौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,47.4">जा न भज्यौ अकुलींन तौ कुलवंतै ह्वै कहा कियौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,47.5">कहि कमच अजित न जितियौ बिषै राचि बिष रस पीयौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,47.6">नांरांइन नांव बिसारि नर सु जनम हारि जमहि हथ दीयौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,48.1">जीवन धन जोबन बृथा बिन जांनें भगवंत |</l>
            <l xml:id="GopS10,48.2">कौंन काज के चतुर हैं जपहि न कवलाकंत |</l>
            <l xml:id="GopS10,48.3">जपहि न कवलाकंत संत संगति न सुहावै |</l>
            <l xml:id="GopS10,48.4">बिषै कुमति मन बसै अलष हिरदै नहीं आवै |</l>
            <l xml:id="GopS10,48.5">अति अयांन अभिमांन ताहि हरि मिलि हैं पीव न |</l>
            <l xml:id="GopS10,48.6">सरषी के प्रभू रहित बृथा जोबन धन जीवन |</l>
            <l xml:id="GopS10,49.1">चरन ति गहि कटि यंहि जिहि न हरि पंथ गवन कीय |</l>
            <l xml:id="GopS10,49.2">हस्त ति गहि कटि यंहि जिहि न हरि सीस पुहप दीय |</l>
            <l xml:id="GopS10,49.3">श्रवन ति गहि कटि यंहि जिहि न हरि सुजस सुनीजै |</l>
            <l xml:id="GopS10,49.4">जिभ सु गहि कटिये जिहि न हरि नांम गुणींजै |</l>
            <l xml:id="GopS10,49.5">कहि कमच सोई सिर कटिये नवैं न हरि पद पंकजहुं |</l>
            <l xml:id="GopS10,49.6">कहिबौ सुन रसत षंड करि सु भगतिहींन भगवंत कहुं |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS10,13.0">जा मुष रांम न गावै |</l>
            <l xml:id="GopS10,13.0">ते मुष जांनहु काल ब्याल कौ बांबी देह दिषावै |</l>
            <l xml:id="GopS10,13.1">जिनि श्रवनन हरि मंत्र सुन्यूं नहीं नां हरि चरचा भावै |</l>
            <l xml:id="GopS10,13.2">जिन हस्तन हरि चरचा नांहीं नां संबल करि आवै |</l>
            <l xml:id="GopS10,13.2">तेनहीं हाथ मसांन लाकरी काहू कांम न आवै |</l>
            <l xml:id="GopS10,13.3">जिन चरनन चलि जाहु तहां नहीं जहां साधू कोई आवै |</l>
            <l xml:id="GopS10,13.3">तेनही चरन मेष ज्यूं गाडी ऐसौ अधमु दिषावै |</l>
            <l xml:id="GopS10,13.4">जिनि हिरदै हरि ग्यांनु ध्यांनु नहीं नांम न मनहि लगावै |</l>
            <l xml:id="GopS10,13.4">गिर कल्यांन स्वांन सूकर ज्यूं हीरा जनमु नसावै |</l>
            <l xml:id="GopS10,14.0">रसना बिषबेली जौ न रटत हरि नांम |</l>
            <l xml:id="GopS10,14.0">श्रवन षजूरन के ग्रिह जैसै सुनत कथा नहीं रांम |</l>
            <l xml:id="GopS10,14.1">नैंनष षोडर बिरष न मैं मांनौं सति सरूप न पेषैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,14.1">नासिका धवनि लुहार की जैसैं सास नहीं हरि लेषैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,14.2">कर मसांन की लकरी मोहन सुकृत कियौ न दांन |</l>
            <l xml:id="GopS10,14.2">निरफल सौंज भई बिन सुमिरन संत कहै परवांन |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS10,50">आपन जांनैं कह्या न मांनैं हठ करि आप गमाया |</l>
            <l xml:id="GopS10,50">जिसा मडा सुपिनां मैं देष्या तैसी पद बिन काया |</l>
            <l xml:id="GopS10,51">जो नर हरि के नांव बिन सो नर मृतक थूल |</l>
            <l xml:id="GopS10,51">जिन सिरज्यौ ताथैं बिमुष मोहन ष%रूयौ मूल |</l>
            <l xml:id="GopS10,52">जा नर कै हरि नांव सूं भाव नहीं मन मांहि |</l>
            <l xml:id="GopS10,52">सो नर मृतक सारिषौ जीवन का फल नांहि |</l>
            <l xml:id="GopS10,53">नर देही हरि नांव बिन जैसा षारड षेत |</l>
            <l xml:id="GopS10,53">ते घट गोर मसांन ज्यूं जीयरा भूत परेत |</l>
            <l xml:id="GopS10,54">जिनकै हिरदै हरि नही तिनके बडे अभाग |</l>
            <l xml:id="GopS10,54">जैसे सिंघ रु श्रप हैं बीछी मकरी काग |</l>
            <l xml:id="GopS10,55">उठि फरीदा फजर हुई बंग निवाज गुजारि |</l>
            <l xml:id="GopS10,55">जो सिर अलह नां नवै सो सिर कपि उतारि |</l>
            <l xml:id="GopS10,56">मनिषा देहि आइकैं जौ हरि कौं नयौ न सीस |</l>
            <l xml:id="GopS10,56">सो सिर डेलौ षेत कौ मोहन बिसवा बीस |</l>
            <l xml:id="GopS10,57">मनिषा देही पाइकैं जप्यौ न केवल रांम |</l>
            <l xml:id="GopS10,57">जैसैं कूवा जलु बिनां षन्यूं तौ कौंनैं कांम |</l>
            <l xml:id="GopS10,58">ज्यूं देवल मूरति बिनां अरु देही बिन हंस |</l>
            <l xml:id="GopS10,58">यौं जगनाथ नर नांव बिन ज्यूं राजा बिन अंस |</l>
            <l xml:id="GopS10,59">काया हंस बिनां नदी जल बिनां दाता बिना जाचिक |</l>
            <l xml:id="GopS10,59">भ्राता सनेह बिनां बृछ फल बिणां धेन च दूध बिनां दीपं च तेल बिनां |</l>
            <l xml:id="GopS10,59">भार्ज्या पुत्र बिनां बिप्र बेद बिनां जोगिनं च ग्यांन बिनां |</l>
            <l xml:id="GopS10,59">षित्रीयौ रज बिनां नरा नांमं च हरि बिनां एवं जनम बिटंबनां |</l>
            <l xml:id="GopS10,59">कांती बिनां जथा कंत कुसमं सोरभं बिनां |</l>
            <l xml:id="GopS10,59">जथा घ्राण बिनां हसती तथा भक्ति बिनां नरा |</l>
            <l xml:id="GopS10,60">चष्य बिन मनिष चंद्र बिन रैंनी बिन दीपक मंदिर निकांम |</l>
            <l xml:id="GopS10,60">बिनां लूंन अंन पांक आधार्यौ बृथा जनम बिन भगति रांम |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS10,15.0">रांम बिनां धृग धृग नर नारी कहा तैं आइ कीयौ संसारी |</l>
            <l xml:id="GopS10,15.1">रज बिनां कैसौ रजपूत ग्यांन बिनां फोकट अवधूत |</l>
            <l xml:id="GopS10,15.2">गनिका कौ पूत पिता कासौं कहै गुर बिन चेलौ ग्यांन न लहै |</l>
            <l xml:id="GopS10,15.3">कवारी कन्यां करै सिंगार सोभ न पावै बिन भरतार |</l>
            <l xml:id="GopS10,15.4">कहै कबीर हूं कहता डरूं सुषदेव कहै तौ मैं क्या करूं |</l>
            <l xml:id="GopS10,16.0">भगति बिन कूकर सूकर जैसैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,16.0">ज्यूं बगुला अरु गीध गहडुवा आए तनु धरि तैसे |</l>
            <l xml:id="GopS10,16.1">ज्यूं बिलाव लोषरी रु न्यौरा रहत अंदरै बैसै |</l>
            <l xml:id="GopS10,16.1">उनहूं कै ग्रह सुत दारा है इन उन भेद न कैसे |</l>
            <l xml:id="GopS10,16.2">जीव मारि वै उदर भरत हैं रहत ब सुष न अनैसे |</l>
            <l xml:id="GopS10,16.2">सूरदास भगवंत भजन बिन ज्यूं ब ऊंट षर भैंसे |</l>
            <l xml:id="GopS10,17.0">हरि की भगति बिनां नर ऐसे |</l>
            <l xml:id="GopS10,17.0">निस दिन उदर भरत रुति पोषत सूकर कूकर जैसे |</l>
            <l xml:id="GopS10,17.1">कहा भयौ पट भूषन पहरैं भार भरैं जैसैं रास बसे |</l>
            <l xml:id="GopS10,17.1">कहा भयौ नर सास लैत हैं सुसति धवनि ता तैसे |</l>
            <l xml:id="GopS10,17.2">माया मोह बढावत निसदिन धावत कबहूं न बैसे |</l>
            <l xml:id="GopS10,17.2">परमांनंद वै हरि तैं बिमुष भये बहुरि नरक परिपैसैं |</l>
            <l xml:id="GopS10,18.0">जिहि तन हरि भजनैं न कियौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,18.0">सूकर स्वांन मींन मृघ मधुकर इहि सुष कहा जियौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,18.1">जो जगदीस ईस सबहिनि कौ ताहि न लग्यौ हियौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,18.1">निकट जांनि जगनाथ बिसार्यौ माया मदु जु पीयौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,18.2">चारि पदारथ कौ प्रभु दाता चरननि चितु न दियौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,18.2">सूरदास अपनैं रसनां बस टेरि न नांमु लियौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,19.0">संतौ नर थैं पसवो नीकौ |</l>
            <l xml:id="GopS10,19.0">घास षाइ ढुरि पांणी पीवै ले घर हेरि धणीं कौं |</l>
            <l xml:id="GopS10,19.1">गऊ रूप ह्वै षीर उतारै बैल रूप हलि चालै |</l>
            <l xml:id="GopS10,19.1">जीवै जौ लग ए गुणकारी मूंवां कारिऊ षालै |</l>
            <l xml:id="GopS10,19.2">नर कौ घर गोबिंदराइ हरि पूरिदियां दिन जाई |</l>
            <l xml:id="GopS10,19.2">नर कौ कांमि कछू नहीं आवै समझे देषि रे भाई |</l>
            <l xml:id="GopS10,19.3">नर की काछ चिडौ चिडिया चित पलकैं पलक बिकारी |</l>
            <l xml:id="GopS10,19.3">जनम अमोलिक कंचन काया सो ले बिष मैं डारी |</l>
            <l xml:id="GopS10,19.4">एक पसु प्यंड और जाति कारि तिकौ दांन बिचारै |</l>
            <l xml:id="GopS10,19.4">जैमल जती स्वांन की सरभरि और नहीं संसारै |</l>
            <l xml:id="GopS10,20.0">जे न भजैं नर नांरांइणां ताका मैं न करूं दरसनां |</l>
            <l xml:id="GopS10,20.1">जांहि सवारा आंवहि सांझ ते नर गिणियैं पसूवा मांझ |</l>
            <l xml:id="GopS10,20.2">जिनकै हरि नहीं अभिअंतरा जैसै पसुवा तैसे नरा |</l>
            <l xml:id="GopS10,20.3">जैसी संतौ बिष की डरी तैसी पर घर की सुंदरी |</l>
            <l xml:id="GopS10,20.4">परधन परदारा परहरी तिनके निकटि बसै नरहरी |</l>
            <l xml:id="GopS10,20.5">प्रणवंत नांमदेव नाकी बिनां ना सोहै बतीस लषणां |</l>
            <l xml:id="GopS10,21.0">भगति बिन भौ जल डूबत है |</l>
            <l xml:id="GopS10,21.0">बोहिथ छाडि बैसि करि मूंडै बहुतक दुष सहै |</l>
            <l xml:id="GopS10,21.1">बारबार जंम पैं डहिकावै हरि कौ ह्वै न रहै रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,21.1">चेरी के बालिक की नांईं कासूं बाप कहै रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,21.2">नलनी के सुवटा की नांईं जग सूं राचि रहै रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,21.2">बंसा अगनि बंस कुल निकसै आपहीं आप दहै रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,21.3">यहु संसार धार मैं डूबै अध पर थाकि रहै रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,21.3">षेवट बिनां कवन भौ तारै कैसैं पार गहै रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,21.4">दास कबीर कहै समझावै हरि की कथा जीवै रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,21.4">रांम कौ नाम अधिक रस मीठौ बारंबार पीवै रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,22.0">रांम भगति बिन गति न तिरन की कोटि उपाइ जौ करही रे नर |</l>
            <l xml:id="GopS10,22.0">जल सींचै करि जतन प्रवालौ आंब बंबूल न फलहीं रे नर |</l>
            <l xml:id="GopS10,22.1">आपा थापि अवर कूं नींदै ग्रब मांन के मारे |</l>
            <l xml:id="GopS10,22.1">फिरि पीछैं पछितावोगे बौरे रतन न मिलहि उधारे रे नर |</l>
            <l xml:id="GopS10,22.2">यहु ममता अपणीं जिनि जांणौं धन जोबन सुत दारा |</l>
            <l xml:id="GopS10,22.2">बालू के मंदिर बिनसि जांहिगे झूठा करहु पसारा रे नर |</l>
            <l xml:id="GopS10,22.3">चरण कवल अनराग न उपज्यौ तब लग झूठी आसा रे नर |</l>
            <l xml:id="GopS10,22.4">मनिषा जनम आइ नहीं चेते अंधे पसू गवारा |</l>
            <l xml:id="GopS10,22.4">तेरे सिरि काल सदा सर साधै नांमदेव करत पुकारा रे नर |</l>
            <l xml:id="GopS10,23.0">जा नरि रांम भगति नहीं साधी सो जनमत काहे न मूवौ अपराधी |</l>
            <l xml:id="GopS10,23.1">ग्रभ मुचे मुचि भई किन बांझ सूकर रूप फिरैं कलि मांझ |</l>
            <l xml:id="GopS10,23.2">जिहि कुलि पत्र न ग्यांन बिचारी वाकी बिधवा काहे न भई महितारी |</l>
            <l xml:id="GopS10,23.3">कहै कबीर नर सुंदर सरूप रांम भगति बिन कुचिल करूप |</l>
            <l xml:id="GopS10,61">सुमृत बेद सबै सुण्यां नहीं आवै कृत काज |</l>
            <l xml:id="GopS10,61">नहीं जैसैं कुंडल बनित मुष मुष सोभित बिन राज |</l>
            <l xml:id="GopS10,62">सरीरं स्वरूपं तथा बा कलत्रं ब.ख्वचार चित्रंधनं मेरतुल्यं |</l>
            <l xml:id="GopS10,62">हरे रंघृ जुगमे मन.ख्वेनदत्वुं तत: किं तत: किं तत: किं |</l>
            <l xml:id="GopS10,63">अति सुंदर सोभा कुलींन मुषि गांइण धनवंत |</l>
            <l xml:id="GopS10,63">मृतक कहिये नांनिका जे प्रीति नहीं भगवंत |</l>
            <l xml:id="GopS10,64">चतुर बिचिषण जांण राइ सुंद्र सुघड सवोल |</l>
            <l xml:id="GopS10,64">जैमल हरि का नांव बिन ए सब कौडी मोल |</l>
            <l xml:id="GopS10,65">रांम बिनां किस कांम का नहीं कौडी का जीव |</l>
            <l xml:id="GopS10,65">सांईं सरिषा ह्वै गया दादू परसें पीव |</l>
            <l xml:id="GopS10,66">गुणीं बबेकी बहु बुधी ग्याता पंडित सोइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,66">जैमल हरि के नांव बिन कारिज सिधि न होइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,67">दाता मंत्री भागवंत सोभावंत सरीर |</l>
            <l xml:id="GopS10,67">जैमल हरि का नांव बिन कटैं लागा नीर |</l>
            <l xml:id="GopS10,68">सांवत सूर झुझार नर नेजै पाडण चोट |</l>
            <l xml:id="GopS10,68">जैमल हरि का नांव बिन सब कागद का कोट |</l>
            <l xml:id="GopS10,69">जैमल जा घटि बिरह न ऊपजै पीव सूं प्रीति न होइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,69">सो घट मुरदा मधिम है जै सब तीरथ धोइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,70">रांम कहैं तेई भला कुल तारण सपूत |</l>
            <l xml:id="GopS10,70">जगजीवन हरि नां भजै सो माथै मारि कपूत |</l>
            <l xml:id="GopS10,71">हेमकुंभ रतनूं जड्या मांहि हलाहल पूरि |</l>
            <l xml:id="GopS10,71">यौं तन सुंदर बिष आतमां जगनाथ जन दूरि |</l>
            <l xml:id="GopS10,72">मधिम करणीं ऊंच कुल तासूं सबै लजाइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,72">जगनाथ सो बादिही जग मैं जनम्यां आइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,73">उतिम करणीं नीच कुल हरि सुमिरै लै लाइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,73">जगनाथ उस साध के सुर नर बंदैं पाइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,74">जैमल बोलत षरा सुहांवणां देषत षरा सरूप |</l>
            <l xml:id="GopS10,74">जाकै हिरदै हरि बसै सो तीन्यूं लोक अनूप |</l>
            <l xml:id="GopS10,75">प्यारा तीन्यूं लोक मैं जाकै हिरदै रांम |</l>
            <l xml:id="GopS10,75">जैमल हरि का नांव बिन सब दुनियां बेकांम |</l>
            <l xml:id="GopS10,24.0">हरि बिसरत सदा षुवारी रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,24.0">तिनकौं धोषा कहा बियापै जे जन सरनि तुम्हारी रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,24.1">नवां षंडां कौ माल उगाह्यौ अंति चल्यौ सब हारी |</l>
            <l xml:id="GopS10,24.1">बिन सुमिरन कैसौ जीवनौं रे बलमां श्रप जिसी अरजारी रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,24.2">गुण निधांन तेरे गुण गाये जन परि कृपा धारी |</l>
            <l xml:id="GopS10,24.2">धंनि सोई सुषिया धनि तिस जनमां जन नांनिक ता बलिहारी |</l>
            <l xml:id="GopS10,25.0">रांम न जपहु कवन भ्रमि लागे मरि जाहुगे का करहु अभागे |</l>
            <l xml:id="GopS10,25.1">रांम न जपहुं कहा करौ बैसे भेड कसाई कै घरि जैसे |</l>
            <l xml:id="GopS10,25.2">रांम न जपहु कहा गरबांनां जंम के घर आगै ह्वै जांनां |</l>
            <l xml:id="GopS10,25.3">रांम न जपहु कहा मुसकहु रे जंम के मुदिगिर गिनि गिनि षहु रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,25.4">कहै कबीर चतुरन के राइ चतुर बिनां को नरकहि जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS10,26.0">हमारै कौन सहै सिरि भारा सिर की सोभा सिरजनहारा |</l>
            <l xml:id="GopS10,26.1">टेढी पाग बड जूरा जरि भये भसम का कूरा |</l>
            <l xml:id="GopS10,26.2">अनहद कीगरी बागी तब काल द्रिष्टि भै भागी |</l>
            <l xml:id="GopS10,26.3">कहै कबीर रांमराया हरि कैं रंगैं मूंड मुडाया |</l>
            <l xml:id="GopS10,27.0">माधौ तुम्हारौं भजन है सबहींन कौ सिंगार |</l>
            <l xml:id="GopS10,27.0">जे कोई प्रीति करै पद अंबुज उर मंडण निरमोलिक हार |</l>
            <l xml:id="GopS10,27.1">कंकन नूपर पाट पटंबर मांनौं लीयैं बहत षरभार |</l>
            <l xml:id="GopS10,27.1">मनिषा जनम पूर्ब पुंनि पाइयत रांम बिनां मिथ्या अवतार |</l>
            <l xml:id="GopS10,27.2">जननीं बांझ भई नहीं काहेनि गर्भ मुचे मुचि मुवो न गंवार |</l>
            <l xml:id="GopS10,27.2">परमांनंद रघुनाथ भजन बिन मांनौं सूकर स्वांन सिकार |</l>
            <l xml:id="GopS10,28.0">हरि न भजै ताकै मुषि छार |</l>
            <l xml:id="GopS10,28.0">कवल नयन बिन क्यूं नर जीवैं किहि बिधि पापी लंघै पार |</l>
            <l xml:id="GopS10,28.1">अपस अंबुधी आप घातकी कूकरि निगुरै लोपी कार |</l>
            <l xml:id="GopS10,28.1">नीच न्रिबंसी रांम न जांणैं इहि बिधि बूडा काली धार |</l>
            <l xml:id="GopS10,28.2">मुसकै कहा मूंढ माया रत मुगध बिगूते षाधी मार |</l>
            <l xml:id="GopS10,28.2">छूटंण कहां कबज बसि कीया लुबध्यौ काल न मेल्है लार |</l>
            <l xml:id="GopS10,28.3">पूत कलित बसि कायर काचौ बृष बाहत ज्यूं षैंचै भार |</l>
            <l xml:id="GopS10,28.3">पुडै पुरांणीं पांण न लागै कहै हरदास सहै सुषि आर |</l>
            <l xml:id="GopS10,29.0">किते दिन हरि सुमिरन बिन ष%रूये |</l>
            <l xml:id="GopS10,29.0">परनिंद्या रसनां के रस मैं अपनें हीं परतर ब%रूये |</l>
            <l xml:id="GopS10,29.1">बिबधि बसन अंग अंग के भूषन बसतर मलि मलि ध%रूये |</l>
            <l xml:id="GopS10,29.1">तिलक बनाइ चले स्वांमीं ह्वै बिषियन के मुष ज%रूये |</l>
            <l xml:id="GopS10,29.2">कंपत ए जगु सकल मुन्येस्वर ब्रह्मादिक हूं र%रूये |</l>
            <l xml:id="GopS10,29.2">सूर अधम की कौंन गति ह्वै है उद्र भरे भरि स%रूये |</l>
            <l xml:id="GopS10,30.0">जात कत मद कौ मातौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,30.0">तन धन जोबन देषि गरबानौं माया रातौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,30.1">अपनौं हीं रूप नैंन भरि दषै कांमनि कौ संग भावै रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,30.1">बारंबार बिषै रुचि मांनैं मरिबौ चीति न आवै रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,30.2">मैं बड आगैं और न आवै करत केत अभिमांनां रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,30.2">मेरी मेरी करि करि फूले माया मोह भुलांनां रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,30.3">मैं मैं करत जन सब ष%रूयौ काल सिर्रहांणैं आयौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,30.3">दादू देषु मूंढ नर प्रांणीं हरि बिन जनम गंवायौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,31.0">चलत कत टेढौ टेढौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,31.0">नऊं दुवार नरक धरि मूंदे तूं दुरगंधि कौ बेढौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,31.1">जे जार्यौ तौ होइ भसम तन रहें किरम जल षाई रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,31.1">सूकर स्वांन काग कौ भषिन तामैं कहा भलाई |</l>
            <l xml:id="GopS10,31.2">फूटै नैंन हिरदै नहीं सूझै मति एकौ नहीं जांनीं रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,31.2">माया मोह ममिता कौ बांध्यौ बूडि मुवौ बिन पांनी |</l>
            <l xml:id="GopS10,31.3">बारू के घरवा मैं बैठौ चेतत नहीं अयांनां रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,31.3">कहै कबीर एक रंम भगति बिन बूडे बहुत सयांनां रे |</l>
            <l xml:id="GopS10,32.0">जाकौ करत गुमांन रे नर देह न काहू कांम की |</l>
            <l xml:id="GopS10,32.0">वाकौ है तुम्ह ताहि बिचारौ जाहि सु आग्या नांम की |</l>
            <l xml:id="GopS10,32.1">सीस पाव कर बदन अंगुरिया नैंन नासिका कांन की |</l>
            <l xml:id="GopS10,32.1">मंझा रुध्र असत मल जामैं चादरि वोढैं चांम की |</l>
            <l xml:id="GopS10,32.2">जनम भयौ तब मंगल गायौ नाचि कूदि ढंम ढांम की |</l>
            <l xml:id="GopS10,32.2">ताहि जराय न्हाइ घरि आये भीति जु धोवैं धांम की |</l>
            <l xml:id="GopS10,32.3">ऐसैं हीं सब जनम गंवायौ भगति न कीन्हीं रांम की |</l>
            <l xml:id="GopS10,32.3">सूरदास प्रभू सकल सिरोमनि हरि भजि पद बिश्रांम की |</l>
          </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
