<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>साच चाणक कौं अंग</head>
        <lg type="unknown">
          <l xml:id="GopS44,1.1">केई केई तीर्थ ब्रत लपटांनां केऊ केऊ केवल रांम निज जांनां</l>
          <l xml:id="GopS44,1.2">अजरा अमर एक अस्थांनां ताका मरम काहू बिरलै जांनां</l>
          <l xml:id="GopS44,1.3">अबरण जोति सकल उजियारा द्रिष्टि समांन दास निस्तारा</l>
          <l xml:id="GopS44,1.4">जे नहीं उपनां धरनि सरीरा ताकैं पंथि न सींचा नीरा</l>
          <l xml:id="GopS44,1.5">जा नहीं लागे सूरज के बांनां सो मोहि आंनि देहु को दांनां</l>
          <l xml:id="GopS44,1.6">जहां न सूरज जाइ सकै जंम का नांहीं पांन</l>
          <l xml:id="GopS44,1.7">काल करम का भै नहीं तहां मूरति भगवांन</l>
          <l xml:id="GopS44,1.8">अंड फोडि ब्रह्मंड उपाया ता साहिब का अंत न पाया</l>
          <l xml:id="GopS44,2.1">जब नहीं होते पवन नहीं पांनीं जब नहीं होती सिष्टि उपांनीं</l>
          <l xml:id="GopS44,2.2">जब नहीं होते प्यंड नहीं बासा जब नहीं होते धरनि अकासा</l>
          <l xml:id="GopS44,2.3">जब नहीं होते चंद न सूरा तब नहीं होते नाद न तूरा</l>
          <l xml:id="GopS44,2.4">जब नहीं होते ग्रभ नहीं मूला तब नहीं होते कली न फूला</l>
          <l xml:id="GopS44,2.5">जब नहीं होते सबद नहीं स्वादं तब नहीं होते बिद्या न बादं</l>
          <l xml:id="GopS44,2.6">जब नहीं होते गुरू नहीं चेला गंम अगंमैं पंथ अकेला</l>
          <l xml:id="GopS44,2.7">तस अबिगत की गति का कहूं जस कर गांव न ठांव</l>
          <l xml:id="GopS44,2.8">गुन बिहूंन का पेषिये काकर धरिये नांव</l>
          <l xml:id="GopS44,3.1">आदम आदि सुधि नहीं पाई मांमां हवा कहां थैं आई</l>
          <l xml:id="GopS44,3.2">जब नहीं होते रांम षुदाई साषा मूल आदि नहीं भाई</l>
          <l xml:id="GopS44,3.3">जब नहीं होते तुरक न हिंदू मा का उद्र पिता का बिंदू</l>
          <l xml:id="GopS44,3.4">जब नहीं होते गाइ कसाई तब यहु बिसमिला किनि फुरमाई</l>
          <l xml:id="GopS44,3.5">भूले फिरैं दींन ह्वै धावैं ता साहिब का अंत न पांवैं</l>
          <l xml:id="GopS44,3.6">संजोगैं करि गुन धर्या बिजोगैं गुंण जाइ</l>
          <l xml:id="GopS44,3.7">जिभ्या स्वार्थ आपणैं कीजै बहुत उपाइ</l>
          <l xml:id="GopS44,4.1">जिनि कलमां कलि मांहि पठावा कुदरति षोज जिन्हूं नहीं पावा</l>
          <l xml:id="GopS44,4.2">करम करींम भए करतूता बेद कुरांन भए ह्वै रीता</l>
          <l xml:id="GopS44,4.3">क्रितम सो जु ग्रभ अवतरिया क्रितम सो जु नांव जस धरिया</l>
          <l xml:id="GopS44,4.4">क्रितम सूंनति और जनेऊ हिंदू तुरक न जांनैं भेऊ</l>
          <l xml:id="GopS44,4.5">मन मसले की सुधि न जांणैं मति भूले ह्वै दीन बषांणैं</l>
          <l xml:id="GopS44,4.6">पांणीं पवन संजोइ करि कीया है उतपाति</l>
          <l xml:id="GopS44,4.7">सुंनि मैं सबद समाइगा तब कासंनि कहिए जाति</l>
          <l xml:id="GopS44,5.1">तुरकी धर्म बहुत हम षोजा बहु बजगार करैं ए बोधा</l>
          <l xml:id="GopS44,5.2">गाफिल गरब करैं अधिकाई स्वार्थि अर्थि ले बधैं ए गाई</l>
          <l xml:id="GopS44,5.3">जाकौ दूध धाइ करि पीजै ता माता कूं बध क्यूं कीजै</l>
          <l xml:id="GopS44,5.4">लहुरै थकैं दुहि पीया षीरो ताका अहमष भषैं सरीरो</l>
          <l xml:id="GopS44,5.5">बेकलि अकलि न जांणहीं भूले फिरैं ए लोइ</l>
          <l xml:id="GopS44,5.6">दिल दरिया दीदार बिन भिस्ति कहां थैं होइ</l>
          <l xml:id="GopS44,6.1">पंडित भूले पढि गुणि बेदा आप उपांवैं नांनां भेदा</l>
          <l xml:id="GopS44,6.2">संझ्या तरपन अर षटक्रंमां लागि रहे इनकै आश्रंमां</l>
          <l xml:id="GopS44,6.3">गावत्री जुग चारि पढाई पूछौ जाइ मुकति किनि पाई</l>
          <l xml:id="GopS44,6.4">सब मैं रांम रह्यौ ल्यौ सींचा इन थैं और कहौ को नींचा</l>
          <l xml:id="GopS44,6.5">अति गुन ग्रब करैं अधिकाई अधिकैं ग्रंबि न होइ भलाई</l>
          <l xml:id="GopS44,6.6">जाकौ ठाकुर ग्रब प्रहारी सो क्यूं सहई ग्रब सहारी</l>
          <l xml:id="GopS44,6.7">कुल अभिमांन बिचारि तजि षोजौ पद निरबांन</l>
          <l xml:id="GopS44,6.8">अंकूर बीज नसाइगा तब मिलै बिदेही थांन</l>
          <l xml:id="GopS44,7.1">षत्री करैं षत्रीया धरमो तिनकूं होइ सवाया क्रंमो</l>
          <l xml:id="GopS44,7.2">जीवहि मारि जीव प्रतिपालैं देषत जनम आपणौं हारैं</l>
          <l xml:id="GopS44,7.3">पंच सुभाई जु मेटै काया सब तजि क्रंम भजै रांम राया</l>
          <l xml:id="GopS44,7.4">षत्री सो जु कुटंब सूं झूझै पंचौं मेटि एक कूं बूझै</l>
          <l xml:id="GopS44,7.5">जे आवध गुरि ग्यांन लषावा गहि करवाल धूप धरि धावा</l>
          <l xml:id="GopS44,7.6">हेला करै निसांनां घाऊ झूझ परै जहां मनमथ राऊ</l>
          <l xml:id="GopS44,7.7">मन मथ मरै न जीवई जीवण मरण न होइ</l>
          <l xml:id="GopS44,7.8">सुंनि सनेही रांम बिन गए अपनपौ षोइ</l>
          <l xml:id="GopS44,8.1">अरु भूले षटदर्शन भाई पाषंट भेष रहै लपटाई</l>
          <l xml:id="GopS44,8.2">जैन बोध अरु साकत सैंनां चारिबाक चतुरंग बिहूंनां</l>
          <l xml:id="GopS44,8.3">जैंन जीव की सुधि न जांनैं पाति तोरि देहुरै आंनैं</l>
          <l xml:id="GopS44,8.4">दूनां मरवा चंपक फूला तिन मैं जीव बसैं करतूला</l>
          <l xml:id="GopS44,8.5">अरु प्रिथमीं की रोम उपारैं देषत जीव कोटि संघारैं</l>
          <l xml:id="GopS44,8.6">मन मथ क्रम करैं असराला कलपत बिंद धसै तिहि द्वारा</l>
          <l xml:id="GopS44,8.7">तिनकी हत्या होइ अदभूता षटदर्शन मैं जैंन मिगूता</l>
          <l xml:id="GopS44,8.8">ग्यांन अंमर पद बाहिरा नेडा हीं थैं दूरि</l>
          <l xml:id="GopS44,8.9">जिनि जांन्यां तिनि कटिहै रांम रह्या सकल भरपूरि</l>
          <l xml:id="GopS44,9.1">आपन करता भये कुलाला बहु बिधि सिष्टि रची दरहाला</l>
          <l xml:id="GopS44,9.2">बिधनां कुंभ किये द्वै थांनां प्रितिबिंब ता मांहि समांनां</l>
          <l xml:id="GopS44,9.3">बहुत जतन करि बांनक बांनां सौंज मिलाइ जीव तहां ठांनां</l>
          <l xml:id="GopS44,9.4">जठर अगनि दीन्हीं परजाली तामैं आप करी प्रतिपाली</l>
          <l xml:id="GopS44,9.5">भीतर थैं जब बाहरि आवा सिव सकती द्वै नांव धरावा</l>
          <l xml:id="GopS44,9.6">भूलै भ्रमि परै जिनि कोई हिंदू तुरक झूठ कुल दोई</l>
          <l xml:id="GopS44,9.7">घर का सुत जे होइ अयांनां ताकैं संगि क्यूं जाइ सयांनां</l>
          <l xml:id="GopS44,9.8">साची बात कहै जे वासूं सो फिरि कहै दिवांनां तासूं</l>
          <l xml:id="GopS44,9.9">गोपभ्यं नहै एकै दूधा कासूं कहिए बांम्हण सूदा</l>
          <l xml:id="GopS44,9.10">जिनि यहु चित्र बणाइया सो साचा सुतधार</l>
          <l xml:id="GopS44,9.11">कहै कबीर ते जन भले जे चित्रवत लेहि बिचार</l>
          <l xml:id="GopS44,10.1">चौ ओओम्रकार आदि है मूला राजा परजा एकहि सूला</l>
          <l xml:id="GopS44,10.1">हम तुम मांहैं एकै लोहू</l>
          <l xml:id="GopS44,10.2">एकै प्रांण जीवन है मोन कटै न संसै सूला</l>
          <l xml:id="GopS44,10.2">कहै कबीर हरि भगति बिन मुकति नहीं रे मूल</l>
          <l xml:id="GopS44,11.1">गुर के चरन बंदिये भाई आतम भूली सो संमझाई</l>
          <l xml:id="GopS44,11.2">भर्म कर्म का बाण न लागै उतिम मधिम का संसा भागै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.3">सुनियौं संतौ बिप्र गियांन साच झूठ का करौं बषांन</l>
          <l xml:id="GopS44,11.4">उतिम मधिम करणीं करि होइ दूजै भरमि न भूलौ कोई</l>
          <l xml:id="GopS44,11.5">थावर मांगि अमावस मांगै गहन मांगि संक्रांतिहि षांन</l>
          <l xml:id="GopS44,11.6">तींयें मांगि सराधहि मांगैं सतीयैं मांगि म्रितक लेहि दांन</l>
          <l xml:id="GopS44,11.7">ब्याहैं मांगि कारटे मांगै बारहे मांगैं मांगि मसांन</l>
          <l xml:id="GopS44,11.8">देवी मांगैं देवलि मांगै नाडे मांगैं तीरथ दांन</l>
          <l xml:id="GopS44,11.9">हीज मांगैं बंझ मांगैं महादेव के ल्यंग समांन</l>
          <l xml:id="GopS44,11.10">रोग हत्या क्रंम कष्टहि मांगै पित्रे मांगैं ग्रभे दांन</l>
          <l xml:id="GopS44,11.11">सूतिग मांगैं पातिग मांगै हरस रोग कका झेलैं भार</l>
          <l xml:id="GopS44,11.12">मूलहि मांगैं अरु ग्रह मांगैं साढ सती का करैं बिचार</l>
          <l xml:id="GopS44,11.13">चकृ बैठैं धरणैं बैठैं गोगा गुसांईं लेवैं दांन</l>
          <l xml:id="GopS44,11.14">जुध करांवैं क्रिषि बहांवै जीव मरांवैं जंबुक ग्यांन</l>
          <l xml:id="GopS44,11.15">नवा गांव बसांवैं पसू हतांवैं चांवड पूजा भैरूं भांन</l>
          <l xml:id="GopS44,11.16">ग्रह बलि लांवैं राकिस ध्यांवै गोत पुजांवैं भूत समांन</l>
          <l xml:id="GopS44,11.17">जगि करांवैं अजा मरांवैं जाप जपांवैं मांगैं मोल</l>
          <l xml:id="GopS44,11.18">ग्रभ मुचत सो गऊ दिवांवैं पाप संग्रहैं षांहि हलोल</l>
          <l xml:id="GopS44,11.19">लगन लिषांवैं ग्रह लगांवैं ब्याह करांवैं स्वांन समांन</l>
          <l xml:id="GopS44,11.20">ज्यूं एक करंक स्वांन दस लागे लडि लडि मूये मांया ध्यांन</l>
          <l xml:id="GopS44,11.21">बापी पोषरि कूई दिढांवैं महाबज्र निरमाइ लषांहि</l>
          <l xml:id="GopS44,11.22">गांव गोऊ भोमि गज सेज्या अस अकुत कूं करैं न नांहि</l>
          <l xml:id="GopS44,11.23">गृह लूटैं गंगा गुर होवैं तुला दांन कुरषेत्र जांहि</l>
          <l xml:id="GopS44,11.24">प्रोजन बारषाट प्रब पीढी ईडा पीडा सबै सहांहि</l>
          <l xml:id="GopS44,11.25">महा भिष्ट राजसी जीयरे तिनकी करैं रसोई</l>
          <l xml:id="GopS44,11.26">मनिषा देह महानग उतिम बिप्र निभांडि बिगोई</l>
          <l xml:id="GopS44,11.27">ज्यूं काग बिलाई भटकै भाई करैं न्यौरता पाप दिढाई</l>
          <l xml:id="GopS44,11.28">महा पाप के गुझ की मति देषौ सब को लोई</l>
          <l xml:id="GopS44,11.29">चंडी सुत के बांहन की गति मूंवां पीछैं होई</l>
          <l xml:id="GopS44,11.30">बहुत अहारी बहुत बिकारी बहुतकि लोभी श्रब संघारी</l>
          <l xml:id="GopS44,11.31">उतिम मधिम छोडैं नांहि स्वार्थ लगि भावै तहां जांहि</l>
          <l xml:id="GopS44,11.32">दसराहे का दिन दिढांवै मेष्या महष्या अजा कटांवैं</l>
          <l xml:id="GopS44,11.33">देषौ लोकौ उतिम ग्यांन कासूं कहिये मधिम समांन</l>
          <l xml:id="GopS44,11.34">कहा जनेऊ सेवा कीयैं माला तिलक न्हाइ कहा जीयैं</l>
          <l xml:id="GopS44,11.35">कहा गावत्री संझ्या जाप इन बातनि क्यूं कटिहैं पाप</l>
          <l xml:id="GopS44,11.36">मधिम निंद्या संत कराई मधिम सो मदमासहि षाई</l>
          <l xml:id="GopS44,11.37">मध्यम परनारी चित राषै मधिम सोई असत्या भाषै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.38">मधिम सो ज हरांमहि षाइ क्रिया भिष्ट जंम लोकहि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS44,11.39">हरांम हिंदू कूं गाइ समांन मुसलमांन कूं सूर बषांन</l>
          <l xml:id="GopS44,11.40">मधिम सो जो बृछ कटावै मधिम सो जु आतमां भषावै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.41">मधिम सो जो पाप दिढावै मधिम मनिस का मोल करावै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.42">मधिम कूडी बोलै साषि मधिम क्रितघनीं कूं राषि</l>
          <l xml:id="GopS44,11.43">मधिम माल पराया चाहै मधिम मारि आतमां ढाहै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.44">करै बिसास आप सूं लावै परापरी की भगति न भावै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.45">भरम भेष का करै दिढाव सोई मधिम षेलै डाव</l>
          <l xml:id="GopS44,11.46">मधिम सोइ साच कूं ठेलै मधिम सोई पुंनि कूं पेलैं</l>
          <l xml:id="GopS44,11.47">सत जत की फोडै पालि सोई मधिम बोलै गालि</l>
          <l xml:id="GopS44,11.48">मधिम पांचूं इंद्री पोषै हिरदै नहीं संतोष</l>
          <l xml:id="GopS44,11.49">परापरी परमेसुर के जन तिन मै काढे दोष</l>
          <l xml:id="GopS44,11.50">उतिम निरबिकार्निरदोषी न्रिबैरी न्रिलोभ संतोषी</l>
          <l xml:id="GopS44,11.51">समिता सहज सती सुष दाई अणजाच्या अणबंछ्या षाई</l>
          <l xml:id="GopS44,11.52">कांम क्रोध मोह मद ममिता काल कलपनां मारै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.53">साध संतोषै सुमिरै सांईं सोई उतिम तारै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.54">साच का सबद षांडे की धार पग धरि चलै तौ उतरै पार</l>
          <l xml:id="GopS44,11.55">करणींहींण कमावै पाप पूछ गह्यां तौ काटै साप</l>
          <l xml:id="GopS44,11.56">साच झूठ का निरणां कीन्हां उतिम मधिम करणीं करि लीन्हां</l>
          <l xml:id="GopS44,11.57">भला बुरा मांनैं जिनि कोइ साह चोर करणीं थैं हाइ</l>
          <l xml:id="GopS44,11.58">अबे तबे सो बोलि गुलांमं असली जाता करै सलांम</l>
          <l xml:id="GopS44,11.59">कांणां कुमषै नागा लजावै जिसा कर्म करै तिसा फल पावै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.60">षाइ हलाहल अमर न होवै अगनि परै सौ सुष न सोवै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.61">अपणां पाव आप ही बाढै कूप परै ताकूं को काढै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.62">सिंघ श्रप बन झीडा जहां भूलि पड्या ताकूं धर कहां</l>
          <l xml:id="GopS44,11.63">बह्या जाइ ताकू को तारै लोह नाव क्यूं पार उतारै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.64">बाल बुधि म्रित का षावै रोग दहै पीडा दुष पावै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.65">मारि कटारी आपणां षाइ पासी लेइ सोई मरि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS44,11.66">मरण उपाव सु मृकट कीन्हां अरबक गह्या स्यंधौर</l>
          <l xml:id="GopS44,11.67">जाहे सेती जुध करि मूवा श्रप रह्या तिहि ठौर</l>
          <l xml:id="GopS44,11.68">बरजि रही पदमणीं पंडित कीकरि घालै बाथ</l>
          <l xml:id="GopS44,11.69">थोहरि के बन मांहैं पंडिया कांटा भागै हाथ</l>
          <l xml:id="GopS44,11.70">मरण उपाइ अमर क्यूं होइ मधिम करणीं मधिम सोइ</l>
          <l xml:id="GopS44,11.71">राजा परजा सुणि सुष पावो साच कहै ताहि दोस न लावो</l>
          <l xml:id="GopS44,11.72">साच कहे का गुण करि मांनैं बैद सोई जो रोग हि जांनैं</l>
          <l xml:id="GopS44,11.73">रोगी बैद कहै त्यौं करै अमर होइ सो कबहूं न मरै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.74">जनगोपाल कही गुरबांणीं साच दई कूं भावै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.75">ब%रूया अपणां सोई लुणिहै सोई घर मैं आवै</l>
          <l xml:id="GopS44,11.76">गऊ बछ मुष आगैं राष्या सैंतण लागी सोई</l>
          <l xml:id="GopS44,11.77">जैसे संगि सोभति करि सूती पुत्र सुतै सो होई</l>
          <l xml:id="GopS44,12.1">जैन बोध ग्रंथ जैंन जती मिलि कीयौ साथ पूजण चाले पारसनाथ</l>
          <l xml:id="GopS44,12.1">पारस तौ जे पलटै अंग</l>
          <l xml:id="GopS44,12.2">लोहा थैं फिरि कंचन होइ तौ मैं भी चालैं गाडौ जोइ</l>
          <l xml:id="GopS44,12.3">जैसा जाइ तैसा आवै ताकै दरसि क्यूं कर्म दहावै</l>
          <l xml:id="GopS44,12.4">केई एक मांनैं अरिहंत देव पारब्रह्मं की छाडी सेव</l>
          <l xml:id="GopS44,12.5">धर्यौ घड्यौ सो फूटै तूटै ताकौ सेवग का कहि छूटै</l>
          <l xml:id="GopS44,12.6">जीव दया तौ पालै घणीं पाती आंणैं छाबडी भरी</l>
          <l xml:id="GopS44,12.7">सूका ऊपरि आली धरी कहिनैं सेवा किहि करी</l>
          <l xml:id="GopS44,12.8">अग्यांन न जांणैं आंधला यहु नहीं अरिहंत</l>
          <l xml:id="GopS44,12.9">लुंचित ह्वै ह्वै मरि गया किनहूं न पाया भेव</l>
          <l xml:id="GopS44,12.10">जैंन जती का यहु आचार धोवण धांवण पीवैं छार</l>
          <l xml:id="GopS44,12.11">नीली छोडैं सूकी षाइ ज्यूं षटीक कै लेवै जाइ</l>
          <l xml:id="GopS44,12.12">केई ऊन्हां पांनीं सोधत फिरैं केई नागा होइ र भोजन करै</l>
          <l xml:id="GopS44,12.13">माई बहनीं देषै लोग फिटरे मूरिष तेरा जोग</l>
          <l xml:id="GopS44,12.14">केई पीछी लेइ बुहारैं धरती मांहैं मनसा न रहै फिरती</l>
          <l xml:id="GopS44,12.15">केई मुहडा आडी बांधै पाटी मन ऊं निकसि जाइ दस बाटी</l>
          <l xml:id="GopS44,12.16">केई बांवैं दांहिणैं चोघत रहैं मुष सूं मूरिष बातैं कहैं</l>
          <l xml:id="GopS44,12.17">राति दिवस मन बिष मैं रहै कोटि धरम कीया सब दहै</l>
          <l xml:id="GopS44,12.18">केई औठ्या जूठ्या भोजन लहै मन मैं मांझी मोटा रहै</l>
          <l xml:id="GopS44,12.19">केई मूंत बषेरैं माथा षोसैं घडी घडी मैं मांणस रोसैं</l>
          <l xml:id="GopS44,12.20">पाप करैं नैंपंथ चलांवैं जोनी संकुट फिरि फिरि आंवैं</l>
          <l xml:id="GopS44,12.21">निज रूप का नांव न भावै यौं गुर परसादैं जगिया गावै</l>
          <l xml:id="GopS44,12.22">सांषी बूडा सेवडा जांण्यौं नांहीं रांम</l>
          <l xml:id="GopS44,12.23">औरूं सेई बूडिसें जे करिसें ऐसा कांम</l>
          <l xml:id="GopS44,13.1">त्रिभंगी छंद सुंदर देष्या सोधिकैं सब काहू का ग्यांन</l>
          <l xml:id="GopS44,13.2">कोई मनि मांनैं नहीं बिनां निरंजन ध्यांन</l>
          <l xml:id="GopS44,13.3">षटदर्शन हम षोजिया जोगी जंगम सेष</l>
          <l xml:id="GopS44,13.4">सिंन्यासी अरु सेवडा पंडित भगता भेष</l>
          <l xml:id="GopS44,13.5">तौ भगत न भांवैं दूरि बतांवैं तीर्थ जांवैं फिरि आंवैं</l>
          <l xml:id="GopS44,13.6">जीक्रितम गांवैं पूजा लांवैं झूठ दिढांवैं बहिकांवैं</l>
          <l xml:id="GopS44,13.7">अरु माला नांवैं तिलक करांवैं क्यूं पांवैं गुर बिन गैला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.8">दादू का चेला भर्म पछेला सुंदर न्यारा ह्वै षेला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.9">तपी सिंन्यासी राष लगासी जटा बधासी भटकासी</l>
          <l xml:id="GopS44,13.10">जब जोबन जासी धौला आसी तब करि दासी बैठासी</l>
          <l xml:id="GopS44,13.11">सब अकलि गंमासी षलक हसासी माया पासी अरझेला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.12">दादू का चेला भर पछेला सुंदर न्यारा ह्वै षेला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.13">जोगी गहिला देषे सहिला नांहीं लहिला वो महिला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.14">मांस भषैंला मद पीवैंला भूत जपैंला पूजैंला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.15">गोरष कहिला सो न करैंहिला बिनहीं चहिला बीधेला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.16">दादू का चेला भरम पछेला सुंदर न्यारा ह्वै षेला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.17">जंगम अंगा लारकहि लिंगा फिरहि कुढंगा सिवमांगा</l>
          <l xml:id="GopS44,13.18">डसे अनंगा बडे भुजंगा भए निषंगा सरबंगा</l>
          <l xml:id="GopS44,13.19">नांहीं चंगा देषे रंगा उनकौ संगा छाडेला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.20">दादू का चेला भम पछेला सुंदर न्यारा ह्वै षेला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.21">अरिहंत धरमीं भारी भरमीं केस उपरमीं बेसरमीं</l>
          <l xml:id="GopS44,13.22">भोजन नरमीं षांवैं षुरमी मनमथ करमीं अति उरमीं</l>
          <l xml:id="GopS44,13.23">द्रिष्टि सु चरमीं अंतरि गरमीं नांहीं मरमीं गहि ठेला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.24">दादू का चेला भरम पछेला सुंदर न्यारा ह्वै षेला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.25">सेष मुलांनां पढैं कुरांनां पछिम जांनां उन ठांनां</l>
          <l xml:id="GopS44,13.26">भांगि भुजांनां बगनीं छांनां भये दिवांनां सैतांनां</l>
          <l xml:id="GopS44,13.27">जीव दुषांनां दरद न आंनां कह्या न मांनां बरजेला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.28">दादू का चेला भर्म पछेला सुंदर न्यारा ह्वै षेला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.29">पंडित आये बेद भुलाए षटक्रमाए त्रपणाए</l>
          <l xml:id="GopS44,13.30">संक्या गाए पढि उरझाये रांनां राये ठगि षाये</l>
          <l xml:id="GopS44,13.31">जीबडे कहाए ग्रब न जाए रांम न पाए थाघेला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.32">दादू का चेला भर्म पछेला सुंदर न्यारा ह्वै षेला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.33">ए मत हेरे सबहिन केरे गहि गहि गेरे बहुतेरे</l>
          <l xml:id="GopS44,13.34">तब सतगुर टेरे कांननि मेरे जाते फेरे आघेरे</l>
          <l xml:id="GopS44,13.35">उन सूर सवेरे उदै कीयै रे सबै अंधेरे नासेला</l>
          <l xml:id="GopS44,13.36">दादू का चेला भरम पछेला सुंदर न्यारा ह्वै षेला</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]"> 
          <l xml:id="GopS44,14.1">ब्रह्मग्यांनं पदश्चैव जं जांणंति तस्यमुत्यमं</l>
          <l xml:id="GopS44,14.2">ब्रह्मग्यांन बिनां कर्म बिप्र चंडाल उच्यते</l>
          <l xml:id="GopS44,14.3">जनमयाइते सुद्रं संकारं द्विज उच्यते</l>
          <l xml:id="GopS44,14.4">बेदांभ्यासी भवे बिप्रा ब्रह्म जांणंति ब्राह्मणं</l>
          <l xml:id="GopS44,14.5">ब्रह्म कर्म न जांनांमि ब्रह्म सुत्रे न ग्रबता</l>
          <l xml:id="GopS44,14.6">तेनईव केवलं पांसि बधयौ जांति रसातलं</l>
          <l xml:id="GopS44,14.7">बेदहींने भवे बिप्रा दयाहींनं छत्रपती</l>
          <l xml:id="GopS44,14.8">काछहींनं भवे जोगी पापौ बसंति सर्बदा</l>
          <l xml:id="GopS44,14.9">बेदहींन ब्रह्मा करंम चंडाल अग्यांनीं जोगी प्रिथमीं का भार</l>
          <l xml:id="GopS44,14.10">अबोध राजा की न कीजै सेव सत्य सत्य भाषंत श्री महादेव</l>
          <l xml:id="GopS44,14.11">सिव निर्माइल ब्रह्मरस चंडी धन जे षाइ</l>
          <l xml:id="GopS44,14.12">ईस्वर बोलंत पारबती तीने निरमूला जाइ</l>
          <l xml:id="GopS44,14.13">लोभाथरी दीयते दष्या ड्रयंभार्थ पुजते हरि</l>
          <l xml:id="GopS44,14.14">बादाथरी पठंते बिदया तीनै मोष्य न गछते</l>
          <l xml:id="GopS44,14.15">परद्रोही परनिंदया परातमां परघातकं</l>
          <l xml:id="GopS44,14.16">परोउपबादनी जिह्वा नर कीटोपि जायते</l>
          <l xml:id="GopS44,14.17">अंहंकारं बलं डंभं बिद्वासो अथवा सठ:</l>
          <l xml:id="GopS44,14.18">ग्यांनहीनेषु जो अंधा बर्तते पसुभी समांन</l>
          <l xml:id="GopS44,14.19">पंडित चित्री सुमदिका सुध बुध सा दीदार</l>
          <l xml:id="GopS44,14.20">क्रोध अग्नि बिचि षेम कहि दहुंवां एक बिचार</l>
          <l xml:id="GopS44,14.21">अहं कोटि क्रमांणि मम न भजंति पसू नरा</l>
          <l xml:id="GopS44,14.22">जा दिने जोति ग्रहणांमि ता दिने को राषंत रे जंम किंकरा</l>
          <l xml:id="GopS44,15">परसरांम भरमाइ महीमुरबारसु लीनीं</l>
          <l xml:id="GopS44,15">पुंनि दूजैं औतार देषि उरिला तसु दीनीं</l>
          <l xml:id="GopS44,16">बिप्र रूप बपधारि उठे बलिसूं नहीं थोडे</l>
          <l xml:id="GopS44,16">देषि डरे दिज रूप करन के दंतसु तोडे</l>
          <l xml:id="GopS44,17">पहिलाद प्यंड पांडे सु पडि पूत बाप बिचक्या धरी</l>
          <l xml:id="GopS44,17">हरि चंद हेरि रजब रहसि ब्रह्म बंस संगति करी</l>
          <l xml:id="GopS44,18">दादू बासंण बिषै बिकार के तिनकूं आदर मांन</l>
          <l xml:id="GopS44,18">संगी सिरजनहार के तिनसूं ग्रब गुमांन</l>
          <l xml:id="GopS44,19">कबीर हरि जन सेती रूसणौं संसारी सूं हेत</l>
          <l xml:id="GopS44,19">ते नर कदे न नीपजैं ज्यूं कालर का षेत</l>
          <l xml:id="GopS44,20">कबीर दींन गंवाया दुनीं सूं दुनीं न चाली साथि</l>
          <l xml:id="GopS44,20">पाइ कुहाडा मारिया गाफिल अपणैं हाथि</l>
          <l xml:id="GopS44,21">दुनियां कै पीछैं पड्या दौड्या दौड्या जाइ</l>
          <l xml:id="GopS44,21">दादू जिनि पैदा कीया ता साहिब कूं छिटकाइ</l>
          <l xml:id="GopS44,22">जीवां मांहैं जीव रहै ऐसा माया मोह</l>
          <l xml:id="GopS44,22">सांई सूधा सब गया दादू नहीं अंदोह</l>
          <l xml:id="GopS44,23">दादू हीरा पग सूं ठेलि करि कंकर कूं कर लींन्ह</l>
          <l xml:id="GopS44,23">पारब्रह्म कूं छाडि करि जीवन सूं हित कीन्ह</l>
          <l xml:id="GopS44,24">कबीर जीव बिलंब्या जीव सूं अलष न लषिया जाइ</l>
          <l xml:id="GopS44,24">गोबिंद मिलै न झल बुझै रही बुझाइ बुझाइ</l>
          <l xml:id="GopS44,25">कबीर रांमहि थोडा जांनि करि दुनियां आगैं दीन</l>
          <l xml:id="GopS44,25">जीऊं सूं राजा कहै माया का आधीन</l>
          <l xml:id="GopS44,26">कबीर इहि र उदर कै कारनैं जग जाच्यौ निस जांम</l>
          <l xml:id="GopS44,26">स्वांमीं पणौं जु सिरि चढ्यौ सर्यौ न एको कांम</l>
          <l xml:id="GopS44,27">कोटि सयांनप सहंस बुधि समन सबै अकथ</l>
          <l xml:id="GopS44,27">चित जु चिहूंट्या मिंत सूं जीव भया परहथ</l>
          <l xml:id="GopS44,28">कबीर जै मन लागै एक सूं तौ निरवाल्या जाइ</l>
          <l xml:id="GopS44,28">तूरा दुहुं मुषि बाजनां न्याइ तंमांचा षाइ</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
