<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>मधि कौं अंग</head>
        <ref target="GopS54">GopS54</ref>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS54,1.0">GopS54,1.0</ref> [C] अपनैं बिचारी असवारि कीजै सहज कै पाइडै पाव जब दीजै</l>
          <l><ref target="GopS54,1.1">GopS54,1.1</ref> [C] दे महुरा लगांम पहरांऊं सिकली जींन गगन दौरांऊं</l>
          <l><ref target="GopS54,2.2">GopS54,2.2</ref> चलि बैकुंठ तोहि लै तारूं थकहि तौ प्रेम ताज नैं मारूं</l>
          <l><ref target="GopS54,2.3">GopS54,2.3</ref> जन कबीर ऐसा असवारा बेद कतेब दहूं थैं न्यारा</l>
          <l><ref target="GopS54,2.0">GopS54,2.0</ref> अब मैं हार्यौ रे भाई</l>
          <l><ref target="GopS54,2.0">GopS54,2.0</ref> थकित भयौ सब हाल चाल थैं लोकनि बेद बडाई <note place="margin">टेक</note></l>
          <l><ref target="GopS54,2.1">GopS54,2.1</ref> थकित भयौ गांइण अरु नांचण थाकी सेवा पूजा</l>
          <l><ref target="GopS54,2.1">GopS54,2.1</ref> कांम क्रोध थैं देह थकित भई कहूं कहां लूं दूजा</l>
          <l><ref target="GopS54,2.2">GopS54,2.2</ref> रांम जन होऊं न भगत कहांऊं चरन पषालूं न देवा</l>
          <l><ref target="GopS54,2.2">GopS54,2.2</ref> जोई जोई करूं उलटि मोहि बांधै ताथैं निकटि न भेवा</l>
          <l><ref target="GopS54,2.3">GopS54,2.3</ref> पहली ग्यांन का कीया चांदिणां पीछैं दीया बुझाई</l>
          <l><ref target="GopS54,2.3">GopS54,2.3</ref> सुंनि सहज मैं दोऊ त्यागे रांम कहूं न षुदाई</l>
          <l><ref target="GopS54,2.4">GopS54,2.4</ref> दूरि बसैं षटक्रम सकल अरु दूरिब कीन्हें सेऊ</l>
          <l><ref target="GopS54,2.4">GopS54,2.4</ref> ग्यांन ध्यांन दोऊ दूरि कीन्हें दूरि ब छोडे तेऊ</l>
          <l><ref target="GopS54,2.5">GopS54,2.5</ref> पंचूं थकित भये जहां तहां जहां तहां थिति पाई</l>
          <l><ref target="GopS54,2.5">GopS54,2.5</ref> जा कारनि मैं दौर्यौ फिरतौ सो अब घट मैं पाई</l>
          <l><ref target="GopS54,2.6">GopS54,2.6</ref> पंचूं मेरी सषी सहेली तिनि निधि दई दिषाई</l>
          <l><ref target="GopS54,2.6">GopS54,2.6</ref> अब मन फूलि भयौ जग महियां उलटि आप मैं समाई</l>
          <l><ref target="GopS54,2.7">GopS54,2.7</ref> चलत चलत मेरौ निज मन थाकौ अब मोपैं चल्यौ न जाई</l>
          <l><ref target="GopS54,2.7">GopS54,2.7</ref> सांई सहज मिल्यौ सोई संनमुंष कहै रैदास बताई</l>
          <l><ref target="GopS54,3.0">GopS54,3.0</ref> रांम कहूं न भगत कहांऊं सेवा करूं न दासा</l>
          <l><ref target="GopS54,3.0">GopS54,3.0</ref> गुनीं जोग जग्य कछू न जांनूं ताथैं रहूं ऊदासा <note place="margin">टेक</note></l>
          <l><ref target="GopS54,3.1">GopS54,3.1</ref> भगत हुवां तौ चढै बडाई जोग करूं जग मांनैं</l>
          <l><ref target="GopS54,3.1">GopS54,3.1</ref> गुनीं हुवां थैं गुनीं गुनिजन कहैं गुनीं आप कूं तांनैं</l>
          <l><ref target="GopS54,3.2">GopS54,3.2</ref> नां मैं ममिता मोहन महियां ए सब जांहि बिलाई</l>
          <l><ref target="GopS54,3.2">GopS54,3.2</ref> दोजग भिस्ति दोऊ समि करि जांनूं दुहुंवां थैं तरक है भाई</l>
          <l><ref target="GopS54,3.3">GopS54,3.3</ref> तैं मैं ममिता देषि सकल जग मैं तैं मूल गंवांई</l>
          <l><ref target="GopS54,3.3">GopS54,3.3</ref> जब मन ममिता एक एक मन तबही एक ही भाई</l>
          <l><ref target="GopS54,3.4">GopS54,3.4</ref> क्रिस्न करींम रांम हरि राघव जब लग एक एक नहीं पेष्या</l>
          <l><ref target="GopS54,3.4">GopS54,3.4</ref> बेद कतेब कुरांन पुरांननि सहजि एक नहीं देष्या</l>
          <l><ref target="GopS54,3.5">GopS54,3.5</ref> जोई जोई करि पूजिये सोई काची सहजि भाव सत्य होई</l>
          <l><ref target="GopS54,3.5">GopS54,3.5</ref> कहै रैदास मैं ताही कूं पूजूं जाकै गांव न ठांव न नांव न कोई</l>
          <l><ref target="GopS54,4.0">GopS54,4.0</ref> [C] अलह रांम जीऊं तेरे नांई बंदे परि मिहरि करौ मेरे सांई</l>
          <l><ref target="GopS54,4.1">GopS54,4.1</ref> [C] क्या ले मींटी भुइ सूं पटकै क्या जल देह न्हवांयें</l>
          <l><ref target="GopS54,4.1">GopS54,4.1</ref> [C] जोर करै मसकींन संतावै गुनहि रहै छिपांयैं</l>
          <l><ref target="GopS54,4.2">GopS54,4.2</ref> [C] क्या ऊजू जप मंजन कीयैं क्या मसीति सिर नायैं</l>
          <l><ref target="GopS54,4.2">GopS54,4.2</ref> [C] रोजा करैं निमाज गुजारैं क्या हज काबै जांयैं</l>
          <l><ref target="GopS54,4.3">GopS54,4.3</ref> [C] बांभन ग्यांरसि करैं चौबीसौं काजी माहरम जांनां</l>
          <l><ref target="GopS54,4.3">GopS54,4.3</ref> [C] ग्यारह मास कहौ क्यूं षाली क्या एकहि मांहि समांनां</l>
          <l><ref target="GopS54,4.4">GopS54,4.4</ref> [C] जौ र षुदाइ मसीति बस्त है और मुलिक किस केरा</l>
          <l><ref target="GopS54,4.4">GopS54,4.4</ref> [C] तीर्थ मूरति रांम निवासा दहूं मैं किनहूं न हेरा</l>
          <l><ref target="GopS54,4.5">GopS54,4.5</ref> [C] पूरब दिसैं हरी का बासा पछिम अलह मुकांमां</l>
          <l><ref target="GopS54,4.5">GopS54,4.5</ref> [C] दिल ही षोजि दिलै दिल भीतरि इहां रांम रहिमांनां</l>
          <l><ref target="GopS54,4.6">GopS54,4.6</ref> [C] जेती और तिमर दां दीसै सब मैं रूप तुम्हारा</l>
          <l><ref target="GopS54,4.6">GopS54,4.6</ref> [C] कबीर पुंगरा अलह रांम का हरि गुर पीर हमारा</l>
          <l><ref target="GopS54,5.0">GopS54,5.0</ref> [C] एक निरंजन अलह मेरा हिंदू तुरक दहूं नहीं नेरा</l>
          <l><ref target="GopS54,5.1">GopS54,5.1</ref> [C] राषूं बरत न माहरंम जांनां तिसही सुमिरूं जे रहै निदांनां</l>
          <l><ref target="GopS54,5.2">GopS54,5.2</ref> [C] पूजा करूं न निमाज गुजारूं एक निराकारहि हिरदै निमसकारूं</l>
          <l><ref target="GopS54,5.3">GopS54,5.3</ref> [C] नां हज जांऊं न तीरथ पूजा एक पिछांण्यां तौ क्या दूजा</l>
          <l><ref target="GopS54,5.4">GopS54,5.4</ref> [C] कहै कबीर भर्म सब भागा एक निरंजन सूं मन लागा</l>
          <l><ref target="GopS54,6.0">GopS54,6.0</ref> हिंदू तुरक न जांनूं दोइ साईं सबनि का सोई है रे</l>
          <l><ref target="GopS54,6.0">GopS54,6.0</ref> और न दूजा देषूं कोइ रे <note place="margin">टेक</note></l>
          <l><ref target="GopS54,6.1">GopS54,6.1</ref> कीट पतंग सब जोननि मैं जल थल संगि संमांनां सोइ</l>
          <l><ref target="GopS54,6.1">GopS54,6.1</ref> पीर पैकंबर देवा दांनव मीर मलिक मुनिजन कूं मोहि</l>
          <l><ref target="GopS54,6.2">GopS54,6.2</ref> करता है रे सोई चीन्हौं जिनि वै क्रोध करै रे कोइ</l>
          <l><ref target="GopS54,6.2">GopS54,6.2</ref> जैसैं आरसी मंजन कीजै रांम रहींम देही तन धोइ</l>
          <l><ref target="GopS54,6.3">GopS54,6.3</ref> सांई केरी सेवा कीजै पायौ धन काहे कूं षोइ</l>
          <l><ref target="GopS54,6.3">GopS54,6.3</ref> दादू रे जन हरि जपि लीजै जनमि जनमि जे सुरिजन होइ</l>
          <l><ref target="GopS54,7.0">GopS54,7.0</ref> अलह कहौ भावै रांम कहौ डाल तजौ सब मूल गहौ <note place="margin">टेक</note></l>
          <l><ref target="GopS54,7.1">GopS54,7.1</ref> अलह रांम कहि करम दहौ झूठे मारगि कहा बहौ</l>
          <l><ref target="GopS54,7.2">GopS54,7.2</ref> साधू संगति तौ निबहौ आइ परै सो सीस सहौ</l>
          <l><ref target="GopS54,7.3">GopS54,7.3</ref> काया कवल दिल लाइ रहौ अलष अला दीदार लहौ</l>
          <l><ref target="GopS54,7.4">GopS54,7.4</ref> सतगुर की सुणि सीष अहौ दादू पहुंचे पार पहौ</l>
          <l><ref target="GopS54,8.0">GopS54,8.0</ref> [C] हमारै रांम रहींम करींमां केसौ अलह रांम सति सोई</l>
          <l><ref target="GopS54,8.0">GopS54,8.0</ref> [C] बिसमिल मेटि बिसंभर एकै ओर न दूजा कोई</l>
          <l><ref target="GopS54,8.1">GopS54,8.1</ref> [C] इनकै काजी मुलां पीर पैकंबर रोजा पछिम निमाजा</l>
          <l><ref target="GopS54,8.1">GopS54,8.1</ref> [C] इनकै पूरब दिसा देव दिजि पूजा ग्यारसि गंग दिवाजा</l>
          <l><ref target="GopS54,8.2">GopS54,8.2</ref> [C] तुरक मसीति देहुरै हिंदू दुहूं ठां रांम पुदाई</l>
          <l><ref target="GopS54,8.2">GopS54,8.2</ref> [C] जहां मसीति देहुरा नांहीं तहां काकी ठकुराई</l>
          <l><ref target="GopS54,8.3">GopS54,8.3</ref> [C] हिंदू तुरक दुवै रह तूटी फूटी अरु कनराई</l>
          <l><ref target="GopS54,8.3">GopS54,8.3</ref> [C] अर्ध उर्ध दसूं दिसि जित तित पूरि रह्या रांम राई</l>
          <l><ref target="GopS54,8.4">GopS54,8.4</ref> [C] कहै कबीर दास फकीरा अपनीं रह चलि भाई</l>
          <l><ref target="GopS54,8.4">GopS54,8.4</ref> [C] हिंदू तुरक का करता एकै ता गति लषी न जाई</l>
          <l><ref target="GopS54,9.0">GopS54,9.0</ref> [C] अला अलष निरंजन देव किहि बिधि करूं तुम्हारी सेव</l>
          <l><ref target="GopS54,9.1">GopS54,9.1</ref> [C] बि.ख्न सोई जाकौ बिसतार सोई कि.ख्न जिनि कीयौ संसार</l>
          <l><ref target="GopS54,9.1">GopS54,9.1</ref> [C] गोबिंद ते ब्रह्मंडां गहै सोई रांम जे जुगि जुगि रहै</l>
          <l><ref target="GopS54,9.2">GopS54,9.2</ref> [C] अला सोई जिनि उमति उपाई दस दर षोलै सोई षुदाई</l>
          <l><ref target="GopS54,9.2">GopS54,9.2</ref> [C] लष चौरासी रब परवरै सोई करींम जो एती करै</l>
          <l><ref target="GopS54,9.3">GopS54,9.3</ref> [C] गोरष सोई ग्यांन गंमि कहै महादेव सो मन की लहै</l>
          <l><ref target="GopS54,9.3">GopS54,9.3</ref> [C] सिध सोई जो साधै इति नाथ सोई जो त्रिभुवनपती</l>
          <l><ref target="GopS54,9.4">GopS54,9.4</ref> [C] सिध साधू पैकंबर हूवा जपैं सु एक भेष जुवा जूवा</l>
          <l><ref target="GopS54,9.4">GopS54,9.4</ref> [C] अपरंमपार का नांव अंनंत कहै कबीर सोई भगवंत</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l><ref target="GopS54,1">GopS54,1</ref> [Ś] जैसौ वहु तैसौ नहीं नांऊं साहिब कह्यौ न जांन्यौं कांऊं</l>
          <l><ref target="GopS54,1">GopS54,1</ref> [Ś] सुष कैं काज नांव जन राष्यौ जो गुन देष्यौ तैसौ भाष्यौ</l>
          <l><ref target="GopS54,2">GopS54,2</ref> [Ś] दया करै तब कह्यौ दयालू गोपाल कथा थैं मो पालू</l>
          <l><ref target="GopS54,2">GopS54,2</ref> [Ś] घटि घटि रमिता रांम कहावै नांव रहींम रहम थैं पावै</l>
          <l><ref target="GopS54,3">GopS54,3</ref> [Ś] लह्यौ न जाई अलह कहिये अलष इहै लेषे थैं रहिये</l>
          <l><ref target="GopS54,3">GopS54,3</ref> [Ś] सब सिर जैसौ सिरजनहारू पार न पांवै कहैं अपारू</l>
          <l><ref target="GopS54,4">GopS54,4</ref> [Ś] मोहन नांव सबनि कूं मोहै सकल बियापी सब मैं सोहै</l>
          <l><ref target="GopS54,4">GopS54,4</ref> [Ś] मिश्री कहौ कबैं मुषि बोली नींब कबैं अंतरगति षोली</l>
          <l><ref target="GopS54,5">GopS54,5</ref> [Ś] नांव कहौ बहु भांति अंनेक हिंदू तुरक का साहिब एक</l>
          <l><ref target="GopS54,5">GopS54,5</ref> [Ś] अर्थ बिचारि राषिये भाव तौ पावै अंमृत कौ साव</l>
          <l><ref target="GopS54,6">GopS54,6</ref> [Ś] निरनांमींक निरंजन सोइ ताकै पटतर नांव न कोइ</l>
          <l><ref target="GopS54,6">GopS54,6</ref> [Ś] सेवग सेवा मांहैं रहै जैसौ देषै तैसौ कहै</l>
          <l><ref target="GopS54,7">GopS54,7</ref> दादू एकै अला रांम है संम्रथ सांईं सोइ</l>
          <l><ref target="GopS54,7">GopS54,7</ref> मैदे के पकवांन सब षातां होइ सु होइ</l>
          <l><ref target="GopS54,8">GopS54,8</ref> [Ś] काबा फिरि कासी भया रांम भया रहींम</l>
          <l><ref target="GopS54,8">GopS54,8</ref> [Ś] मौठ चूंन मैदा भाया बैठि कबीरा जींम</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS54,10.0">GopS54,10.0</ref> [C] बाबा नांहीं दूजा कोई</l>
          <l><ref target="GopS54,10.0">GopS54,10.0</ref> [C] एक अनेक नांव तुम्हारे मोपैं और न होई <note place="margin">टेक</note></l>
          <l><ref target="GopS54,10.1">GopS54,10.1</ref> अलष इलाही एक तूं तूंहीं रांम रहींम</l>
          <l><ref target="GopS54,10.1">GopS54,10.1</ref> तूंहीं मालिक मोहनां केसव नांव करींम</l>
          <l><ref target="GopS54,10.2">GopS54,10.2</ref> सांईं सिरजनहार तूं तूं पांवन तूं पाक</l>
          <l><ref target="GopS54,10.2">GopS54,10.2</ref> तूं कांइम करतार तूं तूं हरि हाजिर आप</l>
          <l><ref target="GopS54,10.3">GopS54,10.3</ref> रमिता राजिक एक तूं तूं सारंग सुबहांन</l>
          <l><ref target="GopS54,10.3">GopS54,10.3</ref> कादिर करता एक तूं तूं साहिब सुलितांन</l>
          <l><ref target="GopS54,10.4">GopS54,10.4</ref> अबिगति अलह एक तूं गनीं गुसांई एक</l>
          <l><ref target="GopS54,10.4">GopS54,10.4</ref> अजब अनूपम आप है दादू नांव अनेक</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l><ref target="GopS54,9">GopS54,9</ref> दादू सिरजनहार के केते नांव अनंत</l>
          <l><ref target="GopS54,9">GopS54,9</ref> चिति आवै सो लीजिये यौं साधू सुमिरै संत</l>
          <l><ref target="GopS54,10">GopS54,10</ref> दादू जिनि प्रांण प्यंड हमकूं दी अंतरि सेवैं ताहि</l>
          <l><ref target="GopS54,10">GopS54,10</ref> जे आवै औसांण सिरि सोई नांव संबाहि</l>
          <l><ref target="GopS54,11">GopS54,11</ref> दादू अपणीं अपणीं हद मैं सब को लेवै नांव</l>
          <l><ref target="GopS54,11">GopS54,11</ref> जे लागे बेहद सूं तिनकी मैं बलि जांउं</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS54,11.0">GopS54,11.0</ref> [C] एकहि एकैं भया अनंद एकहि एकैं भागे दंद <note place="margin">टेक</note></l>
          <l><ref target="GopS54,11.1">GopS54,11.1</ref> एकहि एकैं एक समांन एकहि एकैं पद नृबांन</l>
          <l><ref target="GopS54,11.2">GopS54,11.2</ref> एकहि एकैं त्रिभुवन सार एकहि एकैं अगम अपार</l>
          <l><ref target="GopS54,11.3">GopS54,11.3</ref> एकहि एकैं निरभै होइ एकहि एकैं काल न कोइ</l>
          <l><ref target="GopS54,11.4">GopS54,11.4</ref> एकहि एकैं घटि प्रकास एकहि एकैं निरंजन बास</l>
          <l><ref target="GopS54,11.5">GopS54,11.5</ref> एकहि एकैं आपैं आप एकहि एकैं माइ न बाप</l>
          <l><ref target="GopS54,11.6">GopS54,11.6</ref> एकहि एकैं सहज सरूप एकहि एकैं भया अनूप</l>
          <l><ref target="GopS54,11.7">GopS54,11.7</ref> एकहि एकैं अनत न जाइ एकहि एकैं रह्या समाइ</l>
          <l><ref target="GopS54,11.8">GopS54,11.8</ref> एकहि एकैं भये लैलींन एकहिं एकैं दादू दींन</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS54,12.0">GopS54,12.0</ref> [C] घणनां मींतणैं मारगि माल्हंतां बिरला कोई एक पार गहै</l>
          <l><ref target="GopS54,12.0">GopS54,12.0</ref> [C] सूरा जांहि कंदरैं काइर पषां दुहूं बिचि बाट बहै</l>
          <l><ref target="GopS54,12.1">GopS54,12.1</ref> [C] हिंदू तुरक दुवै दल झूंम्यां बांणीं बचन न बीसरियौ</l>
          <l><ref target="GopS54,12.1">GopS54,12.1</ref> [C] लडतौ जुडतौ सूरातण करतौ नांमौं इणि मारगि नीसरियौ</l>
          <l><ref target="GopS54,12.2">GopS54,12.2</ref> [C] बेद कुरांनां मुसलमांनां त्यांह नैं अचिर्ज एह भयौ</l>
          <l><ref target="GopS54,12.2">GopS54,12.2</ref> [C] दुहुं दलां नैं लोह लगायौ इणि मारगि कबीर गयौ</l>
          <l><ref target="GopS54,12.3">GopS54,12.3</ref> [C] सोझौ सोम पीपौ पाषरियौ जन रैदास नीं षेड षिडी</l>
          <l><ref target="GopS54,12.3">GopS54,12.3</ref> [C] वै अबिनासी नगरि पहूंता बीजी परजा भूलि पडी</l>
          <l><ref target="GopS54,12.4">GopS54,12.4</ref> [C] गोरष हंणूं भरथरी सुषदेव करता आया त्यूं हीं कीयौ</l>
          <l><ref target="GopS54,12.4">GopS54,12.4</ref> [C] बषनां दोस किसौ दादू नैं पंथ पुरातन सोधि लियौ</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l><ref target="GopS54,12">GopS54,12</ref> हेकणि पंथ्य हिंदू हुवा हेक तुरकां सथ</l>
          <l><ref target="GopS54,12">GopS54,12</ref> हेकणि पंथ्य हिंदू हुवा हेक तुरकां सथ</l>
          <l><ref target="GopS54,12">GopS54,12</ref> दादू पायौ दुहुं बिचैं पारि पहूंचण पंथ</l>
          <l><ref target="GopS54,13">GopS54,13</ref> जिहि पंथि साध अनंत भए सब सो पंथ दादू बिचारि गह्यौ है</l>
          <l><ref target="GopS54,13">GopS54,13</ref> स्वांग न भेष बडाई न पाषंड भाव भगति लियें निबह्यौ है</l>
          <l><ref target="GopS54,14">GopS54,14</ref> सरीर की आस न संक संसार की ऐसैं हीं रांम प्रगट कह्यौ है</l>
          <l><ref target="GopS54,14">GopS54,14</ref> जननीं जनि बादि मुई तिनकी जिनि दादू कौ भेद अजौंन लह्यौ है</l>
          <l><ref target="GopS54,15">GopS54,15</ref> दादू ए सबकि सके पंथ मैं धरती अरु असमांन</l>
          <l><ref target="GopS54,15">GopS54,15</ref> पांणीं पवन दिन राति का चंद सूर रहिमांन</l>
          <l><ref target="GopS54,16">GopS54,16</ref> दादू ब्रह्मा बि.ख्न महेस का कौंन पंथ गुरदेव</l>
          <l><ref target="GopS54,16">GopS54,16</ref> सांईं सिरजनहार तूं कहिये अलष अभेव</l>
          <l><ref target="GopS54,17">GopS54,17</ref> दादू ध्रू प्रहिलाद सेस सनकादिक हरि समींप नहीं जूवा</l>
          <l><ref target="GopS54,17">GopS54,17</ref> महादेव जैदेव नांमदेव किहि संप्रदा हूवा</l>
          <l><ref target="GopS54,18">GopS54,18</ref> दादू महमद किस के दींन मैं जबराइल किस राह</l>
          <l><ref target="GopS54,18">GopS54,18</ref> इनके मुरि सिद पीर की कहिये येक अलाह</l>
          <l><ref target="GopS54,19">GopS54,19</ref> दादू ए सब किस के ह्वै रहे यहु मेरे मन मांहिं</l>
          <l><ref target="GopS54,19">GopS54,19</ref> अलष इलाही जगत गुर दूजा कोई नांहिं</l>
          <l><ref target="GopS54,20">GopS54,20</ref> दादू जिहि मति साधू उधरे सो मत लीया सोध</l>
          <l><ref target="GopS54,20">GopS54,20</ref> मन लै मारग मूल गहि यहु सगुर का परमोध</l>
          <l><ref target="GopS54,21">GopS54,21</ref> दादू सोई मारग मनि गह्या जिहि मारगि मिलिये जाइ</l>
          <l><ref target="GopS54,21">GopS54,21</ref> बेद कुरांनूं नां कह्या सो गुरि दिया दिषाइ</l>
          <l><ref target="GopS54,22">GopS54,22</ref> दादू जहां बेद कुरांन का गंमि नहीं तहां कीया प्रवेस</l>
          <l><ref target="GopS54,22">GopS54,22</ref> तहां कछू अचिरज देषिया यहु कछू औरै देस</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l><ref target="GopS54,23">GopS54,23</ref> कबीर जिहि पैंडै पंडित गया दुनियां गई बहीर</l>
          <l><ref target="GopS54,23">GopS54,23</ref> औघट घाटी नीयरी तिहि चढि रह्या कबीर</l>
          <l><ref target="GopS54,24">GopS54,24</ref> दादू पंथौं परि गए बपुरे बारह बाट</l>
          <l><ref target="GopS54,24">GopS54,24</ref> इनके संगि न जाइये उलटा अबिगत घाट</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS54,13.0">GopS54,13.0</ref> [C] मैं पंथि एक अपार के मनि और न भावै <note place="margin">टेक</note></l>
          <l><ref target="GopS54,13.1">GopS54,13.1</ref> को पंथि हिंदू तुरक के को काहू राता को पंथि</l>
          <l><ref target="GopS54,13.1">GopS54,13.1</ref> सोफी सेवडे को सिंन्यासी माता</l>
          <l><ref target="GopS54,13.2">GopS54,13.2</ref> को पंथि जोगी जंगमा को सकति पंथ ध्यावै</l>
          <l><ref target="GopS54,13.2">GopS54,13.2</ref> को पंथि कंमडे कापडी को बहुतम नावै</l>
          <l><ref target="GopS54,13.3">GopS54,13.3</ref> को पंथि काहू कै चलै मैं और न जांनूं</l>
          <l><ref target="GopS54,13.3">GopS54,13.3</ref> दादू जिनि जग सिरजिया ताही कूं मांनूं</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l><ref target="GopS54,14.0">GopS54,14.0</ref> जब मैं रहते की रह जांनीं</l>
          <l><ref target="GopS54,14.0">GopS54,14.0</ref> काल काया के निकटि न आवै पावत है सुष प्रांनीं <note place="margin">टेक</note></l>
          <l><ref target="GopS54,14.1">GopS54,14.1</ref> सोग संताप नैंन नहीं देषूं राग दोष नहीं आवै</l>
          <l><ref target="GopS54,14.1">GopS54,14.1</ref> जागत है जासूं रुचि मेरी सुपिनै सोई दिषावै</l>
          <l><ref target="GopS54,14.2">GopS54,14.2</ref> भर्म कर्म मोह नहीं ममिता बाद बिबाद न जांनूं</l>
          <l><ref target="GopS54,14.2">GopS54,14.2</ref> मोहन सूं मेरी बनि आई रसनां सोई बषांनूं</l>
          <l><ref target="GopS54,14.3">GopS54,14.3</ref> निसबासुरि मोहन तनि मेरे चरन कवल मन मांनैं</l>
          <l><ref target="GopS54,14.3">GopS54,14.3</ref> सोई निधि न्रिषि सचु पांऊं दादू और न जांनैं</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l><ref target="GopS54,15.0">GopS54,15.0</ref> जब मैं साचे की सुधि पाई</l>
          <l><ref target="GopS54,15.0">GopS54,15.0</ref> तब थैं अंगि और नहीं आवै देषत हूं सुषदाई <note place="margin">टेक</note></l>
          <l><ref target="GopS54,15.1">GopS54,15.1</ref> ता दिन थैं तनि ताप न ब्यापै सुष दुष संगि न जांऊं</l>
          <l><ref target="GopS54,15.1">GopS54,15.1</ref> पांवन पीव परसि मन लीन्हां आंनंद भरि गुन गांऊं</l>
          <l><ref target="GopS54,15.2">GopS54,15.2</ref> सब सूं संग नहीं कछु मेरे अरस परस पुनि नांहीं</l>
          <l><ref target="GopS54,15.2">GopS54,15.2</ref> एक अनंत सोई संगि मेरे न्रिषत हूं निज मांहीं</l>
          <l><ref target="GopS54,15.3">GopS54,15.3</ref> तन मन मांहि सोधि सो लीन्हां न्रिषत हूं निज सारा</l>
          <l><ref target="GopS54,15.3">GopS54,15.3</ref> सोई संगि सबै सुषदाई दादू भाग हमारा</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l><ref target="GopS54,16.0">GopS54,16.0</ref> सबै चतुरता बरतै अपनीं</l>
          <l><ref target="GopS54,16.0">GopS54,16.0</ref> ऐसा न कोई न्रिपष ह्वै षेलै ताथैं मिटैं अंतर की तपनीं <note place="margin">टेक</note></l>
          <l><ref target="GopS54,16.1">GopS54,16.1</ref> अंतरि कुटिल रहत षेचर मति ऊपरि मंजन करत दिन षपनीं</l>
          <l><ref target="GopS54,16.1">GopS54,16.1</ref> ऐसा न कोई सरबंग पहिचांनैं प्रभू बिनां और रैंनि दिन सुपनीं</l>
          <l><ref target="GopS54,16.2">GopS54,16.2</ref> सोई साध सोई सुनि ग्यांनीं जाकी लागि रही ल्यौ रसनीं</l>
          <l><ref target="GopS54,16.2">GopS54,16.2</ref> भणत नांमदेव तिनि थिति पाई जाकै रांम नांम निज रटनीं</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">
          <l><ref target="GopS54,25">GopS54,25</ref> [K] काफिर ईंमांनांहि जिमीं जाहिर जग जांनैं</l>
          <l><ref target="GopS54,25">GopS54,25</ref> जलहूं दीसै जुदा पेषिका कै पषि पानैं</l>
          <l><ref target="GopS54,25">GopS54,25</ref> अगिनि उभै गुन रहित करहु कछु ग्यांन बिचारा</l>
          <l><ref target="GopS54,25">GopS54,25</ref> मुरुत मधि सरीर निरषि निरषि निज न्यारा</l>
          <l><ref target="GopS54,25">GopS54,25</ref> रजब स्वाहि अकास रुष तौ हींद इलम पढिये उरक</l>
          <l><ref target="GopS54,25">GopS54,25</ref> इन पंचौं सौं पिंड यहु क्यूं कहिये हिंदू तुरक</l>
          <l><ref target="GopS54,26">GopS54,26</ref> फकर जाति षुदाइ तुरक हिंदू न कहावै</l>
          <l><ref target="GopS54,26">GopS54,26</ref> पारस तंबा लोह नांव मिलि सोनां पावै</l>
          <l><ref target="GopS54,26">GopS54,26</ref> निरपष मोती होइ पेषि पष सीप सु न्यारा</l>
          <l><ref target="GopS54,26">GopS54,26</ref> मनि उपजै मुषि श्रप जहर जोडै सु मंझारा</l>
          <l><ref target="GopS54,26">GopS54,26</ref> कलम अंट कुल दोइ नित अलिफ अतीत अलाहिदा</l>
          <l><ref target="GopS54,26">GopS54,26</ref> बीज दालि रजब सुरज ह्वै अंकूर फल दिसि बिदा</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">
          <l><ref target="GopS54,27">GopS54,27</ref> मींयाने कुफरई माराहफकरस्त</l>
          <l><ref target="GopS54,27">GopS54,27</ref> अंकीरहदूरबूदंनं: बींमकुफरस्त</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l><ref target="GopS54,28">GopS54,28</ref> कबीर मधि अंग जे को रहै तौ तिरन लागै बार</l>
          <l><ref target="GopS54,28">GopS54,28</ref> दहूं अंगां सूं लागि करि डूबत है संसार</l>
          <l><ref target="GopS54,29">GopS54,29</ref> दादू अलह रांम का द्वै पष थैं न्यारा</l>
          <l><ref target="GopS54,29">GopS54,29</ref> रहिता गुण आकार कारथैं सो गुरू हमारा</l>
          <l><ref target="GopS54,30">GopS54,30</ref> दादू दून्यूं भ्रम है हिंदू तुरक गंवार</l>
          <l><ref target="GopS54,30">GopS54,30</ref> जे दहुंवा थैं रहित है सो गहि तत बिचार</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l><ref target="GopS54,31">GopS54,31</ref> कबीर हिंदू मुवा रांम कहि मुसलमांन षुदाइ</l>
          <l><ref target="GopS54,31">GopS54,31</ref> कहै कबीर सो जीवता दुहुं मैं कदे न जाइ</l>
          <l><ref target="GopS54,32">GopS54,32</ref> केई लेइ मसीतिहि सौंपे केई मूरति सूं लागे</l>
          <l><ref target="GopS54,32">GopS54,32</ref> कहै प्रिथीनाथ ए सोवत देषे दहुं बिचि रहे सु जागे</l>
          <l><ref target="GopS54,33">GopS54,33</ref> दादू हिंदू तुरक न होइबा साहिब सेती कांम</l>
          <l><ref target="GopS54,33">GopS54,33</ref> षटदरसन कै संगि न जाइबा न्रिपष कहिबा रांम</l>
          <l><ref target="GopS54,34">GopS54,34</ref> दादू नां हम हिंदू हूंहिगे नां हम मुसलमांन</l>
          <l><ref target="GopS54,34">GopS54,34</ref> षटदरसन मैं हम नहीं हम रते रहि मांन</l>
          <l><ref target="GopS54,35">GopS54,35</ref> न तहां हिंदू देहुरा न तहां तुरक मसीति</l>
          <l><ref target="GopS54,35">GopS54,35</ref> दादू आपै आप है नहीं तहां रह रीति</l>
          <l><ref target="GopS54,36">GopS54,36</ref> दादू हिंदू लोगे देहुरै मुसलमांन मसीति</l>
          <l><ref target="GopS54,36">GopS54,36</ref> हम लागे एक अलेष सौं सदा निरंतर प्रीति</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l><ref target="GopS54,37">GopS54,37</ref> हिंदू ध्यावै देहुरा मंसलमांन मसीति</l>
          <l><ref target="GopS54,37">GopS54,37</ref> जोगी ध्यावै अलेष कूं तहां देहुरा न मसीति</l>
          <l><ref target="GopS54,38">GopS54,38</ref> हिंदू अषै रांम कूं मुसलमांन षुदाइ</l>
          <l><ref target="GopS54,38">GopS54,38</ref> जोगी अषै अलेष कूं तहां रांम अछै न षुदाइ</l>
          <l><ref target="GopS54,39">GopS54,39</ref> तुरक होइ करि अलह बषांणैं हिंदू पूजंत देवं</l>
          <l><ref target="GopS54,39">GopS54,39</ref> जोगी ह्वै करि नाथ बषांणै कोइ बिरला जांणंत भेवं</l>
          <l><ref target="GopS54,40">GopS54,40</ref> दादू हिंदू तुरक का द्वै पष पंथ निवारि</l>
          <l><ref target="GopS54,40">GopS54,40</ref> संगति साचे साध की सांईं कूं संभारि</l>
          <l><ref target="GopS54,41">GopS54,41</ref> कबीर दुबिध्या दूरि करि एक अंगि ह्वै लागि</l>
          <l><ref target="GopS54,41">GopS54,41</ref> वहु सीतल वहु तपति है दोऊ कहिये आगि</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
