<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>मलींनना चांणक कौं अंग</head>
        <lg>
          <lg type="[C]">
            <l><ref target="GopS45,1.0">GopS45,1.0</ref> [C] मैला मलिता सब संसार हरि निर्मल जाकौ अंत न पार |टेक |</l>
            <l><ref target="GopS45,1.1">GopS45,1.1</ref> मैला बीरज मैला षेत मन मैला काया रस हेत |</l>
            <l><ref target="GopS45,1.2">GopS45,1.2</ref> मैला मोती मैला हीर मैला पवन पावक अरु नीर |</l>
            <l><ref target="GopS45,1.3">GopS45,1.3</ref> मैला तीनि लोक ब्रह्मंड इकबीस निस बासुरि मैंला दिन तीस |</l>
            <l><ref target="GopS45,1.4">GopS45,1.4</ref> मैला ब्रह्मा मैला इंद्र सहंस कला मैला रवि चंद्र |</l>
            <l><ref target="GopS45,1.5">GopS45,1.5</ref> सब जग मैला एकै भाइ जन निर्मल जब हरि गुन गाइ |</l>
            <l><ref target="GopS45,1.6">GopS45,1.6</ref> मैला पुंनि अरु मैला पाप मेला आंन देव का जाप |</l>
            <l><ref target="GopS45,1.7">GopS45,1.7</ref> मैला तीर्थ मैला दांन ब्रत मैला पूजा र स्नांन |</l>
            <l><ref target="GopS45,1.8">GopS45,1.8</ref> मैला सुर मैली सुरसती नांमदेव कौ ठाकुर निर्मल हरी |</l>
            <l><ref target="GopS45,2.0">GopS45,2.0</ref> [C] रांम निरंजन न्यारा रे अंजन सकल पसारा रे |</l>
            <l><ref target="GopS45,2.1">GopS45,2.1</ref> [C] अंजन उतपति ऊंकार अंजन मांड्या सब बिस्तार |</l>
            <l><ref target="GopS45,2.2">GopS45,2.2</ref> [C] अंजन ब्रह्मां संकर इंद्र अंजन गोपी संगि गोबिंद |</l>
            <l><ref target="GopS45,2.3">GopS45,2.3</ref> [C] अंजन बांणीं अंजन बेद अंजन कीये नांनां भेद |</l>
            <l><ref target="GopS45,2.4">GopS45,2.4</ref> [C] अंजन बिद्या पाठ पुरांन अंजन फोकट कथहि गियांन |</l>
            <l><ref target="GopS45,2.5">GopS45,2.5</ref> [C] अंजन पाती अंजन देव अंजन की करै अंजन सेव |</l>
            <l><ref target="GopS45,2.6">GopS45,2.6</ref> [C] अंजन नांचै अंजन गावै अंजन भेष अंनंत दिषावै |</l>
            <l><ref target="GopS45,2.7">GopS45,2.7</ref> [C] अंजन कहूं कहां लग केता दांन पुंनि तप साधन जेता |</l>
            <l><ref target="GopS45,2.8">GopS45,2.8</ref> [C] कहै कबीर कोई बिरला जागै अंजन छाडि निरंजन लागै |</l>
            <l><ref target="GopS45,3.0">GopS45,3.0</ref> [C] अंजन अलप निरंजन सार इहै चींन्हि नर करहु बिचार |</l>
            <l><ref target="GopS45,3.1">GopS45,3.1</ref> [C] अंजन उतपति बरतणि लोई बिनां निरंजन मुकति न होई |</l>
            <l><ref target="GopS45,3.2">GopS45,3.2</ref> [C] अंजन आवै अंजन जाइ निरंजन सब घटि रह्यौ समाइ |</l>
            <l><ref target="GopS45,3.3">GopS45,3.3</ref> [C] जोग ध्यांन तप सबै बिकार कहै कबीर मेरे रांम अधार |</l>
            <l><ref target="GopS45,4.0">GopS45,4.0</ref> निरंजन अंजन कीन्हां रे सब आतम लीनां रे |टेक |</l>
            <l><ref target="GopS45,4.1">GopS45,4.1</ref> अंजन माया अंजन काया अंजन छाया रे |</l>
            <l><ref target="GopS45,4.1">GopS45,4.1</ref> अंजन राते अंजन माते अंजन पाया रे |</l>
            <l><ref target="GopS45,4.2">GopS45,4.2</ref> अंजन मेरा अंजन तेरा अंजन मेला रे |</l>
            <l><ref target="GopS45,4.2">GopS45,4.2</ref> अंजन लीया अंजन दीया अंजन षेला रे |</l>
            <l><ref target="GopS45,4.3">GopS45,4.3</ref> अंजन देवा अंजन सेवा अंजन पूजा रे |</l>
            <l><ref target="GopS45,4.3">GopS45,4.3</ref> अंजन ध्यांनां अंजन ग्यांनां अंजन दूजा रे |</l>
            <l><ref target="GopS45,4.4">GopS45,4.4</ref> अंजन बकता अंजन सुरता अंजन भावै रे |</l>
            <l><ref target="GopS45,4.4">GopS45,4.4</ref> अंजंन रांम निरंजन कीन्हां दादू गावै रे |</l>
          </lg>
          <lg type="[K]">
            <l><ref target="GopS45,1.1">GopS45,1.1</ref> [K] मनसा तौ मैल मंडाण गैल मल थूल सुमूलं |</l>
            <l><ref target="GopS45,1.2">GopS4,1.2</ref> जलथल मल ह्वै किरषि मलहि षित षात सुधूलं |</l>
            <l><ref target="GopS45,1.3">GopS4,1.3</ref> मल मिष्टांन सुमेल मलहि सांभरि सुत सीरं |</l>
            <l><ref target="GopS45,1.4">GopS4,1.4</ref> मल मुषि लेहि अफीम मलहि मल भुगतैं बीरं |</l>
            <l><ref target="GopS45,1.5">GopS4,1.5</ref> घ्रित हींग कहि कौंन मधि सूप चालनीं सोधिए |</l>
            <l><ref target="GopS45,1.6">GopS4,1.6</ref> रजब लीजै मेद मधु क्या आचार परमोधिए |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l><ref target="GopS45,5.0">GopS45,5.0</ref> [C] पांडे सोचि पिवो तुम्ह पांणीं छोति कहां सूं आंणीं |</l>
            <l><ref target="GopS45,5.1">GopS45,5.1</ref> [C] छपन कोडि जहां जादौं जाले चौरासी लषि बासी |</l>
            <l><ref target="GopS45,5.1">GopS45,5.1</ref> [C] षांन उमराव तहां सब गाडे मुनियर सहंस अठ्यासी |</l>
            <l><ref target="GopS45,5.1">GopS45,5.1</ref> [C] पांडे ता माटी के भांडे |</l>
            <l><ref target="GopS45,5.2">GopS45,5.2</ref> [C] मछ कछ जल मांहि बिवांनां लोही रक्ता मल भरिया |</l>
            <l><ref target="GopS45,5.2">GopS45,5.2</ref> [C] नदियां नीर नरक बहि आया पसु पांणीं मैं सडिया |</l>
            <l><ref target="GopS45,5.3">GopS45,5.3</ref> [C] जल की बूंद थैं प्यंड उपाया नांव धर्यौ जाकौ माषी |</l>
            <l><ref target="GopS45,5.3">GopS45,5.3</ref> [C] जे तूं बभण बभणीं जाया वो तैं क्यौं न राषी |</l>
            <l><ref target="GopS45,5.4">GopS45,5.4</ref> [C] पोथी पतडा दूरि करि पांडे छाडि दे मन के भरमां |</l>
            <l><ref target="GopS45,5.4">GopS45,5.4</ref> [C] कहै कबीर एक करि जांणैं रहौ रांम की सरणां |</l>
            <l><ref target="GopS45,6.0">GopS45,6.0</ref> [C] कहु पाडे कैसी सुचि कीजै सुचि कीजै तौ जनम न लीजै |</l>
            <l><ref target="GopS45,6.1">GopS45,6.1</ref> [C] जा सुचि केरा करहु बिचारा भिष्ट भये लीन्हां अवतारा |</l>
            <l><ref target="GopS45,6.2">GopS45,6.2</ref> [C] जा कारणि तुम्ह धरती काटी तामैं मुए जीव सौ साठी |</l>
            <l><ref target="GopS45,6.3">GopS45,6.3</ref> [C] जा कारणि तुम्ह लींन जनोई थूक लगाइ कातै सब कोई |</l>
            <l><ref target="GopS45,6.4">GopS45,6.4</ref> [C] एक काल घ्रित केरी साषा दूजी षाल मैं ले घ्रित राषा |</l>
            <l><ref target="GopS45,6.5">GopS45,6.5</ref> [C] सो घ्रित सब देवतनि चढायौ सो घ्रित सब दुनिया ई षायौ |</l>
            <l><ref target="GopS45,6.6">GopS45,6.6</ref> [C] कहै कबीर सुचि देहु बताई रांम नांम लीज्यौ रे भाई |</l>
            <l><ref target="GopS45,7.0">GopS45,7.0</ref> [C] कहु पांडे सुचि कौंन ठांउं जिहि घरि भोजन बैठि षांउं |</l>
            <l><ref target="GopS45,7.1">GopS45,7.1</ref> [C] माता जूठी पिता पुनि जूठा जूठे फल चित लागे |</l>
            <l><ref target="GopS45,7.1">GopS45,7.1</ref> [C] जूठा आवन जूठा जांनां चेतहु क्यौं न अभागे |</l>
            <l><ref target="GopS45,7.2">GopS45,7.2</ref> [C] अंनु जूठा पांनी पुनि जूठा जूठी बैठि पकाया |</l>
            <l><ref target="GopS45,7.2">GopS45,7.2</ref> [C] जूठी कडछी अंन परोस्या जूठे जूठा षाया |</l>
            <l><ref target="GopS45,7.3">GopS45,7.3</ref> [C] चौका जूठा गोबर जूठा जूठी काढी कारा |</l>
            <l><ref target="GopS45,7.3">GopS45,7.3</ref> [C] कहै कबीर तेई जन सूचा जे मन का तजैं बिकारा |</l>
            <l><ref target="GopS45,8.0">GopS45,8.0</ref> पाडे तब जाइ होइ जनोई |</l>
            <l><ref target="GopS45,8.0">GopS45,8.0</ref> पहली प्रगटि पांच बडि गाढा तौ पीछैं बड गोई |टेक |</l>
            <l><ref target="GopS45,8.1">GopS45,8.1</ref> सोई रुई सुद्रां घरि पींनीं सोई करां बिचि काता |</l>
            <l><ref target="GopS45,8.1">GopS45,8.1</ref> ता सूत का तोडा ताडा ताहि पहरि का माता |</l>
            <l><ref target="GopS45,8.2">GopS45,8.2</ref> जा पोषरि मैं सुद्र सवार्या सोई नीर भरि न्हाया |</l>
            <l><ref target="GopS45,8.2">GopS45,8.2</ref> ता पोषरि कै लगतै पांडे उतिम कदे न आया |</l>
            <l><ref target="GopS45,8.3">GopS45,8.3</ref> राजस तांमस पातिग तूंमैं ए तीन्यूं जे मारै |</l>
            <l><ref target="GopS45,8.3">GopS45,8.3</ref> तौ चौथी सरि तोथैं नीडी जे तूं षोज बिचारै |</l>
            <l><ref target="GopS45,8.4">GopS45,8.4</ref> जे ब्रह्मा की बांणीं षोजै तौ तूं ब्रह्म पिछांणैं |</l>
            <l><ref target="GopS45,8.4">GopS45,8.4</ref> नौ सरि मेल्हि पूठि कै पाछैं दसईं कूं मन तांणैं |</l>
            <l><ref target="GopS45,8.5">GopS45,8.5</ref> एक अचंभा औरै देष्या जग सब यौंहीं भूला |</l>
            <l><ref target="GopS45,8.5">GopS45,8.5</ref> कहै हरदास क्रिपा केसौ की गुर मिलि संसा षूला |</l>
            <l><ref target="GopS45,9.0">GopS45,9.0</ref> [C] काहे कूं कीजै पांडे छोति बिचारा छोति हीं तैं उपनां संसारा |</l>
            <l><ref target="GopS45,9.1">GopS45,9.1</ref> [C] हमारै कैसैं लोहू पांडे तुम्हारै कैसैं दूध |</l>
            <l><ref target="GopS45,9.1">GopS45,9.1</ref> [C] तुम्ह कैसैं बांभण हम कैसैं सूध |</l>
            <l><ref target="GopS45,9.2">GopS45,9.2</ref> [C] छोति छोति करतां तुम्हहीं जाये तौ ग्रभ वासि काहे कूं आए |</l>
            <l><ref target="GopS45,9.2">GopS45,9.2</ref> [C] जनमत छोति मरत हीं छोति कहै कबीर हरि की निर्मल जोति |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l><ref target="GopS45,1">GopS45,1</ref> [Ś] दादू हाडौं मुष भर्या चांम रह्या लपटाइ |</l>
            <l><ref target="GopS45,1">GopS45,1</ref> मांहैं जिभ्या मांस की ताही सेती षाइ |</l>
            <l><ref target="GopS45,2">GopS45,2</ref> नऊं दुवारे नक के निसदिन बहै बलाइ |</l>
            <l><ref target="GopS45,2">GopS45,2</ref> सुचि कहां लैं कीजिये रांम सुमरि गुन गाइ |</l>
            <l><ref target="GopS45,3">GopS45,3</ref> दादू यहु मन तीन्यूं लोक मैं अरस परस सब होइ |</l>
            <l><ref target="GopS45,3">GopS45,3</ref> देही की रष्या करै हम जिनि भींटै कोइ |</l>
            <l><ref target="GopS45,4">GopS45,4</ref> दादू देह जतन करि राषिए मन राष्या नहि जाइ |</l>
            <l><ref target="GopS45,4">GopS45,4</ref> उतिम मधिम बासनां भला बुरा सब षाइ |</l>
            <l><ref target="GopS45,5">GopS45,5</ref> प्रांणीं तन मन मिलि रह्या इंद्री सकल बिकार |</l>
            <l><ref target="GopS45,5">GopS45,5</ref> दादू ब्रह्मा सुद्र घरि कहां रहै आचार |</l>
            <l><ref target="GopS45,6">GopS45,6</ref> [Ś] मनवां झूलै नरक मैं बाहरि धोवै देह |</l>
            <l><ref target="GopS45,6">GopS45,6</ref> [Ś] जैमल बैठे सूच ह्वै बडा अचंभा एह |</l>
            <l><ref target="GopS45,7">GopS45,7</ref> [Ś] कुदया कसांइणीं कुबुधि डूंमणीं परनिंद्या घटि चूहडी |</l>
            <l><ref target="GopS45,7">GopS45,7</ref> [Ś] मूठा क्रोध चिंडाल चौका दितें क्या भया नांनिक चार्यूं बैठे नाल |</l>
            <l><ref target="GopS45,8">GopS45,8</ref> [Ś] लबु कुता ठगु चूहडा ठगि षाया मुरदार |</l>
            <l><ref target="GopS45,8">GopS45,8</ref> [Ś] नांनिक मंजलसि कूडदी पी पी हौंहि षुवार |</l>
            <l><ref target="GopS45,9">GopS45,9</ref> [Ś] कांमस्य कला ले चितस्य चिडा श्रुरा बिषै सिज्या मनमथ मास |</l>
            <l><ref target="GopS45,9">GopS45,9</ref> [Ś] बीरजं ब्रह्म हत्या है है रे लोका दुराचारी कहां रही सुच्या तुम्हारी |</l>
            <l><ref target="GopS45,10">GopS45,10</ref> दादू बिषिया का रस मद भया नर नारी का मास |</l>
            <l><ref target="GopS45,10">GopS45,10</ref> माया माते मद पीया किया जनम का नास |</l>
            <l><ref target="GopS45,11">GopS45,11</ref> दादू बिषै के कारनैं रूप राते रहैं नैंन नापाक यौं कीन्ह भाई |</l>
            <l><ref target="GopS45,11">GopS45,11</ref> बदी की बात यौं सुनत सारा दिन श्रवन नापाक यूं कीन्ह जाई |</l>
            <l><ref target="GopS45,11">GopS45,11</ref> स्वाद के कारनैं लुबधि लागी रहै जिभ्या नापाक यौं कीन्ह षाई |</l>
            <l><ref target="GopS45,11">GopS45,11</ref> भोग के कारनैं भूष लागी रहै अंग नापाक यौं कीन्ह लाई |</l>
            <l><ref target="GopS45,12">GopS45,12</ref> गंदी सूं गंदा भया यौं गंदा सब कोइ |</l>
            <l><ref target="GopS45,12">GopS45,12</ref> दादू लागै षूब सूं तौ षूब सरीषा होइ |</l>
            <l><ref target="GopS45,13">GopS45,13</ref> माया मैली गुनमई धरि धरि उजल नांव |</l>
            <l><ref target="GopS45,13">GopS45,13</ref> दादू मोहै सबनि कूं सुर नर सबहीं ठांव |</l>
            <l><ref target="GopS45,14">GopS45,14</ref> [Ś] मधिम मन मनसा मधिम मधिम कणीं"र् कांम |</l>
            <l><ref target="GopS45,14">GopS45,14</ref> [Ś] मधिम सूं लागे रहैं क्यूं पावैं बिश्रांम |</l>
          </lg>
          <lg type="[K]">
            <l><ref target="GopS45,15.1">GopS45,15.1</ref> [K] भैंसा चांम पवित्र: जेणि पांणहीं गहीजै |</l>
            <l><ref target="GopS45,15.2">GopS45,15.2</ref> गादह चांम पवित्र जेणि नींसांण मढीजै |</l>
            <l><ref target="GopS45,15.3">GopS45,15.3</ref> हरणां चांम पवित्र पहरि देसावर कीजै |</l>
            <l><ref target="GopS45,15.4">GopS45,15.4</ref> छेली चांम पवित्र नीर जिणि टाढौ पीजै |</l>
            <l><ref target="GopS45,15.5">GopS45,15.5</ref> झाझ ले नीर झकोलिये थावरि थावरि ठोरडौ |</l>
            <l><ref target="GopS45,15.6">GopS45,15.6</ref> अणपवित्र चांम अणभगत कौ जिम काढै तिम कोरडौ |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l><ref target="GopS45,10.0">GopS45,10.0</ref> [C] आचार रोगी बिचार ताजा आचार सेवग बिचार राजा |</l>
            <l><ref target="GopS45,10.1">GopS45,10.1</ref> [C] आचार पीसै पोवै पांणीं भरै बिचार भुगतै श्रब भ्रम जरै |</l>
            <l><ref target="GopS45,10.2">GopS45,10.2</ref> [C] जब लग आचार फूलै फलै तब लग काल जोनि नहीं टलै |</l>
            <l><ref target="GopS45,10.3">GopS45,10.3</ref> कहि नापा जब या मति भ्यासी गयौ आचार बिचार समासी |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l><ref target="GopS45,16">GopS45,16</ref> [Ś] दादू कोटि आचारी न एक बिचारी तऊ न सरभरि होइ |</l>
            <l><ref target="GopS45,16">GopS45,16</ref> [Ś] आचारी सब जग भर्या बिचारी बिरला कोइ |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l><ref target="GopS45,11.0">GopS45,11.0</ref> [C] ऐसा तेरा झूठा मीठा लागा ताथैं साचै सूं मन भागा |</l>
            <l><ref target="GopS45,11.1">GopS45,11.1</ref> [C] झूठे के घरि झूठा आया झूठा षांण पकाया |</l>
            <l><ref target="GopS45,11.1">GopS45,11.1</ref> [C] झूठी सहनक झूठी बाह्या झूठे झूठा षाया |</l>
            <l><ref target="GopS45,11.2">GopS45,11.2</ref> [C] झूठा ऊठन झूठा बेठन झूठी सबै सगाई |</l>
            <l><ref target="GopS45,11.2">GopS45,11.2</ref> [C] झूठे के रंगि झूठा राता साचै को न पत्याई |</l>
            <l><ref target="GopS45,11.3">GopS45,11.3</ref> [C] कहै कबीर अल्ह का पुंगडा साचे सूं मन लावो |</l>
            <l><ref target="GopS45,11.3">GopS45,11.3</ref> [C] झूठे केरी संगति त्यागौ मन बंछित फल पावो |</l>
            <l><ref target="GopS45,12.0">GopS45,12.0</ref> [C] ताथैं कहिये लोकाचार बेद कतेब कथैं ब्यौहार |</l>
            <l><ref target="GopS45,12.1">GopS45,12.1</ref> [C] जारि बारि करि आवैं षेहा मूंवां पीछैं प्रीति सनेहा |</l>
            <l><ref target="GopS45,12.2">GopS45,12.2</ref> [C] जीवत पित्रहि मारैं डंगा मूंवां पित्र ले घालैं गंगा |</l>
            <l><ref target="GopS45,12.3">GopS45,12.3</ref> [C] जीवत पित्र कूं अंन न षुवांवैं मुवां पित्र कूं प्यंड भरांवें |</l>
            <l><ref target="GopS45,12.4">GopS45,12.4</ref> [C] जीवत पित्र कूं बोलैं अपराध मुवां पीछैं देहि सराध |</l>
            <l><ref target="GopS45,12.5">GopS45,12.5</ref> [C] कहि कबीर मोहि अचिरज आवै कउवा षांहि पित्र क्यूं पावै हेरे |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l><ref target="GopS45,17">GopS45,17</ref> [Ś] सदा काले आतीथं त्रिपितं पित्र प्यंड च लभ्यते |</l>
            <l><ref target="GopS45,17">GopS45,17</ref> [Ś] आतीथं निर्मुषं जांति निरासो पितरो गता |</l>
            <l><ref target="GopS45,18">GopS45,18</ref> [Ś] प्रांण पुरिस भटकत फिरै अस्त सिलांवैं गंग |</l>
            <l><ref target="GopS45,18">GopS45,18</ref> [Ś] हरिसिंघ पोषें कांचुली क्यौं त्रिपता होइ भुवंग |</l>
            <l><ref target="GopS45,19">GopS45,19</ref> [Ś] कहां गाइबौ न्हाइबौ सेवा मूरति ध्यांन |</l>
            <l><ref target="GopS45,19">GopS45,19</ref> [Ś] इंद्री अंग न सुध ह्वै कोटि कथहि जौ ग्यांन |</l>
            <l><ref target="GopS45,20">GopS45,20</ref> [Ś] कहा करै आचार बावरे मन बिषिया सूं लींन |</l>
            <l><ref target="GopS45,20">GopS45,20</ref> [Ś] निर्मल जल कौं छाडि करि मैला गरासै मींन |</l>
            <l><ref target="GopS45,21">GopS45,21</ref> [Ś] कीडा दस चौकै मरै घुण दस हांडी मांहि |</l>
            <l><ref target="GopS45,21">GopS45,21</ref> [Ś] जन रजब इस सुचि मैं कुछ बरकति दीसै नांहि |</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
