<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>कबीरजी की साषीकाल कौं अंग</head>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS117,1">कबीर झूठे सुष कूं सुष कहैं मांनत हैं मन मोद</l>
          <l xml:id="GopS117,1">षलक चबीणौं काल कौ कुछ मुष मैं कुछ गोद</l>
          <l xml:id="GopS117,2">कबीर आजि क काल्हि क निसह मैं मारगि माल्हंतां</l>
          <l xml:id="GopS117,2">काल सिचांणौं नर चिडौ औझड औचिंतां</l>
          <l xml:id="GopS117,3">कबीर काल सिह्रांणैं यौं षडा जागि यिया रे मिंत</l>
          <l xml:id="GopS117,3">रांम सनेही बाहिरौ तूं क्यूं सोवै न चिंत</l>
          <l xml:id="GopS117,4">कबीर सब जग सूता निस भरि संत न आवै नींद</l>
          <l xml:id="GopS117,4">काल षडा सिर ऊपरैं जांणि क तोरणि आया बींद</l>
          <l xml:id="GopS117,5">कबीर आजि कहै हरि काल्हि भजूंगा काल्हि कहै फिरि काल्हि</l>
          <l xml:id="GopS117,5">आजि हीं काल्हि करंतडां औसर जासी चालि</l>
          <l xml:id="GopS117,6">कबीर पल की सुधि नहीं करै काल्हि का साज</l>
          <l xml:id="GopS117,6">काल अचींत्या झडपसी ज्यूं तीर कूं बाज</l>
          <l xml:id="GopS117,7">कबीर टग टग चोघतां पल पल गई बिहाइ</l>
          <l xml:id="GopS117,7">जीव जंजाल न छाडई जमि दीया दमांमां आइ</l>
          <l xml:id="GopS117,8">कबीर मैं अकेल ए द्वै जणां छेती नांहीं काइ</l>
          <l xml:id="GopS117,8">जे जम आगैं ऊबरूं तौ जुरा पहूंती आइ</l>
          <l xml:id="GopS117,9">कबीर बारी बारी आपणीं चले पिया रे मिंत</l>
          <l xml:id="GopS117,9">तेरी बारी रे जीया नेडी आवै निंत</l>
          <l xml:id="GopS117,10">कबीर माली आवत देषि करि कलियां करी पुकार</l>
          <l xml:id="GopS117,10">फूले फूले चुणि लिये काल्हि हमारी बार</l>
          <l xml:id="GopS117,11">कबीर पात झडंतैं यौं कह्या सुणि तरवर बणराइ</l>
          <l xml:id="GopS117,11">अब के बिछरे नां मिलैं कहीं दूरि परैंगे जाइ</l>
          <l xml:id="GopS117,12">कबीर जो ऊग्या सो आंथ वै फूल्या सो कुमिलाइ</l>
          <l xml:id="GopS117,12">जो चुणियां सो ढहि पडै जो जाया सो जाइ</l>
          <l xml:id="GopS117,13">जो पहर्या सो फाटिंसी नांव धर्या सो जाइ</l>
          <l xml:id="GopS117,13">कबीर सोई तत गहि जो गुरि दीया बताइ</l>
          <l xml:id="GopS117,14">कबीर निधडक बैठा रांम बिन चेति न करै पुकार</l>
          <l xml:id="GopS117,14">यहु तन जल का बुदबुदा बिनसत नांहीं बार</l>
          <l xml:id="GopS117,15">कबीर पांणीं केरा बुदबुदा इसी हमारी जाति</l>
          <l xml:id="GopS117,15">एक दिनां नंदि जांहिगे ज्यूं तारा परभाति</l>
          <l xml:id="GopS117,16">कबीर पंच पंषेरवा राषे पोष लगाइ</l>
          <l xml:id="GopS117,16">एक जु आयौ पारधी ले गयौ सबै उडाइ</l>
          <l xml:id="GopS117,17">कबीर यहु जग कुछ नहीं षिण षारा षिण मीठ</l>
          <l xml:id="GopS117,17">काल्हि जु दीठा मैंडियां आजि मसांणां दीठ</l>
          <l xml:id="GopS117,18">कबीर मंदिर आपणैं बैठौ करतौ आलि</l>
          <l xml:id="GopS117,18">मडहट देष्यां डरपतौ सु चौडै दीन्हौं बालि</l>
          <l xml:id="GopS117,19">कबीर मंदिर मांहि झबूकती दीवा की सी जोति</l>
          <l xml:id="GopS117,19">हंस बटाऊ चलि गया तब काढौ घर की छोति</l>
          <l xml:id="GopS117,20">कबीर ऊंचा मंदिर धौलहर मांडी चित्री पौलि</l>
          <l xml:id="GopS117,20">एक रांम के नांव बिन जम पाडैगा रौलि</l>
          <l xml:id="GopS117,21">कबीर कांइ चिणावै मालिया लांबी भीति उसारि</l>
          <l xml:id="GopS117,21">घर तौ साढा तीनि हाथ घणौ तौ पौंणें चारि</l>
          <l xml:id="GopS117,22">कबीर कांइ चिणावै मालिया चूनां माटी लाइ</l>
          <l xml:id="GopS117,22">मीच सुणैंगी पापणीं उदारै ली आइ</l>
          <l xml:id="GopS117,23">कबीर कांइ गरबियौ काल गहैं कर केस</l>
          <l xml:id="GopS117,23">नां जांणौं कहीं मारसी कै घर कै परदेस</l>
          <l xml:id="GopS117,24">कबीर इहि र अभागी मांछली छापरि मांडी आलि</l>
          <l xml:id="GopS117,24">डाबरडा छूटै नहीं सकै तौ समंद संभालि</l>
          <l xml:id="GopS117,25">कबीर कहै पांणीं महिला मंछला सकै तौ पाकडि तीर</l>
          <l xml:id="GopS117,25">कडी षटू की जाल की आइ पहूंता कीर</l>
          <l xml:id="GopS117,26">कबीर सूकण लागौ केवडौ तूटी अरहट माल</l>
          <l xml:id="GopS117,26">पांणीं की कल जांणतौ गयौ ज सींचणहार</l>
          <l xml:id="GopS117,27">कबीर जंत्र न बाजई तूटि गये सब तार</l>
          <l xml:id="GopS117,27">जंत्र बिचारा क्या करै जे चले बजांवणहार</l>
          <l xml:id="GopS117,28">कबीर धवणि धवंती रहि गई बुझि गये अंगार</l>
          <l xml:id="GopS117,28">अहरणि रह्या ठमंकडा जब उठि चले लुहार</l>
          <l xml:id="GopS117,29">कबीर हरणीं दूबली इस हरियालै तालि</l>
          <l xml:id="GopS117,29">लाष अहेडी एक जीव किती एक टालूं भालि</l>
          <l xml:id="GopS117,30">कबीर पंथी ऊभा पंथ सिरि बुगचा बांध्या पूठ</l>
          <l xml:id="GopS117,30">मरणां मुह आगैं षडा जीवण का सब झूठ</l>
          <l xml:id="GopS117,31">कबीर यहु जीव आया दूर थैं अजौं भी जासी दूरि</l>
          <l xml:id="GopS117,31">बिच कै बासै रमि रह्या काल रह्या सरपूरि</l>
          <l xml:id="GopS117,32">कबीर रांम कह्यौ तिनि कहि लियौ जुरा पहूंती आइ</l>
          <l xml:id="GopS117,32">मंदिर लागा द्वार थैं तब कुछ काढणां न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS117,33">कबीर बरियां बीती बलु गया बरण पलट्या और</l>
          <l xml:id="GopS117,33">बिगडी बात न बाहुडै कर छूटां कत ठौर</l>
          <l xml:id="GopS117,34">कबीर बरियां बीती बल गया अरु बुराक माया</l>
          <l xml:id="GopS117,34">हरि जिनि छाडै हाथ थैं दिन नेडा आया</l>
          <l xml:id="GopS117,35">कबीर गाफिल क्या फिरै सोवै कहा न चीत</l>
          <l xml:id="GopS117,35">एवडा मांहां ले चल्या अज्याप करि षटीक</l>
          <l xml:id="GopS117,36">सांईं सुमरि मढी लकरि जां सुमिरैं तांलाहु</l>
          <l xml:id="GopS117,36">मति औझ कैं काढिये हुड ज्यूं बगम झाहु</l>
          <l xml:id="GopS117,37">कबीर हरि सूं हेत करि कूडै चितम लाव</l>
          <l xml:id="GopS117,37">बांध्या बारि षटीक कै तापसु किती एक आव</l>
          <l xml:id="GopS117,38">कबीर बिष के बन मैं घर कीया श्रप रहे लपटाइ</l>
          <l xml:id="GopS117,38">ताथैं जीयरै रं गह्या जागत रैंनि बिहाइ</l>
          <l xml:id="GopS117,39">कबीर सब मुष रांम है और दुषां की रासि</l>
          <l xml:id="GopS117,39">सुर नर मुनियर अस्वर सब पडे काल की पासि</l>
          <l xml:id="GopS117,40">कबीर काची काया मन अथिर थिर थिर कांम करंत</l>
          <l xml:id="GopS117,40">ज्यूं ज्यूं नर निधडक फिरै त्यूं त्यूं काल हसंत</l>
          <l xml:id="GopS117,41">कबीर बेटां जाया तौ का भया कहा बजावै थाल</l>
          <l xml:id="GopS117,41">आंवण जांणां ह्वै रह्या यूं कीडी का नाल</l>
          <l xml:id="GopS117,42">कबीर रोवणहारे भी मुये मुये चलावणहार</l>
          <l xml:id="GopS117,42">हाहा करते ते मुये का सनि करूं पुकार</l>
          <l xml:id="GopS117,43">कबीर जिनि हम जाये ते मुये हम भी चलणहार</l>
          <l xml:id="GopS117,43">जे हम कूं आगैं मिले तिनि भी बंध्या भार</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
