<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>संजम साध कौं अंग</head>
        <lg type="[Ś]"> 
          <l xml:id="GopS98,1">जल मल भरीला नल अग्नि न बलै नाभ कै तल |</l>
          <l xml:id="GopS98,1">अग्नि न बलै न पसरै किरण ता कारण पारबती जगत्र का मरण |</l>
          <l xml:id="GopS98,2">अहूंठ हाथ कंथडी जल मल भरीली |</l>
          <l xml:id="GopS98,2">नासिका का पवन न षेलै ना भकी तली उलटै न पवनां गगनेस माइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,2">ता कारण पारबती ए पसुवा मरि मरि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,3">घृत षांड गोहूं अंमृत भोग तहां सिरजि लै चौसठि रोग |</l>
          <l xml:id="GopS98,3">ना भकै तलैं अग्नि न पर जलै उगवै नहीं भांण |</l>
          <l xml:id="GopS98,3">ता कारणि संसार का मर्ण प्रवां नल भरिलै मल |</l>
          <l xml:id="GopS98,3">संसार नल है कल मन हमस्त हाथी जीति बादल |</l>
          <l xml:id="GopS98,3">भणत महादेव जब पहुंता अस्थल |</l>
          <l xml:id="GopS98,4">अति अहर इंद्री बल करै नासै ग्यांन मैंथुन चित धरै |</l>
          <l xml:id="GopS98,4">ब्यापै निंद्रा झंपै काल ताकै हिरदै सदा जंजाल |</l>
          <l xml:id="GopS98,5">अवधू निंद्रा कै घरि काल जंजाल अहार कै घरि चोरं |</l>
          <l xml:id="GopS98,5">मैथुन कै घरि जुरा गरासै अर्ध उर्ध ले जोडं |</l>
          <l xml:id="GopS98,6">अहार निंद्रा भै मैथुनांनि समांन से पसु भी नरा |</l>
          <l xml:id="GopS98,6">ग्यांनं बसेषं नरानां ग्यांन बिहुनस्य पसू समांन |</l>
          <l xml:id="GopS98,7">देव कला ते संजमि रहिबा भूत कला ते अहारं |</l>
          <l xml:id="GopS98,7">मन पवन ले उनमनि धरिबा ते जोगी तत सारं |</l>
          <l xml:id="GopS98,8">बैराग्यं नाम तस्य छुध्या मांन मर्दते |</l>
          <l xml:id="GopS98,8">रहतस्यनि:कलप मनस्यंधमीन भवंति |</l>
          <l xml:id="GopS98,9">जोगी सुछिमहारं नास्ति ब्यंद मनस्थिरं |</l>
          <l xml:id="GopS98,9">बाहरि अंतरि पूणं"र् तत्र बाय नलिपते |</l>
          <l xml:id="GopS98,10">अहारंषीयते जोगी कृ.ख्न पषेषु चंद्रमा |</l>
          <l xml:id="GopS98,10">सुकल पषे जथा चंद्र: जोगी ग्रासंत अंम्रत |</l>
          <l xml:id="GopS98,11">बस्ती रहूं तौ कंद्रप ब्यापै जंगल रहूं तौ षुध्या संतापै |</l>
          <l xml:id="GopS98,11">आसण रहूं तौ लागै माया पंथ चलूं तौ छीजै काया |</l>
          <l xml:id="GopS98,11">मीठा षांऊं तौ बढै रोग कहौ किसी परि साधूं जोग |</l>
          <l xml:id="GopS98,12">अवधू संजम अहार कंदर्प नहीं ब्यापै बाई आरंभु षुध्या न संतापै |</l>
          <l xml:id="GopS98,12">सिध आसण न लागै माया नाद पयांणैं न छीजै काया |</l>
          <l xml:id="GopS98,12">जिह्वा स्वाद न कीजै भोग मन पवन ले साधौ जोग |</l>
          <l xml:id="GopS98,13">स्वांमीं बंनषंड जांऊं तौ षुध्या ब्यापै |</l>
          <l xml:id="GopS98,13">नग्री आंऊं माया भरि भरि षांऊं तौ बिंद बिंयापै |</l>
          <l xml:id="GopS98,13">क्यूं सीझंत गुरू गोरषनाथ जल बिंब की काया |</l>
          <l xml:id="GopS98,14">धापे न षाइबा भूषां न मरिबा इहि बिधि लेइबा ब्रह्म अग्नि का भेवं |</l>
          <l xml:id="GopS98,14">हठ न करि बापडे नरहि बा यौं बोल्या गोरष देवं |</l>
          <l xml:id="GopS98,15">दा बेन मारिया षाली न राषि बा जांणिबा अगनि का भेवं |</l>
          <l xml:id="GopS98,15">बूढीही थी गुर्बणीं होइगी सत्य सत्य भाषंत श्री गोरष देवं |</l>
          <l xml:id="GopS98,16">षाये भी मरिये बिण षाये भी मरिये |</l>
          <l xml:id="GopS98,16">गोरष कहै पूता संजमहीं तिरिये |</l>
          <l xml:id="GopS98,17">थोडौ षाइ तौ कलपै झलपै घणौं षाइ तौ रोगी |</l>
          <l xml:id="GopS98,17">दहूं पषां की संधि बिचारै ते को बिरला जोगी |</l>
          <l xml:id="GopS98,18">थोडा बोलै थोडा षाइ ता घटि पवनां रहै समाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,18">गगन मंडल मैं अनहद बाजै प्यंड पडै तौ सतगुर लाजै |</l>
          <l xml:id="GopS98,19">कल:कारण हरषसोकं बिदया बाद तथीवच: |</l>
          <l xml:id="GopS98,19">अहारं निंद्रा मैथुनं सेवत सेवत बृधते |</l>
          <l xml:id="GopS98,20">मारौ भूष रसाधौ निंद सुपिनैं जाता राषौ बिंद |</l>
          <l xml:id="GopS98,20">जुरा पलटै षंडै रोग चरपट कहै धनि यहु जोग |</l>
          <l xml:id="GopS98,21">अहार निंद्रा बैरी काल कैसैं करि राषिबा गुरू का भंडार |</l>
          <l xml:id="GopS98,21">अहार तोडौ निंद्रा मोडौ सिव सकती ले डिढ करि जोडौ |</l>
          <l xml:id="GopS98,22">प्रलै काल जुरा की घाटी तहां बज्र का ताला |</l>
          <l xml:id="GopS98,22">आलस निंद्रा बिषै बडी तनि ए पंच पुरिष रषवाला |</l>
          <l xml:id="GopS98,23">प्रथम बलिया पंचौं चूरौ प्रलै सोष्या बाई |</l>
          <l xml:id="GopS98,23">जंम कूं मारि निरंजन भेटै तब मन कहीं न जाई |</l>
          <l xml:id="GopS98,24">अवधू अहार तोडौ निंद्रा मोडौ कबहूं न होइगा रोगी |</l>
          <l xml:id="GopS98,24">नाग बंग बनासपती ज्यूं कोई बिरला जोगी |</l>
          <l xml:id="GopS98,25">जल कै संजमि अटल अकास अंनकै संजमि जोति प्रकास |</l>
          <l xml:id="GopS98,25">पवनां संजमि लागै बंद बिंद कै संजमि थिर ह्वै कंध |</l>
          <l xml:id="GopS98,26">पवन थिरं तांम न थिर मन थिरंतां बिंद |</l>
          <l xml:id="GopS98,26">बिंद थिरतां कंध थिर यौं भाषंत गोपीचंद |</l>
          <l xml:id="GopS98,27">नांव लगनि पवनांथं भै मन थिर सहजैं होइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,27">जगंनाथ तब जल रहै अजरांवर कंध सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,28">इंद्री थिर साध न सकल मन पवन समि दोइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,28">जगंनाथ सबहीं सधैं जे लगनि नांव की होइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,29">दादू सहैं मनसा मन सधै सहै जैं पवनां सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,29">सहजैं पंचूं थिर भये जे चोट बिरह की होइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,30">पंद्रह तत कूं साधतां नव तत साधे जांहि |</l>
          <l xml:id="GopS98,30">तब जगंनाथ पचीसवां षड बीस वैं समांहि |</l>
          <l xml:id="GopS98,31">आसंण द्रिढ अहार द्रिढ जे निंद्रा द्रिढ होइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,31">गोर्ष कहै रे चेलनां मरै न बूढा होइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,32">आसंण दिढ करि बैसण जांणि जाग्रत निंद्रा थिति परवांणि |</l>
          <l xml:id="GopS98,32">आहार ब्यौहार जुगति करि जांणि संकर बोलंत संजम बांणि |</l>
          <l xml:id="GopS98,33">सहज जुगति ले आसंण करौ तन मन पवनां दिढ करि धरौ |</l>
          <l xml:id="GopS98,33">संजमि चित वो जुगति अहार निंद्रा तजौ जीवनि का काल |</l>
          <l xml:id="GopS98,34">आसंण बैसिबा पवन निरोधिबा थांन मांन सब धंधा |</l>
          <l xml:id="GopS98,34">बदंत गोरषनाथ आतमां बिचारंत ज्यूं जल मध्ये चंदा |</l>
          <l xml:id="GopS98,35">सूवत आडां ऊभा ठाढा अग्नी बिंद न बाई |</l>
          <l xml:id="GopS98,35">नि:श्चल आसंण पवनां ध्यांनां अग्नी बिंद न जाई |</l>
          <l xml:id="GopS98,36">जिभ्या स्वारथ तन न षोजै हेला करै गुर बाचा |</l>
          <l xml:id="GopS98,36">आग्नि बिंहूंणां बंध न लागै ढलकि जाइ रस काचा |</l>
          <l xml:id="GopS98,37">अवधू मनसा उतपंनां अहारं अहारं उतपंनीं निद्रा |</l>
          <l xml:id="GopS98,37">निंद्रा उतपंनां कालं |</l>
          <l xml:id="GopS38">अजुक्तं कृतं आहरं ब्यापि ते रसना टिका: |</l>
          <l xml:id="GopS38">निंद्रा काल स्वरूपेन प्रांणस्य तरते कथं |</l>
          <l xml:id="GopS39">पेट की अमि बिबर्जित दृष्टि की अग्नि षाया |</l>
          <l xml:id="GopS39">ग्यांन गुरू का आगैं होता पणि बिरलै अवधू पाया |</l>
          <l xml:id="GopS98,40">आई न छाडूं लेण न जांउं ताथी मेरा चरपट नांउं |</l>
          <l xml:id="GopS98,40">आई भी छोडिये लेण भी जाइये कहै गोरषनाथ पूता |</l>
          <l xml:id="GopS98,41">बिचारि बिचारि षाइये |</l>
          <l xml:id="GopS98,41">भरि भरि षाइ टलि टलि जाइ जोग नहीं पूता या बडी बलाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,42">पसुवा की नांई भरि भरि षाइ ब्याधि घणेरी बधती जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,42">पसुवा की नांई करै अहार दादू बाढै रोग अपार |</l>
          <l xml:id="GopS98,42">रांम रसांइन भरि भरि पीवै दादू जोगी जुगि जुगि जीवै |</l>
          <l xml:id="GopS98,43">जतन करै नहीं जीव का तन मन पवनां फेर |</l>
          <l xml:id="GopS98,43">दादू महगे मोल का ह्वै दोइटी एक सेर |</l>
          <l xml:id="GopS98,44">एक सेर का ठांवडा क्यूंहीं भर्या न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,44">भूष न भागी वकी दादू केता षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,45">भरतां भरतां जुग गया उद्र न अजहूं पूर |</l>
          <l xml:id="GopS98,45">जगंनाथ इस जीव की भूष न मिटी अऊर |</l>
          <l xml:id="GopS98,46">पेटा मैं परबत गिलैं पसर्यां नांहीं पार |</l>
          <l xml:id="GopS98,46">कहि जगजीवनदास नर क्यूंसिमट्यांहीं आधार |</l>
          <l xml:id="GopS98,47">बडे पेट कौ बडौ दुष करि संतोष निहाल |</l>
          <l xml:id="GopS98,47">दांत काटि हाथिनि दये बडे पेट ए हाल |</l>
          <l xml:id="GopS98,48">बडे बडे कू ले मोट पेट नांहीं रे पूता गुर सूं भेट |</l>
          <l xml:id="GopS98,48">षड षड काया निर्मल नेत हूई अवधू गुर सूं भेट |</l>
          <l xml:id="GopS98,49">टूका षाया मगर मंचाया जैसा सहर का कूता |</l>
          <l xml:id="GopS98,49">जोग जुगति की षबरि न जांणीं कांम फडाइ बिगूता |</l>
          <l xml:id="GopS98,50">जोग न जोग्या: भोग न भोग्या अहला गया जमारं |</l>
          <l xml:id="GopS98,50">ग्रांमे गादह जंगलि सूकर फिरि फिरि ले अवतारं |</l>
          <l xml:id="GopS98,51">जोग भोग द्वैदीप रस मल महाब्रत एह |</l>
          <l xml:id="GopS98,51">नां तप तप्या न सहरयां बादि बिगारी देह |</l>
          <l xml:id="GopS98,52">स्वाद धवणि ज्यूं नीकसै मन थिर नहीं लगार |</l>
          <l xml:id="GopS98,52">ताथैं जीव जांमैं मरै जगंनाथ जम मार |</l>
          <l xml:id="GopS98,53">कबीर स्वांग पहरि सोहरा हुवा षायो पीयौ षूंदि |</l>
          <l xml:id="GopS98,53">जिहि सेरी साधू नीकल्या सो तौ मेल्ही मूदि |</l>
          <l xml:id="GopS98,54">माया की दिसि चालणां साहिब की दिसि पैल |</l>
          <l xml:id="GopS98,54">कहण सुणण कूं स्वांमीं बापडा पणि संसार्या की गैल |</l>
          <l xml:id="GopS98,55">दादू पैडै पग चालै नहीं होइ रह्या गलियार |</l>
          <l xml:id="GopS98,55">रांम थिनि बहै नहीं षै बेकूं हुसियार |</l>
          <l xml:id="GopS98,56">षाइ षेलि सोवै षुसी षुसी लेत सिरि भार |</l>
          <l xml:id="GopS98,56">जगंनाथ हरि बीसर्या किया रतन तन द्वार |</l>
          <l xml:id="GopS98,57">रैंणि पसू ज्यूं पडि है दिवस पसू ज्यूं षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,57">जगंनाथ जीव दोजगी रांम न सुमिर्या जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,58">अंनपांणीं चोपड गिल्या रे अपराधी जीव |</l>
          <l xml:id="GopS98,58">रैंणि गई सब सीवतां जागि न सुमिर्या पीव |</l>
          <l xml:id="GopS98,59">गुदा मार्गिबा कस गया इंद्री निकस्या तत |</l>
          <l xml:id="GopS98,59">षूं नरह्या सिरि जीव कै लागा पाप अनंत |</l>
          <l xml:id="GopS98,60">छाजन भोजन देह ध्रम दीया सिरजनहार |</l>
          <l xml:id="GopS98,60">षाइ पहरि सुमिरण करै तौ सिर सूं उतरै भार |</l>
          <l xml:id="GopS98,61">धरती गगन पवन पांणीं प्रभु चंद सूर सब साज |</l>
          <l xml:id="GopS98,61">इतननि मिलि पैदा कियौ अंन एक मनिष कैं काज |</l>
          <l xml:id="GopS98,62">अंनपांणीं भषि भजन करि भजन बिमुष जिनि षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,62">जिनि सिर ज्यासो राषि सिरि नहीं और कहूं बसि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,63">जेता तो कूं न्रिमया तिस परि रह्या न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,63">तौ करि सांईं |</l>
          <l xml:id="GopS98,64">जहां न देषै सांईंयां तहां तूं पाप कमाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,64">सर्ब लोक नैंनौं महै हरि सब मैं रह्या समाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,65">रसनां स्वाद गंध नासिका नैंनां रूप दिषाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,65">श्रवन नाद इंद्री बिषै मन दीया मुक लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,65">निसदिन दो जग क्रंम करि माया मगन पमाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,65">जगंनाथ जीव बिकि गया गोबिंद गुण बिसराइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,66">दादू चारै चित दिया चिंतामणि कूं भूलि |</l>
          <l xml:id="GopS98,66">जनम अमोलिक जात है बैठे मांझी फूलि |</l>
          <l xml:id="GopS98,67">दादू षाठा मीठा षाइ करि स्वादि चित दीया |</l>
          <l xml:id="GopS98,67">इन मैं जीव बिलंबिया हरि नांव न लीया |</l>
          <l xml:id="GopS98,68">अवधू षारै षिरंत षाटै झरंत मीठै उपजंत रोगं |</l>
          <l xml:id="GopS98,68">गोर्ष कहै सुणौं रे पूता अंनैं पांणीं जोगं |</l>
          <l xml:id="GopS98,69">षाठा मीठा चरपरा रसनां सब रस लेइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,69">कुतिया चोरूं मिलि गई कहि को पहरा देइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,70">कबीर नांनां भोजन स्वाद सुष नारी सेती रंग |</l>
          <l xml:id="GopS98,70">बेगि छाडि पछिताग ह्वै है मूरति भंग |</l>
          <l xml:id="GopS98,71">भगति न जांणैं रांम की इंद्री के आधींन |</l>
          <l xml:id="GopS98,71">दादू बंध्या स्वाद सूं ताथैं नांव न लीन्ह |</l>
          <l xml:id="GopS98,72">इंद्री का आधीन मन जीव जंत सब जाचै |</l>
          <l xml:id="GopS98,72">तिणैं तिणै कै आगै दादू त्रिहूं लोक फिरि नाचै |</l>
          <l xml:id="GopS98,73">इंद्री अपणीं बसि करै सो काहे जाचण जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,73">दादू अस्थिर आतमां आसंणि बैसै आइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,74">पंच संतोषे एक सूं मन मतिवाला मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS98,74">दादू भागी भूष सब दूजा भावै नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS98,75">इंद्यर्थेषु बैराग्यं मन अहंकार मेवच: |</l>
          <l xml:id="GopS98,75">जन मृत्युजुराब्याधी दुषसुषांनिदर्सनं |</l>
          <l xml:id="GopS98,76">उद्राथरी नमो जती संसार मोह हित कारणं |</l>
          <l xml:id="GopS98,76">जीता जेन इंद्रियाग्रामं सोसूरो उचतेबुधी |</l>
          <l xml:id="GopS98,77">इंद्रियार्थे मन%रूयांति संसारो मोह कारणात्र |</l>
          <l xml:id="GopS98,77">जीता जेनद्रिंयाग्रांम ससूरो प्रोच्यतेबुधै |</l>
          <l xml:id="GopS98,78">दुर्लभच ईंद्रीया ग्रामं तृ.ख्नां लोभेषुबर्तते |</l>
          <l xml:id="GopS98,78">केनबुधी निजरीत्वा ग्रामंच इंद्रीयारिपु |</l>
          <l xml:id="GopS98,79">एकांते स्थितोरण्येच जनोपत्र न दृस्यते |</l>
          <l xml:id="GopS98,79">दिवारात्रौ न जानामि तत्र ध्यांनं करिष्यत्यं |</l>
          <l xml:id="GopS98,80">पाच स्याबति करिये कसूं राषिबा तो यूं उतरिबा पारं |</l>
          <l xml:id="GopS98,81">मंटी न बंधि बास तीन प्रमोधिबा भिष्या न षाइबा अस्थूलं |</l>
          <l xml:id="GopS98,81">पंच घर चिताइबा एकंत रहिबा ए जीव का मूलं |</l>
          <l xml:id="GopS98,82">सनेहं दुषं मूलांणि रस मूलांणि ब्याधि क: |</l>
          <l xml:id="GopS98,82">लोभांणि पाप मूलांणि त्रिबिधि तिकत्वा ते सुषी |</l>
          <l xml:id="GopS98,83">अवधू संजम रहै तौ क्या करै रोगं |</l>
          <l xml:id="GopS98,83">संतोष आया तौ क्या करै भोग |</l>
          <l xml:id="GopS98,83">आतमां जांणंत तौ क्या कथै ग्यांनं |</l>
          <l xml:id="GopS98,83">पर्म आतमां षोजंत तौ क्या धरै ध्यांनं |</l>
          <l xml:id="GopS98,84">गऊ मैं षीर होइ पालंत भरपूर षीरं |</l>
          <l xml:id="GopS98,84">संजम पालै तौ मन होइ थीरं |</l>
          <l xml:id="GopS98,84">साध कूं सेवै तौ सुकति की आसा |</l>
          <l xml:id="GopS98,84">आतमां बिंदै तौ बैकुंठि बासा |</l>
          <l xml:id="GopS98,85">कै भल होइ साध सेवा कै भल सांईं भजियां |</l>
          <l xml:id="GopS98,85">जगंनाथ जिय दोऊ नांहीं तौ कहा होइ घर तजियां |</l>
          <l xml:id="GopS98,86">काहे न अपनीं बाट संवारै संजमि रहणां सुमिरण करणां |</l>
          <l xml:id="GopS98,86">गहला दादू गर्ब न कीजै यहु संसार पंच दिन भरणां |</l>
          <l xml:id="GopS98,87">रथा करपट नृघन कंथा भेद अभेद बिबर्जित पंथा |</l>
          <l xml:id="GopS98,87">स्वाद बिबाद बिबर्जित टुंड तौ सुष मैं जीवै मुडित मुंड |</l>
          <l xml:id="GopS98,88">षीरं सक्रंत थापि घृत साकां सालोदनं |</l>
          <l xml:id="GopS98,88">मैकस्य मांनि मन्यते ग्यांनीं उभयौ स्वाद बिबर्जितं |</l>
          <l xml:id="GopS98,89">भर्थर चरपट गोपीचंद बिंदौ आतम परमांनंद |</l>
          <l xml:id="GopS98,89">छोडौ षीर षांड बहु भोग राषौ आतम साधौ जोग |</l>
          <l xml:id="GopS98,90">चावल मैदा चूरिवां षाइ षट रस भोगो रे |</l>
          <l xml:id="GopS98,90">चेतनि रहु चूकै रषे जासी आयौ जो गो रे |</l>
          <l xml:id="GopS98,91">कडवा तूंबा नालिकेलि मन मति चाषै मीत |</l>
          <l xml:id="GopS98,91">आगैं वोषदि का नहीं जब रु पडैंला पीत |</l>
          <l xml:id="GopS98,92">रस गोरस गोहूं गरी दुनियां चरता चीजो रे |</l>
          <l xml:id="GopS98,92">को रै आंबरि काट कीं पडि मारै ली बीजो रे |</l>
          <l xml:id="GopS98,93">अगति जांहि लौ आंधला दीठै मारगि चालौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS98,93">भाजै करक भुवां लगूं निकसि जाइ नट सालो रे |</l>
          <l xml:id="GopS98,94">साल सूल सब स्वाद का सकल सरीरी मांहै रे |</l>
          <l xml:id="GopS98,94">निसबासुरि नेडी धषै भीतरि भरमैं भांहैं रे |</l>
          <l xml:id="GopS98,95">षांनि षसेरी पर जलै पावक प्रगटी झालो रे |</l>
          <l xml:id="GopS98,95">मेरी करि मूवौ बहसि बुलायौ कालो रे |</l>
          <l xml:id="GopS98,96">दौं दाधा दुष पूरिया दोजगि दीन्हां आंणि |</l>
          <l xml:id="GopS98,96">लाज नहीं अति लालच्यां तऊ सतोबा तांणि |</l>
          <l xml:id="GopS98,97">अगनि बुझांवण कंमता घृत न्यौंडै मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS98,97">जैमल पावक क्यूं बुझै जल जांण्यौं नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS98,98">अंनु छोडि करि तपे कहांवैं रस कस स्वाद सबै कुछ षांवैं |</l>
          <l xml:id="GopS98,98">षांवैं सकर तै बादांम तिन परि लगनि बहुते दांम |</l>
          <l xml:id="GopS98,98">षांवैं डोडे भी अषरौट षांवैं गिरी छुहारे कौट |</l>
          <l xml:id="GopS98,98">षांवैं पांन प्यंडा लू घणां कंद मूल अरु केते गिणां |</l>
          <l xml:id="GopS98,98">राति दिवस पसू ज्यूं चरैं पाषंड करैं पेट यूं भरैं |</l>
          <l xml:id="GopS98,98">ऐसे तपे न पांवैं जोग तिनि देषि भूला अंधा लोग |</l>
          <l xml:id="GopS98,98">एक सेर का करै अहार तिस परि कोई न धरै पियार |</l>
          <l xml:id="GopS98,98">घर मैं छोडैं अपणां देव बाहरि करैं बिरांणीं सेव |</l>
          <l xml:id="GopS98,98">ऐसे मूंट बसैं कलि मांहि चेहां मारि अंनु नहीं षांहि |</l>
          <l xml:id="GopS98,98">नांनक जपिये एकै नांउं सचे साहिब की मैं बलि जांउं |</l>
          <l xml:id="GopS98,99">मनि मैलै कपडि उजलै चरै हरांम अणोंस |</l>
          <l xml:id="GopS98,99">पया पेट पसारि करि मिठा स्वाद लगोस |</l>
          <l xml:id="GopS98,99">जंमपुरि बंधि चलाया फाही ज्यूं सहगोस |</l>
          <l xml:id="GopS98,99">उथैं आंणि उतारिया तां अषी उघडि योस |</l>
          <l xml:id="GopS98,99">इथै जो रहसे बदरि लिषिया बहि मिलि योस |</l>
          <l xml:id="GopS98,99">फेडे कारणि मारिए नांनक षसमहि केहा दोस |</l>
          <l xml:id="GopS98,100">ईषैं रस कस कढिये दे भैंराई भार |</l>
          <l xml:id="GopS98,100">षांणां पीणां भोगणां मनद षुसी षुवार |</l>
          <l xml:id="GopS98,100">यहु तन इंद्री गालिया बधे जंमु दुवार |</l>
          <l xml:id="GopS98,100">हथौं पैरौं चकरी करनि कराई कार |</l>
          <l xml:id="GopS98,100">जबां पुकारै दरि षडी चषि चषि सद बिकार |</l>
          <l xml:id="GopS98,100">नसां लोइण मुकरां अंन्हैं दै सिरि मार |</l>
          <l xml:id="GopS98,100">कंनभी देंइ उगांहियां मन झूठा कूड्यार |</l>
          <l xml:id="GopS98,100">मन थाउ लेषा मंगिये जिनि किता ब्यौहार |</l>
          <l xml:id="GopS98,100">एक हरि के नांव बिन नांनक नां उरवार न पार |</l>
          <l xml:id="GopS98,101">अंध अघोर मांहि जीव दीयौ हरि थैं बिमुष भयौ षूंषाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,101">गर्भवास दस मास न्रक मैं झूलि झूलि दुष लियौ कमाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,101">जहां जहां जांनि जो पाई तहां तैंसे अघ किये अघाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,101">जंम दूतनि कैं बसि परि नाच्यौ ज्यूं कपि बाजीगर कर आइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,102">कबीर मन मृघा भया षेत बिरांनां षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,102">सूला करि करि सेकिबौ जब षसम पहूंचै आइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,103">कबीर मन बिकरै पड्यौ गयौ स्वाद कै साथि |</l>
          <l xml:id="GopS98,103">गल का षाया बरजतां अब क्यूं आवै हाथि |</l>
          <l xml:id="GopS98,104">दादू पंचौ का मुष मूल है मुष का यहु मन होइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,104">यहु मन राषै जतन करि साध कहावै सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,105">साषा इंद्री मूल मुष रसना स्वाद सुनीर |</l>
          <l xml:id="GopS98,105">मन बृष पोष मनोरथ चाहै हाथि न आवै बीर |</l>
          <l xml:id="GopS98,105">मुष मांड हौ तांणि रंग राषै ता पतणीं न पसारै |</l>
          <l xml:id="GopS98,105">कहै हरदास हाथ तब छूटै बिषै मनोरथ मारै |</l>
          <l xml:id="GopS98,106">जिभ्या इंद्री एकै नाल जे रषै तौ बंचै काल |</l>
          <l xml:id="GopS98,106">बोलंत ईस्वर महादेव सत्य सरूप तत बिचारै तौ रेष न रूप |</l>
          <l xml:id="GopS98,107">साध सदासंजमि रहै मैला कदे न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,107">दादू पंक परसै नहीं कर्म न लागै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,108">त्रैमण दांणां हस्तीदा षांणां |</l>
          <l xml:id="GopS98,108">फुकै ढुकै छार उडावै षसमैं चित न पाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,108">अरध गलोला चिडीदा षांणां गैंण उरैं बिललाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,108">चिडी पियारी नांनका करै षुदाइ षुदाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,109">फरीदा रोटी कठ दी लांवण मैं डाभुष |</l>
          <l xml:id="GopS98,109">जिन्हां षाई चोपडी ते बहुत सहैंगे दुष |</l>
          <l xml:id="GopS98,110">फरीदा रुषी सुषी षाइ करि ठंढा पांणीं पीव |</l>
          <l xml:id="GopS98,110">देषि पराई चोपडी नत रसांई जीव |</l>
          <l xml:id="GopS98,111">जंगलि जाइ बिलास करि भुष न साडि सरीर |</l>
          <l xml:id="GopS98,111">भोजन सेष फरीदा जाले जंड करीर |</l>
          <l xml:id="GopS98,112">भिष्या हमारी कांम धेन बोलिये संसार हमारी बाडी |</l>
          <l xml:id="GopS98,112">गुर परसादैं भिष्या षाई तौ अंतकाल न होइगी भारी |</l>
          <l xml:id="GopS98,113">सूरा का पंथ हार्या का बिश्रांम षुरता लेहु बिचारी |</l>
          <l xml:id="GopS98,113">अंन परचै प्यंड भिष्या मांगै अंतकाल होइगी भारी |</l>
          <l xml:id="GopS98,114">बिनहीं परचै भिष्या षाइ जरै न उद्र ठाइ |</l>
          <l xml:id="GopS98,114">जांणै लौ अंत कै कालि चेति रे अहेल जंजाल जीव कौ काल |</l>
          <l xml:id="GopS98,114">सुकालं करै दुकाल नेडौही परमपद करि लै किलोल केलि |</l>
          <l xml:id="GopS98,115">प्रांणं भुजते नित्यं जावत ब्रह्म न बिदयते |</l>
          <l xml:id="GopS98,115">तस्य भिष्या महापापं गौहत्या चपदे पदे |</l>
          <l xml:id="GopS98,116">दसो स्वांन समो चक्री दसो चक्री समो ध्वज: |</l>
          <l xml:id="GopS98,116">दसो ध्वज: समो बिस्वां दसो बिस्वां समो न्रिप: |</l>
          <l xml:id="GopS98,117">राजा बेस्वां ध्वज: चक्री तीर्थ क्रीया बिधो बिधा |</l>
          <l xml:id="GopS98,117">अष्ट भिष्या महाभारं जतीनां बिबर्जिते |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
