<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>बिरह कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS72,1.0">बिरहनि फिरै हो नाथ अधीरा |</l>
          <l xml:id="GopS72,1.0">उपजी बिनां कछू संमझि न परई बांझ न जांनैं पीरा |</l>
          <l xml:id="GopS72,1.1">या बड बिथा सोई भल जांनैं रांम बिरह सर मारी |</l>
          <l xml:id="GopS72,1.1">कै सो जांनैं जिनि यहु लाई कै जिनि चोट सहारी |</l>
          <l xml:id="GopS72,1.2">संग की बिछुरी मिलण न पावै सोच करै अरु क्राहै |</l>
          <l xml:id="GopS72,1.2">जतन करै अरु जुगति बिचारै रटै रांम कूं चाहै |</l>
          <l xml:id="GopS72,1.3">दीन भई बूझै सषियन कूं कोई मोहि रांम मिलावै |</l>
          <l xml:id="GopS72,1.3">दास कबीर मींन ज्यूं तलपै मिलैं भलैं सचु पावै |</l>
          <l xml:id="GopS72,2.0">बिरहुंनि बपु न संभारै |</l>
          <l xml:id="GopS72,2.0">निसदिन तलपै रांम कै कारनिं अंतरि एक बिचारै |</l>
          <l xml:id="GopS72,2.1">आतुर भई मिलन कै कारनिं कहि कहि रांम पुकारै |</l>
          <l xml:id="GopS72,2.1">सास उसास निमष नहि बिसरै जित तित पंथ निहारै |</l>
          <l xml:id="GopS72,2.2">फिरै ऊदास चहूं दिसि चितवत नैंन नीर भरि आवै |</l>
          <l xml:id="GopS72,2.2">रांम बिवोग बिरह की जारी और न कोई भावै |</l>
          <l xml:id="GopS72,2.3">ब्याकुल भई सरीर न समझै बिषम बांन हरि मारे |</l>
          <l xml:id="GopS72,2.3">दादू दरसन बिन क्यूं जीवै रांम सनेही हमारे |</l>
          <l xml:id="GopS72,3.0">बिरहुंनि कूं सिंगार न भावै है कोई ऐसा रांम मिलावै |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,3.1">बिसरे अंजन मंजन चीरा बिरह बिथा यहु ब्यापै पीरा |</l>
          <l xml:id="GopS72,3.2">नौसत थाके सकल सिंगारा है कोई पीर मिटांवनहारा |</l>
          <l xml:id="GopS72,3.3">देह ग्रेह नहीं सुधि सरीरा निसदिन चितव चातृग नीरा |</l>
          <l xml:id="GopS72,3.4">दादू ताहि न भावै आंन रांम बिनां भई म्रितक समांन |</l>
          <l xml:id="GopS72,4.0">आवहु रांम दया करि मेरे बारबार बलिहारी तेरे |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,4.1">बिरहनि आतुर पंथ निहारै रांम रांम कहि पीड पुकारै |</l>
          <l xml:id="GopS72,4.2">पंथी बूझै मारग जोवै नयन नीर जल भरि भरि रोवै |</l>
          <l xml:id="GopS72,4.2">निसदिन तलपै रहै उदास आतमराम तुम्हारे पास |</l>
          <l xml:id="GopS72,4.3">बपु बिसरें तन की सुधि नांहीं दादू बिरहुनि म्रितक मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS72,5.0">गोबिंद कबहूं मिलै पीव मेरा |</l>
          <l xml:id="GopS72,5.0">चरन कवल क्यूंहीं करि देषूं राषौं नैंनहुं नेरा |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,5.1">निरषन का मोहि चाव घणेरा कब मुष देषूं तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS72,5.1">प्रांन मिलन कूं भये उदासी मिलि तूं मीत सवेरा |</l>
          <l xml:id="GopS72,5.2">ब्याहुल ताथैं भई तन देही सिर परिजंम का हेरा |</l>
          <l xml:id="GopS72,5.2">दादू रे जन रांम मिलन कूं तपई तन बहुतेरा |</l>
          <l xml:id="GopS72,6.0">मेरे जीय की जांनैं जांन राइ तुम्ह थैं सेवग कहा दुराइ |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,6.1">जल बिन जैसैं जाइ जीय तलपत तुम्ह बिन तैंसैं हम बिहाइ |</l>
          <l xml:id="GopS72,6.1">तन मन ब्याकुल होइ बिरहनीं दरस पियासी प्रांन जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS72,6.2">जैसैं चित चकोर चंद मन ऐसैं मोहन हमहिं आहि |</l>
          <l xml:id="GopS72,6.2">बिरह अगनि दहत दादू कूं दरसंन परसंन तन सिराइ |</l>
          <l xml:id="GopS72,7.0">दे दरसंन देषन तेरा तौ जीय जक पावै मेरा |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,7.1">पीव तूं मेरी बेद न जांनैं मैं कहा दुरांऊं छांनैं मेरा तुम्ह देषें मन मांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS72,7.2">पीव करक कलेजे मांहीं सो क्यूंहीं निकसै नांहीं पीव पकरि हमारी बांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS72,7.3">पीव रोम रोम दुष सालै इन पीडू पंजर जालै जीव जाता क्यूंहीं वालै |</l>
          <l xml:id="GopS72,7.4">पीव सेज अकेली मेरी मुझ आरित मिल नैं तेरी धन दादू वारी फेरी |</l>
          <l xml:id="GopS72,8.0">तूं आपैं हीं बिचारि तुम्ह बिन क्यूं रहूं |</l>
          <l xml:id="GopS72,8.0">मेरे और न दूजा कोइ दुष किस कूं कहूं |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,8.1">मींत हमारा सोइ आदैं जो पिया |</l>
          <l xml:id="GopS72,8.1">मुझै मिलावै कोइ वै जीवनी जिया |</l>
          <l xml:id="GopS72,8.2">तेरे नैंन दिषाइ जीऊं जिस आसिरै |</l>
          <l xml:id="GopS72,8.2">सोधन जीवै क्यूं नहीं जिस पासिरे |</l>
          <l xml:id="GopS72,8.3">पंजर मांहैं प्रांन तुम्ह बिन जाइसी |</l>
          <l xml:id="GopS72,8.3">जन दादू मांगैं मांन कब घरि आइसी |</l>
          <l xml:id="GopS72,9.0">हाल असां जौ लालडे तो केसब मालूंमडे |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,9.1">मंझैं षांमां मंझि बरालां मंझै लगी भाहिडे |</l>
          <l xml:id="GopS72,9.1">मंझैं मेडी मुच थ्यौला कैं दरि करियां धाहिडे |</l>
          <l xml:id="GopS72,9.2">बिरह कसाई मुं गरेला मंझैं बढै माहडे |</l>
          <l xml:id="GopS72,9.2">सीकूं करै कबाब जीला इयं दादू जे ह्याडे |</l>
          <l xml:id="GopS72,10.0">वाल्हा आया हमारे ग्रेह रे तुम्ह बिन दुषिया देह रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,10.1">सब को कहै तुम्हारी नारी मोकूं इहै अंदेह रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,10.1">एक मेक ह्वै सेज न सोवै तब लग कैसा नेह रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,10.2">आंन न भावै नींद न आवै ग्रिह बन धरै न धीर रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,10.2">ज्यूं कांमीं कूं कांम पियारा ज्यूं प्यासे कूं नीर रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,10.3">है कोई ऐसा पर उपगारी हरि सूं कहै सुनाइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,10.3">ऐसे हवाल कबीर भए हैं बिंन देषें जीव जाइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,11.0">जीयरा मेरा फिरै रे उदास |</l>
          <l xml:id="GopS72,11.0">रांम बिन निकसि न जाई सास अजहूं कवन आस |</l>
          <l xml:id="GopS72,11.1">जहां जहां जांऊं रांमहि मिल वै न कोई कहौ संतौ कैसैं जीवन होई |</l>
          <l xml:id="GopS72,11.2">जरै सरीर यहु तन कोई न बुझावै अनल दहै निस नींद न आवै |</l>
          <l xml:id="GopS72,11.3">चंदन घसि घसि अंमिल गांऊं रांम बिनां दारन दुष पांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS72,11.4">संत संगति मन करि धीरा सहज जांनि रांमहि भजै हो कबीरा |</l>
          <l xml:id="GopS72,12.0">कोई कहौ रे मार्रहा नाथ नैं नारी नैंन निहारै बाट |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,12.1">दींन दुषी यहु सुंदरी करुनां बचन कहै रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,12.1">तुम्ह बिन नाह बिरहनीं ब्याकुल क्यूं करि नाथ रहै रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,12.2">भूधर बिन भावै नहि कोई हरि बिन और न जांणैं |</l>
          <l xml:id="GopS72,12.2">देह ग्रेह तेन्हैं आपूं जे कोई गोबिंद आंणैं |</l>
          <l xml:id="GopS72,12.3">जगपति नैं जो बानैं काजैं आतुर थई रही रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,12.3">दादू नैं देषाडौ स्वांमीं ब्याकुल होइ गई रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,13.0">पिय हूं कहा करू पाइ परूं कै प्रांन हरू रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,13.0">इब हू मरणैं नांहीं डरूं रे |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,13.1">गालि मरूं कै जालि मरूं रे कै हूं करवत सीस धरूं रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,13.2">षाइ मरूं कै घाइ मरूं रे कै हूं कत हूं जाइ मरूं रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,13.3">तलपि मरूं कै झूरि मरूं रे कै हूं बिरही रोइ मरूं रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,13.4">टेरि कह्या मैं मरण गह्या रे दादू दुषिया दींन भया रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,14.0">कबहूं ऐसा बिरह उपावै रे पीव बिन देषें जीव जावै रे |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,14.1">बिपति हमारी सुनहुं सहेली पिय बिन चैंन न आवै रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,14.1">ज्यूं जल मींन ॠि ंभन तन तलपै पिय बिन ब्रज्र बिहावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,14.2">ऐसी प्रीति प्रेम की लागी ज्यूं पंषी पीव सुनावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,14.2">त्यूं मन मेरा रहै निसबा सुरि कोई पिव क्यूं आंनि मिलावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,14.3">तौ मन मेरा धीरज धरई कोई आगंम आंनि जणावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,14.3">तौ सुष जीय दादू का पावै पल पीय जी आप दिषावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,15.0">पंथीडा बकै बिरहनीं कहि नैं पीव की बात पंथीडा |</l>
          <l xml:id="GopS72,15.0">कब घरि आवै कब मिलै जोऊं दिन अरु रात पंथीडा |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,15.1">कहां मेरा प्रीतम कहां बसौ कहां रहे करि बास पंथीडा |</l>
          <l xml:id="GopS72,15.1">कहां ढूंढौं कहां पाइये कहां रहे किस पास पंथीडा |</l>
          <l xml:id="GopS72,15.2">कवन देस कहां जाईये कीजै कौंन उपाइ पंथीडा |</l>
          <l xml:id="GopS72,15.2">कौंन अंग कैसैं रहै कहा करै संमझाइ पंथीडा |</l>
          <l xml:id="GopS72,15.3">परम सनेही प्रांन का सोकत देहु दिषाइ पंथीडा |</l>
          <l xml:id="GopS72,15.3">जीवनि मेरे जीव की सो मुझ आणि मिलाइ पंथीडा |</l>
          <l xml:id="GopS72,15.4">नैंन न आवै नींदडी निसदिन तलपत जाइ पंथीडा |</l>
          <l xml:id="GopS72,15.4">दादू आतुर बिरहनीं क्यूं करि रैंनि बिहाइ पंथीडा |</l>
          <l xml:id="GopS72,16.0">कोई कहियौ रे मेरे मींत संदेसा पीव परदेसि लुभांनां कैसा कोई |</l>
          <l xml:id="GopS72,16.1">जब थैं संईंयां तुम्ह थैं बिछोही रोइ रोइ सब मैं सुधि बुधि षोई |</l>
          <l xml:id="GopS72,16.1">इन दोइ नैंनहुं चलिया लोही |</l>
          <l xml:id="GopS72,16.2">इक जीय रहता दोइ घट मांहीं बिच मैं हार समाता नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS72,16.2">वै दिन सालैं मेरे हियडें मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS72,16.3">जोई जोई हूं कहती सोई पीव करता औगुण मेरे मन मैं न धरता |</l>
          <l xml:id="GopS72,16.3">वै दिन एदिन अंतर केता |</l>
          <l xml:id="GopS72,16.4">महमूंद प्यारा किया मेरी माई साहिब न फरि कै सीस गाई |</l>
          <l xml:id="GopS72,16.4">कर्म करौ तौ तेरी बडाई |</l>
          <l xml:id="GopS72,17.0">मरिये मींन बिछोहै जीयरा जाइ अंदोहै |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,17.1">ज्यूं जल बिछुरें मींनां तलपि तलपि जीव दीन्हां |</l>
          <l xml:id="GopS72,17.1">यौं हरि हम सूं कीन्हां |</l>
          <l xml:id="GopS72,17.2">चातृग मरै पियासा निसदिन रहै उदासा |</l>
          <l xml:id="GopS72,17.2">जीवै किहि बेसासा |</l>
          <l xml:id="GopS72,17.3">जल बिन कवल कुमिलावै प्यासा नीर न पावै |</l>
          <l xml:id="GopS72,17.3">क्यूं करि त्रिषा बुझावै |</l>
          <l xml:id="GopS72,17.4">मिलि जिनि बिछुरै कोई बिछुरें बहु दुष होई |</l>
          <l xml:id="GopS72,17.4">क्यूं जन जीवै सोई |</l>
          <l xml:id="GopS72,17.5">मरणां मीत सुहेला बिछुरन षरा दुहेला |</l>
          <l xml:id="GopS72,17.5">दादू पीय सूं मेला |</l>
          <l xml:id="GopS72,18.0">जो मोहि बेदन कासनि आषूं |</l>
          <l xml:id="GopS72,18.0">हरि बिन जीव न रहै कैसैं करि राषूं |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,18.1">जीय तरसै इक दंग बसेरा करहु संभालन सुरि जन मेरा |</l>
          <l xml:id="GopS72,18.1">बिरह तपे तनि अधिक जरावै नींदडी न आवै भोजन नहीं भावै |</l>
          <l xml:id="GopS72,18.2">सषी सहेली गरब गहेली पीव की बात न सुनहुं सहेली |</l>
          <l xml:id="GopS72,18.2">मैं र दुहागनि अधिक रजांनीं गया सु जोबन साध न मांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS72,18.3">तूं दांनां सांईं साहिब मेरा षिजमतिगार बंदा मैं तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS72,18.3">कहै रैदास अंदेसा एही बिन दरसन क्यूं जीवैं हो सनेही |</l>
          <l xml:id="GopS72,19.0">आइ मिलि रे सुरि जन मेरा रे मुझ बिरह संतावै तेरा रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,19.1">पीव इतनीं जीय मैं जांणीं रे ज्यूं मबली रहै बिन पांनीं रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,19.1">मुझ तप तारैं निबि हांनीं रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,19.2">पीव हसि मुष दरसन दीजै रे इस अबला सूं इतनी न कीजै रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,19.2">इस धन की आहि न लीजै रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,19.3">काजी महमूंद मन मैं भाया रे सांईं का अंत न पाया रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,19.3">ज्वांनीं गई रे बुढापा आया रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,20.0">हो बलिया ल्यूं कब देषूंगी तोहि |</l>
          <l xml:id="GopS72,20.0">अहि निसि आतुर दर्शन कार्नि ऐसी ब्यापै मोहि |</l>
          <l xml:id="GopS72,20.1">नैंन हमारे तुम्ह कूं चांहैं रती न मांनैं हारि |</l>
          <l xml:id="GopS72,20.1">बिरह अगनि तन अधिक जरावै ऐसी लेहु बिचारि |</l>
          <l xml:id="GopS72,20.2">सुनहुं हमारी दादि गुसांईं अब जिनि करहु बधीर |</l>
          <l xml:id="GopS72,20.2">तुम्ह धीरज मैं आतुर स्वांमीं काचै भांडै नीर |</l>
          <l xml:id="GopS72,20.3">बहुत दिनन के +बिछुरे माधौ मन नहीं बंधै धीर |</l>
          <l xml:id="GopS72,20.3">देह बतां तुम्ह मिलहु क्रिपा करि आरति वंत कबीर |</l>
          <l xml:id="GopS72,21.0">कब देषूं मेरे रांम सनेही जा बिन दुष पावै मेरी देही |</l>
          <l xml:id="GopS72,21.1">हूं तेरा पंथ निहारूं स्वांमीं कब रमि लहुगे अंतरजांमीं |</l>
          <l xml:id="GopS72,21.2">जैसैं जल बिन मींन तलपै ऐसैं हरि बिन जीयरौ कलपै |</l>
          <l xml:id="GopS72,21.3">निसदिन हरि बिन नींद न आवै दरस पियासी रांम क्यूं सच पावै |</l>
          <l xml:id="GopS72,21.4">कहै कबीर इब बिलंब न कीजै अपनौं जांनि मोहि दर्शन दीजै |</l>
          <l xml:id="GopS72,22.0">सो मेरे रांम कबैं घरि आवै जा देषे मेरौ जीय सचु पावै |</l>
          <l xml:id="GopS72,22.1">बिरह अगनि तन दियौ रे जराई बिन दर्शन क्यूं होइ सिराई |</l>
          <l xml:id="GopS72,22.2">निसबासुरि मन रहै उदासा जैसैं चातृग नीर पियासा |</l>
          <l xml:id="GopS72,22.3">कहै कबीर अति आतुरताई हम कूं बेगि मिलौ रांमई |</l>
          <l xml:id="GopS72,23.0">वै दिन कब आंवैंहिगे माइ |</l>
          <l xml:id="GopS72,23.0">जा कारणि हम देह धरी है मिलिबौ अंगि लगाइ |</l>
          <l xml:id="GopS72,23.1">हूं जांनूं जेहिलि मिलि षेलूं तन मन प्रांन समाइ |</l>
          <l xml:id="GopS72,23.1">या कांमनां करौ पर पूरण संम्रथ हौ रांम राइ |</l>
          <l xml:id="GopS72,23.2">मांहि उदासी माधी चाहैं चितवत रैंनि बिहाइ |</l>
          <l xml:id="GopS72,23.2">सेज हमारी स्यंघ भई है जब सोऊ तब षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS72,23.3">या अरदासि दास की सुनियैं तन की तपति बुझाइ |</l>
          <l xml:id="GopS72,23.3">कहै कबीर मिलै जे सांईं मिलि करि मंगल गाइ |</l>
          <l xml:id="GopS72,24.0">तूं घरि आवै नैं माह्रै रे हूं जांऊं वारणैं ताह्रै रे |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,24.1">तिलतिल हूं तौ ताह्री बाटडी जोऊं |</l>
          <l xml:id="GopS72,24.1">एणीं रे आंसूडै वाल्हा मुषडौ धोऊं |</l>
          <l xml:id="GopS72,24.2">रैंणि दिवस मूंनैं निरषंतां जाई |</l>
          <l xml:id="GopS72,24.2">वैल्हौ थई घरि आवी रे वाल्हा हू आकुल थाई |</l>
          <l xml:id="GopS72,24.3">ताहरी दया करी घरि आवी रे वाल्हा |</l>
          <l xml:id="GopS72,24.3">दादू तौ ताहरौ बै रे मंकरि टाला |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS72,1">कबीर सुंदरि यौं कहै सुंनि हो कंत सुजांन |</l>
          <l xml:id="GopS72,1">बेगि मिलौ तुम्ह आइ करि नहीं तर तजौ परांन |</l>
          <l xml:id="GopS72,2">यारि तिवंती सुंदरी पल पल चाहै पीव |</l>
          <l xml:id="GopS72,2">दादू कारंनि कंतके तालाबेली जीव |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS72,25.0">अजहूं न निकसै प्रांन कठोर |</l>
          <l xml:id="GopS72,25.0">दर्शन बिनां बहुत दिन बीते सुंदर प्रीतम मोर |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,25.1">चारि पहर चार्यूं जगु बीते रैंनि गंवाई भोर |</l>
          <l xml:id="GopS72,25.1">अवधि गई अजहूं नहीं आये कतहूं रहे चित चोर |</l>
          <l xml:id="GopS72,25.2">कबहूं नैंन न्रिषि नहीं देषे मारग चितवत तोर |</l>
          <l xml:id="GopS72,25.2">दादू ऐसैं आतुर बिरहनीं जैसैं चंद चकोर |</l>
          <l xml:id="GopS72,26.0">सलूंनैं हावा तेरा वे तेरे मुषडे की मोहि साध टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,26.1">निसदिन ऊभी आंगणैं रे पीव पीव करूं पुकार |</l>
          <l xml:id="GopS72,26.1">मिलहु तजांऊं वारणैं नय नय करूं जुहार |</l>
          <l xml:id="GopS72,26.2">दुरिजन पासैं झूंपडा रे कहि न सकूं इक बात |</l>
          <l xml:id="GopS72,26.2">आला लूंबे दिन गया तारा गिणतां राति |</l>
          <l xml:id="GopS72,26.3">एक बींनती मनि घरि सुरिजन बिन वैं महमूंद दास |</l>
          <l xml:id="GopS72,26.3">जिस सिर ऊपरि तूं धनीं सो क्यूं होइ निरास |</l>
          <l xml:id="GopS72,27.0">मनमोहन हो कठिन बिरह की पीर सुंदर दरस दिषाइये |</l>
          <l xml:id="GopS72,27.1">सुनहुं न दींनदयाल तुव मुष बैंन सुनाइए |</l>
          <l xml:id="GopS72,27.2">करुणां मैं क्रिपाल सकल सिरोमनि आइये |</l>
          <l xml:id="GopS72,27.3">मम जीवनि प्रांन अधार अबिनासी उर लाइये |</l>
          <l xml:id="GopS72,27.4">अब हरि दर्शन देहु दादू प्रेम बढाइए |</l>
          <l xml:id="GopS72,28.0">कतहूं रे हो बदेसि हरि नहीं आए हो |</l>
          <l xml:id="GopS72,28.0">जनम सिरांनौं जाइ पीव नहीं पाये हो |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,28.1">बिपति हमारी जाइ हरि सूं को कहै हो |</l>
          <l xml:id="GopS72,28.1">तुम्ह बिन नाथ अनाथ बिरहनि क्यूं रहै हो |</l>
          <l xml:id="GopS72,28.2">पिय के बिरह बिवोग तन की सुधि नहीं हो |</l>
          <l xml:id="GopS72,28.2">तलपि तलपि जीव जाइ म्रितक ह्वै रही हो |</l>
          <l xml:id="GopS72,28.3">दुषित भई हम नारि कब हरि आवै हो |</l>
          <l xml:id="GopS72,28.3">तुम्ह बिन प्रांन अधार जीव दुष पावै हो |</l>
          <l xml:id="GopS72,28.4">प्रगटहु दीनदयाल बिलबन कीजिये हो |</l>
          <l xml:id="GopS72,28.4">दादू दुषित बेहाल दरसंन दीजिये हो |</l>
          <l xml:id="GopS72,29.0">पीव के बचन सुहांवने कब सुनि हूं चित लाइ प्यारे |</l>
          <l xml:id="GopS72,29.0">ब्याकुल ताथैं हूं भई असंन बसन न सुहाइ प्यारे |</l>
          <l xml:id="GopS72,29.1">निसदिन जीयहि अंदेस ए कबहि मिलैंहिगे मोहि प्यारे |</l>
          <l xml:id="GopS72,29.1">नैंन सरवैं घन नीर ज्यूं कब निरषूं मुष तोहि प्यारे |</l>
          <l xml:id="GopS72,29.2">चातृग ज्यूं टेरू सदा पीव पीव लागी प्यास प्यारे |</l>
          <l xml:id="GopS72,29.2">निमष टरै नहीं जीव थैं चित कूं इहै अभ्यास प्यारे |</l>
          <l xml:id="GopS72,29.3">सांवन सर सब संत रुति तरवर लैहि अंकूंर प्यारे |</l>
          <l xml:id="GopS72,29.3">कूंपल तैं कंठिक भए मेरैं बिरहा सूर प्यारे |</l>
          <l xml:id="GopS72,29.4">आइ मिलौ करुणामई कहा अंतु अब लेहु प्यारे |</l>
          <l xml:id="GopS72,29.4">गरीबदास करुणा करै हिलिमिलि सुष रस देहु प्यारे |</l>
          <l xml:id="GopS72,30.0">पीव घरि आव आव आव आव हो पिय पंथ निहारत नारी |</l>
          <l xml:id="GopS72,30.0">सुंदर रूप तुम्हारे कारंन नैंन नीर तन कारी |</l>
          <l xml:id="GopS72,30.1">निस नहीं नींद सूल अंतरगति भूष र त्रिषा बिसारी |</l>
          <l xml:id="GopS72,30.1">घरबन पीर धीर नहीं तुम्ह बिन बिरह अनल अति जारी |</l>
          <l xml:id="GopS72,30.2">बैद न और बिथा यहु ऐसी क्रिपा करौ दुष टारी |</l>
          <l xml:id="GopS72,30.2">जनगोपाल दयाल दरस परि बेर बेर बलिहारी |</l>
          <l xml:id="GopS72,31.0">मोहन मूरति सूरति मो मन भांईं है |</l>
          <l xml:id="GopS72,31.0">लोकलाज कुल कांनि सबै बिसरांईं है |</l>
          <l xml:id="GopS72,31.1">मात पिता पति पुत्र सुबंध बिसारे हैं |</l>
          <l xml:id="GopS72,31.1">घाइ लघूं मत अंग बिरह सर मारे हैं |</l>
          <l xml:id="GopS72,31.2">अंजन मंजन चीर सुगंध न भांवहीं |</l>
          <l xml:id="GopS72,31.2">भूष न भोजन सेज न अंगि सुहांवैं हीं |</l>
          <l xml:id="GopS72,31.3">म्रिघमद चंदन चंद सबै बिलागैं हीं |</l>
          <l xml:id="GopS72,31.3">बिरहनि अति बेहाल अहो निस जागैं हीं |</l>
          <l xml:id="GopS72,31.4">घरबन फिरै उदास मनों पिक टेरैई |</l>
          <l xml:id="GopS72,31.4">कब बरिषै सो स्वांति सदा मघु हेरै ही |</l>
          <l xml:id="GopS72,31.5">जन गोपाल दयाल दर्शन दीजिये |</l>
          <l xml:id="GopS72,31.5">अबला अति आधीन बिलंब न कीजिये |</l>
          <l xml:id="GopS72,32.0">सह%रूयार बेयारां पीव पियारां हूं बलि कीती तेर डे |</l>
          <l xml:id="GopS72,32.1">तुझ सूरति मन मांहि रही चुभि कहूं चित न चलै जीव की जीवनि मेर डे |</l>
          <l xml:id="GopS72,32.2">हूं रंगि राती प्रेम की माती तूं आव रे साथी मिलि मुझ आइ सवेर डे |</l>
          <l xml:id="GopS72,32.3">रैंनि अकेली संगि न षेली पीव दुहेली एता क्या अंतर नेर डे |</l>
          <l xml:id="GopS72,32.4">हूं बलि जांऊं जे तुझ पांऊं अंगि लगांऊं संगि गोपाल बसेर डे |</l>
          <l xml:id="GopS72,33.0">मेरे लाल हो दर्शन द्यौ क्यूं नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS72,33.0">जैसैं जल बिन मींन तलपै यौं हूं तेरे तांई |</l>
          <l xml:id="GopS72,33.1">बिन देषौं तन तालाबेली बिरहनि बारामासी |</l>
          <l xml:id="GopS72,33.1">दिल मेरी का दरद पियारे तुम्ह मिलियौ थे जासी |</l>
          <l xml:id="GopS72,33.2">रैनि निरासी होइ छ मासी तारा गिणत बिहासी |</l>
          <l xml:id="GopS72,33.2">दिन बिरहनि कूं बाट तुम्हारी सदा उडी कत जासी |</l>
          <l xml:id="GopS72,33.3">जल थल पेषूं परबत देषूं बनि बनि फिरूं उदासी |</l>
          <l xml:id="GopS72,33.3">बूझूं कोई उहां थैं आया ठाव मोहि बतासी |</l>
          <l xml:id="GopS72,33.4">फिरि फिरि सबै सयांणें बूझे हूं तौ आस पियासी |</l>
          <l xml:id="GopS72,33.4">बषना कहै कहौ क्यूं नांहीं कब साहिब घरि आसी |</l>
          <l xml:id="GopS72,34.0">कब आवैगा कब आवैगा पीव प्रगटि आप दिषावैगा |</l>
          <l xml:id="GopS72,34.0">मिठडा मुझकूं भावैगा टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,34.1">कंठडै लागि रहूं रे नैंनहूं मैं बाहि धरूं रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,34.1">पीव तुझ बिन झूरि मरूं रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,34.2">पांऊं मसतक मेरा रे तनमन पीवजी तेरा रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,34.2">हूं राषौं नैंनहूं नेरा रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,34.3">हियडै हेत लगांऊं रे अब कै जे पीव पांऊं रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,34.3">तौ बेर बेर बलि जांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS72,34.4">सेजडियें पीव आवै रे तब आंनंद अंगि न मावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,34.4">तब दादू दर्श दिषावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS72,35.0">सो दिन कबहूं आवैगा दादूडा पीव पावैगा टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,35.1">क्यूंहीं अपनैं अंगि लगावै तब सब दुष मेरा जावैगा |</l>
          <l xml:id="GopS72,35.2">पीव अपनें बैन सुनावैगा तब आनंद अंगि नमावैगा |</l>
          <l xml:id="GopS72,35.3">पीव मेरी प्यास मिटावैगा आपही प्रेम पिलावैगा |</l>
          <l xml:id="GopS72,35.4">पीव अपनां दरस दिषावैगा तब दादू मंगल गावैगा |</l>
          <l xml:id="GopS72,36.0">प्रेम भगति बिन रह्यौ न जाई प्रगद दर्शन देहु अघाई टेक |</l>
          <l xml:id="GopS72,36.1">तालाबेली तलपै मांही तुम्ह बिन रांम जीयरै जक नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS72,36.2">निस बासूरि मन रहै उदासा मैं हूं न ब्याकुल सास उसासा |</l>
          <l xml:id="GopS72,36.3">एकमेक रस होइ न आवै ताथैं प्रांन बहुत दुष पावै |</l>
          <l xml:id="GopS72,36.4">अंग संग मिलियहु सुष दीजै दादू रांम रसांइन पीजै |</l>
          <l xml:id="GopS72,37.0">तूं साचा साहिब मेरा |</l>
          <l xml:id="GopS72,37.0">कर्म करीम क्रिपाल निहारौ मैं जन बंदा तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS72,37.1">तुम्ह दीवांन सबहिन की जांनौं दीनांनाथ दयाला |</l>
          <l xml:id="GopS72,37.1">दिषाइ दीदार मौज बंदे कूं कांइम करहु निहाला |</l>
          <l xml:id="GopS72,37.2">मालुम सबै मुलिक के सांई सम्रथ सिरजनहारा |</l>
          <l xml:id="GopS72,37.2">षैर षुदाइ षलक मैं षेलत दे दीदार तुम्हारा |</l>
          <l xml:id="GopS72,37.3">मैं सकिस्ता दरिगह तेरी हरि हजूर तूं कहिये |</l>
          <l xml:id="GopS72,37.3">दादू द्वारै दीन पुकारै काहे न दरसन सग लहिये |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
