<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>सजीवनी कौं अंग</head>
        <lg>
          <l><ref target="GopS105">GopS105</ref> [C] हम न मरैं मरि है संसारा हम कूं मिल्या जिलांवनहारा</l>
          <l><ref target="GopS105,1.0">GopS105,1.0</ref> [C] साकत मरैं संतजन जीवैं भरि भरि रांम रसांइन पीवैं</l>
          <l><ref target="GopS105,1.1">GopS105,1.1</ref> [C] अब नहीं मरूं मरनैं मन मांनां तेई मुये जिनि रांम न जांना</l>
          <l><ref target="GopS105,1.2">GopS105,1.2</ref> [C] हरि मरि है तौ हम हूं मरिहैं हरि न मरै हम काहे कूं मरिहैं</l>
          <l><ref target="GopS105,1.3">GopS105,1.3</ref> [C] कहै कबीर मन मनहि मिलावा अंमर भये मुष सागर पावा</l>
          <l><ref target="GopS105,2.0">GopS105,2.0</ref> रांम बिमुष जग मरि मरि जाइ जीवहि संत रहे ल्यौ लाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,2.1">GopS105,2.1</ref> लीन भये जे आतम रांमां सदा सजीवंनि कीये नांमां</l>
          <l><ref target="GopS105,2.2">GopS105,2.2</ref> अम्रित रांम रसांइन पीया ताथैं अंमर कबीरा कीया</l>
          <l><ref target="GopS105,2.3">GopS105,2.3</ref> रांम रांम कहि रांम समांनां जन रैदास मिले भगवांनां</l>
          <l><ref target="GopS105,2.4">GopS105,2.4</ref> आदि अंति केते कलि जागे अंमर भये अबिनासी लागे</l>
          <l><ref target="GopS105,2.5">GopS105,2.5</ref> रांम रसांइन दादू माते अबिचल भये रांम रंगि राते</l>
          <l><ref target="GopS105,3.0">GopS105,3.0</ref> जब घटि प्रगट रांम मिले</l>
          <l><ref target="GopS105,3.0">GopS105,3.0</ref> आतम मंगल चार चहूं दिसि जनम सुफल करि जीति चले</l>
          <l><ref target="GopS105,3.1">GopS105,3.1</ref> भगति मुकति अभै करि राषे सकल सिरोमनि आप किये</l>
          <l><ref target="GopS105,3.1">GopS105,3.1</ref> निर्गुण रांम निरंजन आपैं अजरांवरि उरि लाइ लिये</l>
          <l><ref target="GopS105,3.2">GopS105,3.2</ref> अपनैं अंगि संगि राषे न्रिभै नांव नींसांन बजावा</l>
          <l><ref target="GopS105,3.2">GopS105,3.2</ref> अबिगत नाथ अंमर अबिनासी परम पुरिष निज सो पावा</l>
          <l><ref target="GopS105,3.3">GopS105,3.3</ref> सोई बडभागी सदा सुहागी प्रगट प्रीतम संगि भये</l>
          <l><ref target="GopS105,3.3">GopS105,3.3</ref> दादू भाग बडे बर बरि करि सो अजरांवर जीति गये</l>
          <l><ref target="GopS105,1">GopS105,1</ref> [Ś] दादू फल पाका बेली तजी छिट काया मुष मांहि</l>
          <l><ref target="GopS105,1">GopS105,1</ref> सांई अपणां करि लीया सो फिरि ऊगै नांहि</l>
          <l>राग गौडी</l>
          <l><ref target="GopS105,4.0">GopS105,4.0</ref> [C] रस के रसिया लींन भये सकल सिरोमनि तहां गये</l>
          <l><ref target="GopS105,4.1">GopS105,4.1</ref> रांम रसांइन अंम्रित माते अबिचल भये नर किनहीं जाते</l>
          <l><ref target="GopS105,4.2">GopS105,4.2</ref> रांम रसांइन भरि भरि पीवैं सदा सजीवंनि जुगि जगि जीवैं</l>
          <l><ref target="GopS105,4.3">GopS105,4.3</ref> रांम रसांइन त्रिभुवन सार रांम रसिक सब उतरे पार</l>
          <l><ref target="GopS105,4.4">GopS105,4.4</ref> दादू अमली बहुरि न आए सुष सागर ता मांहि समाये</l>
          <l><ref target="GopS105,2">GopS105,2</ref> [Ś] दादू जब दिल मिली दयाल सूं तब अंतर कुछ नांहि</l>
          <l><ref target="GopS105,2">GopS105,2</ref> ज्यूं पाला पांनीं कूं मिल्या त्यूं हरिजन हरि मांहि</l>
          <l>राग गौडी</l>
          <l><ref target="GopS105,5.0">GopS105,5.0</ref> [C] कौंण मरै कौंण जन मैं जाई श्रग नर्क कौंनैं गति पाई</l>
          <l><ref target="GopS105,5.1">GopS105,5.1</ref> [C] पंच तत अबिगत थैं उतपंनां एकैं किया निवासा</l>
          <l><ref target="GopS105,5.1">GopS105,5.1</ref> [C] बिछरे तत फिरि सहजि समांने रेष रही नहीं आसा</l>
          <l><ref target="GopS105,5.2">GopS105,5.2</ref> [C] जल मैं कुंभ कुंभ मैं जल है बाहरि भीतरि पांनीं</l>
          <l><ref target="GopS105,5.2">GopS105,5.2</ref> [C] फूटा कुंभ जल जलहि संमांनां यहु तत कथौ गियांनीं</l>
          <l><ref target="GopS105,5.3">GopS105,5.3</ref> [C] आदैं गगनां अंतैं गगनां मधें गगनां भाई</l>
          <l><ref target="GopS105,5.3">GopS105,5.3</ref> [C] कहै कबीर करम किस लागैं झूठी संक उपाई</l>
          <l><ref target="GopS105,6.0">GopS105,6.0</ref> [C] हम सब मांहि सकल सम मांहीं हम थैं और दूसरा नांहीं</l>
          <l><ref target="GopS105,6.1">GopS105,6.1</ref> [C] तीनि लोक मैं हमारा पसारा आवा गवन सब षेल हमारा</l>
          <l><ref target="GopS105,6.2">GopS105,6.2</ref> [C] षट दरसन हम कहियत भेषा हमहीं अतीत रूप नहीं रेषा</l>
          <l><ref target="GopS105,6.3">GopS105,6.3</ref> [C] हमहीं आप कबीर कहावा हमहीं अपणां आप लषावा</l>
          <l>राग गौडी</l>
          <l><ref target="GopS105,7.0">GopS105,7.0</ref> [C] मैं सबनि मैं और न मैं हूं सब मेरी बिलगि बिलगि बिलगाई हो</l>
          <l><ref target="GopS105,7.0">GopS105,7.0</ref> [C] कोई कहौ कबीर कोई रांमराई हो</l>
          <l><ref target="GopS105,7.1">GopS105,7.1</ref> [C] नां हम बार बूढ नांहीं हम नां हम रैं चिलकाई हो</l>
          <l><ref target="GopS105,7.1">GopS105,7.1</ref> [C] पठयैं त न जांऊं रवा नहीं आंऊं सहजि रहूं हरि आई हो</l>
          <l><ref target="GopS105,7.2">GopS105,7.2</ref> [C] वोढन हमारैं एक पछेवरा लोक बोलैं अक ताई हो</l>
          <l><ref target="GopS105,7.2">GopS105,7.2</ref> [C] जुलहै तनि बुनि बांनन पावल फारि बुनी दस ठांई हो</l>
          <l><ref target="GopS105,7.3">GopS105,7.3</ref> [C] त्रिगुण रहित फल रमि हम राषल तब हमारौ नांव रांमराई हो</l>
          <l><ref target="GopS105,7.3">GopS105,7.3</ref> [C] जग मैं देषूं जग न देषै मोहि इहि कबीर कछु पाई हो</l>
          <l>राग टोडी</l>
          <l><ref target="GopS105,8.0">GopS105,8.0</ref> रांम मनां मांनां महीं रांमां तुम्ह साहिब मैं सेवग स्वांमां</l>
          <l><ref target="GopS105,8.1">GopS105,8.1</ref> हरि सरवर जनत रंग कहावै सेवग हरि तजि कहु कत जावै</l>
          <l><ref target="GopS105,8.2">GopS105,8.2</ref> हरि तरवर जन पंषी छाया सेवग हरि भजि आप गंवाया</l>
          <l><ref target="GopS105,8.3">GopS105,8.3</ref> नांमौं कहै मैं नरहरि पाया रांम रंमि रांम समाया</l>
          <l>साषी</l>
          <l><ref target="GopS105,4">GopS105,4</ref> [Ś] रांम सरीषे ह्वै रहे यहु नांहीं उणहार</l>
          <l><ref target="GopS105,4">GopS105,4</ref> दादू साधू अंमर हैं बिनसै सब संसार</l>
          <l><ref target="GopS105,5">GopS105,5</ref> रांम रसांइन पीवतां जीव ब्रह्म ह्वै जाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,5">GopS105,5</ref> दादू आतमराम सूं सदा रहै ल्यौ लाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,6">GopS105,6</ref> जे कोई सेवै रांम कूं सो रांम सरीषा होइ</l>
          <l><ref target="GopS105,6">GopS105,6</ref> दादू नांम कबीर ज्यूं साषी बोलैं सोइ</l>
          <l><ref target="GopS105,7">GopS105,7</ref> सांई सनमुष जीवतां मरतां म संनमुष होइ</l>
          <l><ref target="GopS105,7">GopS105,7</ref> दादू जीवन मरन का सोच करै जिनि कोइ</l>
          <l><ref target="GopS105,8">GopS105,8</ref> अरथि न आया सो गाया आया सो क्यूं जाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,8">GopS105,8</ref> जिस का था तिस कूं मिल्या दादू रह्या समाइ</l>
          <l>राग टोडी</l>
          <l><ref target="GopS105,9.0">GopS105,9.0</ref> [C] सहजैं सहजैं सब गुंन जइला भगवंत भगता ए थिर रहिला</l>
          <l><ref target="GopS105,9.1">GopS105,9.1</ref> मुकति भएला जाप धायेला यौं सेवग स्वांमी संगि रहैला</l>
          <l><ref target="GopS105,9.2">GopS105,9.2</ref> अंम्रित सुधा तजि अनत न जइला पीवंत प्रांण रस कदे न अघइला</l>
          <l><ref target="GopS105,9.3">GopS105,9.3</ref> रांम नांमां मिलि संगि रहैला जब लग रस तब लग पीवैला</l>
          <l><ref target="GopS105,10.0">GopS105,10.0</ref> हरि रस माते मगन भये</l>
          <l><ref target="GopS105,10.0">GopS105,10.0</ref> सुमरि सुमरि भये मतिवाले जांमन मरन सब भूलि गए</l>
          <l><ref target="GopS105,10.1">GopS105,10.1</ref> निर्मल भगति प्रेम रस पीवैं आंन न दूजा भाव धरैं</l>
          <l><ref target="GopS105,10.1">GopS105,10.1</ref> सहजैं सदा रांम रंगि राते मुकति बैकुंठैं कहा करैं</l>
          <l><ref target="GopS105,10.2">GopS105,10.2</ref> गाइ गाइ रस लींन भए हैं कछू न मांगैं संत जनां</l>
          <l><ref target="GopS105,10.2">GopS105,10.2</ref> और अनेक देहु दत आगैं आंन न भावै रांम बिनां</l>
          <l><ref target="GopS105,10.3">GopS105,10.3</ref> इकटग ध्यांन रहैं ल्यौ लागे छाकि परे हरि रस पीवैं</l>
          <l><ref target="GopS105,10.3">GopS105,10.3</ref> दादू मगन रहैं रसि माते ऐसैं हरि के जन जीवै</l>
          <l><ref target="GopS105,11.0">GopS105,11.0</ref> नांमदेव पायौ नांम हरी</l>
          <l><ref target="GopS105,11.0">GopS105,11.0</ref> जंम आइ का करि हैं बौरे इब मोरी छूटि परी</l>
          <l><ref target="GopS105,11.1">GopS105,11.1</ref> भाव भगति नांनां बिधि कीनीं फल का को न करी</l>
          <l><ref target="GopS105,11.1">GopS105,11.1</ref> केवल ब्रह्म निकट ल्यौ लागी मुकति कहा बपुरी</l>
          <l><ref target="GopS105,11.2">GopS105,11.2</ref> नांव लेत सनकादिक तारे पार न पायौ तास हरी</l>
          <l><ref target="GopS105,11.3">GopS105,11.3</ref> नांमदेव कहै सुनहुं रे संतौ इब मोहि समझि परी</l>
          <l><ref target="GopS105,12.0">GopS105,12.0</ref> [C] जन कौ जम क्या करै रे जाकौ रांम चरण चित लागौ</l>
          <l><ref target="GopS105,12.0">GopS105,12.0</ref> [C] जे नर नांम लेइ नांरांइण जांमण मरण भौ भागौ</l>
          <l><ref target="GopS105,12.1">GopS105,12.1</ref> [C] अंबीरष राजा रुषमंगद उसके बंधन काटे</l>
          <l><ref target="GopS105,12.1">GopS105,12.1</ref> [C] प्रहिलाद पाप प्रछेद करीनैं धू अबिचल करि थापे</l>
          <l><ref target="GopS105,12.2">GopS105,12.2</ref> [C] जे जन नांम लेइ नारांइण ते नर ती कूं तारे</l>
          <l><ref target="GopS105,12.2">GopS105,12.2</ref> [C] औघट घाट किया जिनि गनिका आधै नांइ उबारे</l>
          <l><ref target="GopS105,12.3">GopS105,12.3</ref> [C] आगैं भगत सदा उधरिया भूधर भगतां प्यारौ</l>
          <l><ref target="GopS105,12.3">GopS105,12.3</ref> [C] डूंगर भणैं स्वांमीं सुषदाता आवागवण निवारौ</l>
          <l><ref target="GopS105,13.0">GopS105,13.0</ref> [C] कथता बकता सुरता सोई आप बिचारै सुग्यांनीं होई</l>
          <l><ref target="GopS105,13.1">GopS105,13.1</ref> [C] जैसैं अगनि पवन का मेला चंचल चपल बुधि का षेला</l>
          <l><ref target="GopS105,13.1">GopS105,13.1</ref> [C] नौ दरवाजा दसवां द्वार बूझि रे ग्यांनीं ग्यांन बिचार</l>
          <l><ref target="GopS105,13.2">GopS105,13.2</ref> [C] देही माटी बोलै पवनां बूझि रे ग्यांनीं मुवास कवनां</l>
          <l><ref target="GopS105,13.2">GopS105,13.2</ref> [C] मुई सुरति बाद अहंकार वहु न मुवा जो बोलनहार</l>
          <l><ref target="GopS105,13.3">GopS105,13.3</ref> [C] जा कारणि तप तीरथ जांहीं रतन पदारथ घटहीं मांहीं</l>
          <l><ref target="GopS105,13.3">GopS105,13.3</ref> [C] पढि पढि पंडित बेद बषांणैं भीतरि हूंती बस्त न जांणैं</l>
          <l><ref target="GopS105,13.4">GopS105,13.4</ref> [C] हूं न मूवा मेरी मुई बलाइ सो न मुवा जे रह्या समाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,13.4">GopS105,13.4</ref> [C] कहै कबीर गुरि ब्रह्म दिषाया मरता जाता नजरि न आया</l>
          <l><ref target="GopS105,14.0">GopS105,14.0</ref> [C] जे कोई मरै मरण है मीठौ गुरि परसादि जिनिहीं मरि दीठौ</l>
          <l><ref target="GopS105,14.1">GopS105,14.1</ref> [C] मुवौ करता मुई जु करणीं मुई नारि सुरति बहु धरणीं</l>
          <l><ref target="GopS105,14.2">GopS105,14.2</ref> [C] मुवौ आपौ मुवौ मांन परपंच ले मुवौ अभिमांन</l>
          <l><ref target="GopS105,14.3">GopS105,14.3</ref> [C] रांम रंमे रंमि जे जन मुये कहै कबीर अबिनासी हूये</l>
          <l><ref target="GopS105,9">GopS105,9</ref> [Ś] कबीर जोगी बनि बस्या षनि षाये कंद मूल</l>
          <l><ref target="GopS105,9">GopS105,9</ref> नां जांनू किस जडी थैं अंमर भया अस्थूल</l>
          <l><ref target="GopS105,10">GopS105,10</ref> [Ś] कबीर घर जालूं घर ऊबरै घर राषूं घर जाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,10">GopS105,10</ref> एक अचंभा देषिया मडा काल कौं षाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,11">GopS105,11</ref> दादू सब कूं संकट एक दिन काल गहैगा आइ</l>
          <l><ref target="GopS105,11">GopS105,11</ref> जीवत मृतक ह्वै रहै ताके निकटि न जाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,12">GopS105,12</ref> दादू कहां जंम जौंरा भंजिये कहां काल कूं डंड</l>
          <l><ref target="GopS105,12">GopS105,12</ref> कहां मींच कूं मारिये कहां जुरा सत षंड</l>
          <l><ref target="GopS105,13">GopS105,13</ref> अंमर ठौर अबिनासी आसंन तहां निरंजन लागि रहे</l>
          <l><ref target="GopS105,13">GopS105,13</ref> दादू जोगी जुगि जुगि जीवै काल ब्याल सब सहजि गए</l>
          <l><ref target="GopS105,14">GopS105,14</ref> रोम रोम लै लाइ धुंनि ऐसैं सदा अषंड</l>
          <l><ref target="GopS105,14">GopS105,14</ref> दादू अबिनासी मिलै तौ जम कूं दीजै डंड</l>
          <l><ref target="GopS105,15">GopS105,15</ref> जुरा काल जांतण मण जहां जहां जीव जाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,15">GopS105,15</ref> भगति परांइन लींन मन ताकूं काल न षाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,16">GopS105,16</ref> रहिते सेती लागि रहु तौ अजरांवर होइ</l>
          <l><ref target="GopS105,16">GopS105,16</ref> दादू देषि बिचारि करि जुदा न जीवै कोइ</l>
          <l>राग सूहौ</l>
          <l><ref target="GopS105,15.0">GopS105,15.0</ref> [C] इब हम रांम सनेही पाया आगम अनहद सूं चित लाया</l>
          <l><ref target="GopS105,15.1">GopS105,15.1</ref> तन मन आतम ताकौं दीन्हां तब हरि हम अपनां करि लीन्हां</l>
          <l><ref target="GopS105,15.2">GopS105,15.2</ref> बांनीं बिमल पंच परांनां पहली सीस मिले भगवांनां</l>
          <l><ref target="GopS105,15.3">GopS105,15.3</ref> जीवत जनम सुफल करि लीन्हां पहली चेते तिनि भल कीन्हां</l>
          <l><ref target="GopS105,15.4">GopS105,15.4</ref> औसरि आपा ठौर लगावा दादू जीवत ले पहुंचावा</l>
          <l>राग गौडी</l>
          <l><ref target="GopS105,16.0">GopS105,16.0</ref> निकटि निरंजन लागि रहे तब हम जीवत मुकत भये</l>
          <l><ref target="GopS105,16.1">GopS105,16.1</ref> मरि करि मुकति जहां जग जाइ तहां न मेरा मन पतियाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,16.2">GopS105,16.2</ref> आगैं जनम लेहि औतारा तहां न मानैं मन हामारा</l>
          <l><ref target="GopS105,16.3">GopS105,16.3</ref> तन छूटैं गति जो पद होइ म्रितक जीव मिलैं तब कोइ</l>
          <l><ref target="GopS105,16.4">GopS105,16.4</ref> जीवत जनम सुफल करि जांना दादू रांम मिले मनमांनां</l>
          <l>साषी</l>
          <l><ref target="GopS105,17">GopS105,17</ref> [Ś] जीवत दीसै रोगिया कहैं मुवां पीछैं जाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,17">GopS105,17</ref> दादू दुहुं के पाढ मैं ऐसी दारू लाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,18">GopS105,18</ref> जीवत रांम न भयौ प्रकासा भणत नांमदेव मुवां कैसी आसा</l>
          <l><ref target="GopS105,19">GopS105,19</ref> पढि देषि पंडिता ब्रह्म गियांन मुवां मुकति न बैकुंठ थांन</l>
          <l><ref target="GopS105,19">GopS105,19</ref> गाडया जाल्या चौरासी मैं जाइ सत्य सत्य भाषंत श्री गोरषराइ</l>
          <l><ref target="GopS105,20">GopS105,20</ref> जीवत मेलानां भया जीवत परस न होइ</l>
          <l><ref target="GopS105,20">GopS105,20</ref> जीवत जगपति नां मिले दादू बूडे सोइ</l>
          <l><ref target="GopS105,21">GopS105,21</ref> जीवत दूतर नां तिरे जीवत लंघे न पार</l>
          <l><ref target="GopS105,21">GopS105,21</ref> जीवत न्रिभै नां भया दादू ते संसार</l>
          <l><ref target="GopS105,22">GopS105,22</ref> जीवत प्रगट नां भया जीवत परचा नांहि</l>
          <l><ref target="GopS105,22">GopS105,22</ref> जीवत न पाया पीव कूं बूडे भौजल मांहि</l>
          <l><ref target="GopS105,23">GopS105,23</ref> जीवत पद पाया नहीं जीवत मिले न जाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,23">GopS105,23</ref> जीवत जे छूटे नहीं दादू गए बिलाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,24">GopS105,24</ref> दादू छूटै जीवतां मूंवां छटै नांहि</l>
          <l><ref target="GopS105,24">GopS105,24</ref> मूंवां पीछैं छूटिये तौ सब आये उस मांहि</l>
          <l><ref target="GopS105,25">GopS105,25</ref> जीवत भागे भर्म सब छूटे कर्म अनेक</l>
          <l><ref target="GopS105,25">GopS105,25</ref> जीवत मुकति सदगति भये दादू दरसन एक</l>
          <l><ref target="GopS105,26">GopS105,26</ref> बैत वर्ग रेजां साष बिनसां नींचि सूद</l>
          <l><ref target="GopS105,26">GopS105,26</ref> रुइ वो अक नूं बिगरदां नींचि सूद</l>
          <l><ref target="GopS105,27">GopS105,27</ref> जांमीं घियाल रूइ तो बाषुद बगोर बुर्द</l>
          <l><ref target="GopS105,27">GopS105,27</ref> चूं मोर दांनया बदो जे रे जिमीं रवद</l>
          <l><ref target="GopS105,28">GopS105,28</ref> बिरह अगनि का दाग दे जीवत म्रितक गोर</l>
          <l><ref target="GopS105,28">GopS105,28</ref> दादू पहली घर कीया आदि हमारी ठौर</l>
          <l><ref target="GopS105,29">GopS105,29</ref> हमौं हमारा करि लिया जीवत करणीं सार</l>
          <l><ref target="GopS105,29">GopS105,29</ref> पीछे संसा को नहीं दादू अगम अपार</l>
          <l><ref target="GopS105,30">GopS105,30</ref> जंबुक क्या षाइ अगनि क्या जालै धरती गडै सु कूंण</l>
          <l><ref target="GopS105,30">GopS105,30</ref> दादू जी मिले दयाल कूं ज्यूं पांणीं मैं लूंण</l>
          <l>अर्जुन उबाच</l>
          <l><ref target="GopS105,31">GopS105,31</ref> जत्र कत्र मरते बैष्नवा भषिते स्वांन काकवत</l>
          <l><ref target="GopS105,31">GopS105,31</ref> निद्यते सकल संसार ब्रूहि मुकति किं केसवा</l>
          <l>श्री भगवांन उबाच</l>
          <l><ref target="GopS105,32">GopS105,32</ref> जत्र कत्र मरते बै.ख्नवा कृया करते पंषि देवता</l>
          <l><ref target="GopS105,32">GopS105,32</ref> परम अस्थांनं गता प्रांनं मुक्ति रे वान संसय:</l>
          <l><ref target="GopS105,33">GopS105,33</ref> कबीर मरण तहां जौ पाइये जहां अपणां न होइ</l>
          <l><ref target="GopS105,33">GopS105,33</ref> अहमष भषै जनावरा मुवां न रोवै कोइ</l>
          <l><ref target="GopS105,34">GopS105,34</ref> हरि भजि साफिल जीवणां पर उपगार समाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,34">GopS105,34</ref> दादू मरणां तहां भला जहां पसु पंषी षाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,35">GopS105,35</ref> साध सूर सोहै मैंदांनां तिनकै नांहीं गोर मसांनां</l>
          <l><ref target="GopS105,35">GopS105,35</ref> साहिब के मारग मैं मुये सो सहजैं हीं सदगति हुये</l>
          <l><ref target="GopS105,36">GopS105,36</ref> च्यारि दाग चहुं जुग के चतुर बेद की साषि</l>
          <l><ref target="GopS105,36">GopS105,36</ref> जालि गाडि परवाह जलि भावै चौडै राषि</l>
          <l><ref target="GopS105,37">GopS105,37</ref> चौडै राष्यां बहुत गुण जाल्यां जीव जलाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,37">GopS105,37</ref> गाडयां गंड पडैं मरैं जल मैं जल सडि जाइ</l>
          <l><ref target="GopS105,38">GopS105,38</ref> क्या जौ गाडया जालिया क्या जल जंगल मांहि</l>
          <l><ref target="GopS105,38">GopS105,38</ref> भजन सील सत साच बिन कोटि करौ गति नांहि</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
