<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>गुरदेव का गुण सगुणां साध कौं अंग</head>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS33,1">दादू गैब मांहि गुर मिल्या पाया पूरा साध </l>
          <l xml:id="GopS33,1">मस्तकि मेरे कर धर्या दष्या अगम अगाध </l>
          <l xml:id="GopS33,2">दादू सतगुरि सहज मैं कीया बहु उपगार </l>
          <l xml:id="GopS33,2">निर्धन धंनवत करि लीया गुर मिलिया दातार </l>
          <l xml:id="GopS33,3">कबीर सतगुर की महिमां अनंत अनंत कीया उपगार </l>
          <l xml:id="GopS33,3">लोचन अनंत उघाडिया अनंत दिषांवनहार </l>
          <l xml:id="GopS33,4">दादू सतगुर सूं सहजैं मिल्या लीया कठि लगाइ </l>
          <l xml:id="GopS33,4">दया भई दयाल की दीपक दीया जगाइ </l>
          <l xml:id="GopS33,5">दादू देषु दयाल की गुरू दिषाई बाट </l>
          <l xml:id="GopS33,5">ताला कूंची लाइ करि षोलै सबै कपाट </l>
          <l xml:id="GopS33,6">सतगुरि अंजन बाहि करि नैंन पटल सब षोले </l>
          <l xml:id="GopS33,6">बहरे कांनौं सूनने लागे गूंगे मुष सूं बोले </l>
          <l xml:id="GopS33,7">अग्यांन तिमरा अंधस्य ग्यांन अंजन सिलाकया </l>
          <l xml:id="GopS33,7">चक्षुऊरुनमींल्यते जेनि तस्मै श्री गुरवेनम: </l>
          <l xml:id="GopS33,8">कबीर बलिहारी गुर आपणैं द्यौं हाडी कै बार </l>
          <l xml:id="GopS33,8">जिनि मानिष थैं देवता किया करत न लागी बार </l>
          <l xml:id="GopS33,9">सतगुरि कीया फेरि करि मन का औरै रूप </l>
          <l xml:id="GopS33,9">दादू पंचूं पलटि करि कैसे भये अनूप </l>
          <l xml:id="GopS33,10">सतगुर पसु मांणस करै मांणस थैं सिध सोइ </l>
          <l xml:id="GopS33,10">दादू सिध थैं देवता देव निरंजन होइ </l>
          <l xml:id="GopS33,11">सतगुर दाता जीव का श्रवन सीस कर नैंन </l>
          <l xml:id="GopS33,11">तन मन सौंज संवारि सब मुष रसनां अरु बैंन </l>
          <l xml:id="GopS33,12">रांम नांम उपदेस करि अगम गवन यहु सैंन </l>
          <l xml:id="GopS33,12">दादू सतगुरि सब दीया आप मिलाये ऐंन </l>
          <l xml:id="GopS33,13">दादू काढे काल मुषि अंधे लोचन देइ </l>
          <l xml:id="GopS33,13">दादू ऐसा गुर मिल्या जीव ब्रह्म करि लेइ </l>
          <l xml:id="GopS33,14">दादू काढे काल मुषि श्रवणहुं सबद सुनाइ </l>
          <l xml:id="GopS33,14">दादू ऐसा गुर मिल्या मृतक लीये जिलाइ </l>
          <l xml:id="GopS33,15">दादू काढे काल मुषि गूंगे लीये बुलाइ </l>
          <l xml:id="GopS33,15">दादू ऐसा गुर मिल्या सुष मैं रहे समाइ </l>
          <l xml:id="GopS33,16">दादू काढे काल मुषि मिहरि दया करि आइ </l>
          <l xml:id="GopS33,16">दादू ऐसा गुर मिल्या महिमां कहि न जाइ </l>
          <l xml:id="GopS33,17">सतगुरि काढे केस गहि डूबत इहि संसार </l>
          <l xml:id="GopS33,17">दादू नाव चढाइ करि कीयै पैली पार </l>
          <l xml:id="GopS33,18">भौसागर मैं डूबतां सतगुरि काढे आइ </l>
          <l xml:id="GopS33,18">दादू षेवट गुर मिल्या लीये नाव चढाइ </l>
          <l xml:id="GopS33,19">दादू उस गुरदेव की मैं बलिहारी जांउं </l>
          <l xml:id="GopS33,19">जहां आसण अमर अलेष था ले राषे उस ठांउं </l>
          <l xml:id="GopS33,20">सतगुरि दीया दत्त घणां तिसका वार न पार </l>
          <l xml:id="GopS33,20">दादू पाया रांम धन भाव भगति दीदार </l>
          <l xml:id="GopS33,21">कबीर रांम नांम कै पटंतरै देबे कूं कुछ नांहि </l>
          <l xml:id="GopS33,21">क्या ले गुरू संतोषिये हौंस रही मन मांहि </l>
          <l xml:id="GopS33,22">कबीर सतगुर्कै सदि करूं दिल अपणीं का साच </l>
          <l xml:id="GopS33,22">कलिजुग हमसूं लडि पड्या मुहकम मेरा बाछ </l>
          <l xml:id="GopS33,23">सतगुरि दीया रांम धन रहै सुबुधि बताइ </l>
          <l xml:id="GopS33,23">मनसा बाचा कर्मनां बिलसै बितडै षाइ </l>
          <l xml:id="GopS33,24">कीया क्रित मेटै नहीं गुणहिं मांहि समाइ </l>
          <l xml:id="GopS33,24">दादू बधै अनंत धन कबहूं कदे न जाइ </l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS33,1.0">गुरि म्हारै ऐसा गुण कीया बिष षातां अंमृत ले दीया </l>
          <l xml:id="GopS33,1.1">षलि षातां मिश्री ले दीई साहिब जांणि इती उनि कीई </l>
          <l xml:id="GopS33,1.2">उजड जातां बाट बताई सैंन दीई जीव लीयौ बुलाई </l>
          <l xml:id="GopS33,1.3">कूप परत जीव लीयौ राषि दया करी दीयौ नहीं नाषि </l>
          <l xml:id="GopS33,1.4">गुर दादू की बलि बलि जांऊं टीला जिहि दीयौ हरि का नांऊं </l>
          <l xml:id="GopS33,2.0">सहज मांहि सतगुरि दत्त दीया फेरि घाट उतिम करि लीया </l>
          <l xml:id="GopS33,2.1">अगम ग्यांन सो कहि संमझाया जोतिस रूपी निकटि बताया </l>
          <l xml:id="GopS33,2.2">हमथैं दुर्लभ सतगुरि कीया प्रेम सहेत रस अंमृत पीया </l>
          <l xml:id="GopS33,2.3">यहु उपगार कीया गुर दादू आतम ठौर लगाई आदू </l>
          <l xml:id="GopS33,2.4">गरीबदास यहु गुण जे भूलै रांम बिमुष नर तिन मैं तूलै </l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS33,25">गूंगे बहरे अंध ले सतगुरि कीये सुचेत </l>
          <l xml:id="GopS33,25">मोहन सींचे रांम रस गुर दादू हर हेत </l>
          <l xml:id="GopS33,26">गुर दादू ऐसी करी तैसी करै न कोइ </l>
          <l xml:id="GopS33,26">जगंनाथ भौ बूडतां काढे बंधन षोइ </l>
          <l xml:id="GopS33,27">जगंनाथ गुर बिन नहीं इहि कलि दूजा और </l>
          <l xml:id="GopS33,27">दुषदौ सेती काढि करि राषे सीतल ठौर </l>
          <l xml:id="GopS33,28">गुर दादू के गुणहु की कीमति कही न जाइ </l>
          <l xml:id="GopS33,28">जगंनाथ सो बुधि नहीं जिहि बरणूं गुर राइ </l>
          <l xml:id="GopS33,29">गुर दादू के गुणहु का वोर न अंत अपार </l>
          <l xml:id="GopS33,29">जगंनाथ मुषि का कहुं गुर मोटा दातार </l>
          <l xml:id="GopS33,30">गुर दादू दरबार दत दया करि बिन सेव </l>
          <l xml:id="GopS33,30">जगंनाथ सो कुछ नहीं दे रिझऊं गुरदेव </l>
          <l xml:id="GopS33,31">गुर दादू सूं ऊरणि क्यूंहीं होवां नहीं बिचार </l>
          <l xml:id="GopS33,31">जगंनाथ तिल तिल करि छिन छिन जौ कोटि बार तन वारं </l>
          <l xml:id="GopS33,32">जाता जनम कृतार्थिता बिकसंत: पुन्यांबुजानांबनं </l>
          <l xml:id="GopS33,32">षीणांसंपुटि सर्बपाप: पडली दुरत्वांधकारोगह: आनंदंकूरु कोटि प्रगटिता </l>
          <l xml:id="GopS33,32">जाता जनम कृतार्थिता बिकसंत: पुन्यांबुजानांबनं </l>
          <l xml:id="GopS33,32">षीणांसंपुटि सर्बपाप: पडली दुरत्वांधकारोगह: आनंदंकूरु कोटि प्रगटिता </l>
          <l xml:id="GopS33,32">बिघनाटिबीटिता सश्रंगे भवतां क्रितंसुक्रित न क्यं क्यं न लभ्यं मया </l>
          <l xml:id="GopS33,33">कबीर ग्यांन प्रकास्या गुर मिल्या सोजिनि बीसरि जाइ </l>
          <l xml:id="GopS33,33">जब गोबिंद क्रिपा करि तब गुर मिलिया आइ </l>
          <l xml:id="GopS33,34">दादू गुर गरवा मिल्या जाथैं सब गमि होइ </l>
          <l xml:id="GopS33,34">लोहा पारस परसतां सहजि समांनां सोइ </l>
          <l xml:id="GopS33,35">कबीर भली भई जु गुर मिल्या नहींतर होती हांणि </l>
          <l xml:id="GopS33,35">दीपक द्रिष्टि पतंग ज्यूं पडता पूरि जांणि </l>
          <l xml:id="GopS33,36">कबीर सब जग यौं भरम्यां फिरै ज्यूं रांमैं का रोझ </l>
          <l xml:id="GopS33,36">सतगुर थैं सोधी भई तब पाया हरि का षोज </l>
          <l xml:id="GopS33,37">कबीर हम भी पांहन पूजते होते जंगल के रोझ </l>
          <l xml:id="GopS33,37">सतगुर की क्रिपा भई डाल्या सिर थैं बोझ </l>
          <l xml:id="GopS33,38">गुर ही तैं गंमि भई न तौ क्यूं भजते लोई </l>
          <l xml:id="GopS33,38">रांम नांम कै लेत रही चित च्यंतन कोई </l>
          <l xml:id="GopS33,38">कर्म भर्म दोऊ पकरि काया तैं कीनैं जूये </l>
          <l xml:id="GopS33,38">पंचूं बैरी प्रबल सुतौ बिन मारैं मूये </l>
          <l xml:id="GopS33,38">अटर भये धू धरनि ज्यूं पहुंचाए तिहि ठौर </l>
          <l xml:id="GopS33,38">रिधि सिधि दाता मुकति को सतगुर समौं न और </l>
          <l xml:id="GopS33,39.1">बालू की थापनां थापी नीर जु न्हवाइये </l>
          <l xml:id="GopS33,39.2">तंदुल बील के पात आक जु चढाइये </l>
          <l xml:id="GopS33,39.3">अष्ट सिधि नव निधि बुधि के भंझार भरैं </l>
        </lg>
        <lg type="[loS]">
          <l xml:id="GopS33,39.4">[loS] मन इंछ्या सब करै मांगिऐ सु पाइये </l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS33,39.5">कछू न पीछे कूं राषै जौपैं सिव सिव भाषै </l>
          <l xml:id="GopS33,39.6">ताही तैं तौ भोरा भाई चकवै कहाइये </l>
          <l xml:id="GopS33,39.7">बिन सेयैं दांन देइ दादू न पलटौ लेइ </l>
          <l xml:id="GopS33,39.8">गोपाल चरन चितु काहे न लगाइये </l>
          <l xml:id="GopS33,40">गुर दादू की बंदनां कीजै साचै भाइ </l>
          <l xml:id="GopS33,40">मोहन कारिज सिधि ह्वै कबहूं काल न षाइ </l>
          <l xml:id="GopS33,41">गुर बंदन करि चालिये सरैं सकल ही कांम </l>
          <l xml:id="GopS33,41">मोहन बिन गुर बंदनां लहै नहीं बिश्रांम </l>
          <l xml:id="GopS33,42">गुर बंदन करि बर्त परि नटनीं चढै अकास </l>
          <l xml:id="GopS33,42">जन मोहन षेलै कला कबहूं न होइ बिनास </l>
          <l xml:id="GopS33,43">जैमल गुर के चरन की रेनि बंदि नित ऊठि </l>
          <l xml:id="GopS33,43">सदा सनमुष सेविये कदे न दीजै पूठि </l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
