<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>झूठी अनभै करणी बिना कथणीं कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS49,1.0">बातैं बादि जांहिगी भइये तुम्ह जिनि जांनौं बातनि पइये |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS49,1.1">जब लग अपनां आपन जांनैं तब लग कथणीं काची |</l>
          <l xml:id="GopS49,1.1">आपा जांनि सांई कूं जांनैं तब कथनीं सब साची |</l>
          <l xml:id="GopS49,1.2">करनीं बिनां कंत नहीं पावै कहैं सुनैं का होई |</l>
          <l xml:id="GopS49,1.2">जैसी कहै करैगा तैसी पावैगा जन सोई |</l>
          <l xml:id="GopS49,1.3">बातनि हीं जे निर्मल होवै तौ काहे कूं कसि लीजै |</l>
          <l xml:id="GopS49,1.3">सोनां अगनि दहै दस बारा तब यहु प्रांन पतीजै |</l>
          <l xml:id="GopS49,1.4">यौं हम जांनां मन पतियांनां करनी कठिन अपारा |</l>
          <l xml:id="GopS49,1.4">दादू तन कौ आपौ जारै तौ तिरत न लागै बारा |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS49,1">दादू आपा जब लगैं तब लग दूजा होइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,1">जब यहु आपा मिटि गया तब दूजा नांहीं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,2">मेरे आगै मैं षडा ताथैं रह्या लुकाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,2">दादू प्रतषि पीव है जे यहु आपा जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,3">दादू साचै मत तै साहिब मिलै कपटि मिलैगा काल |</l>
          <l xml:id="GopS49,3">साचै परम पद पाईये कपट कया मैं साल |</l>
          <l xml:id="GopS49,4">अलष पुरिष मेरी द्रिष्टि समांनां संसा गया अपूठा |</l>
          <l xml:id="GopS49,4">जब लग तांई तनहि न षोजै कथै बदै सब झूठा |</l>
          <l xml:id="GopS49,5">प्यंड होइ तौ पद की आस बणि निपजैं चौतारं |</l>
          <l xml:id="GopS49,5">दूध होइ तौ घ्रित की आसा करणीं करतब सारं |</l>
          <l xml:id="GopS49,6">कथणीं हुते सु कथि गए सुण लीजौ सब कोई |</l>
          <l xml:id="GopS49,6">कहै मुकंद करणीं बिनां कथणीं सिध न होई |</l>
          <l xml:id="GopS49,7">कथ्या कमाइ होइ तौ कबिता दूतर तिरै |</l>
          <l xml:id="GopS49,7">हेम अवसि मति जोइ साज पषैं सांजति करै |</l>
          <l xml:id="GopS49,8">गावै ते तौ गायण कहीजै जोडै ते तौ जोडा |</l>
          <l xml:id="GopS49,8">भेष पहरै ते तौ दरसणीं कहीजै सिध पुरिष ते थोडा |</l>
          <l xml:id="GopS49,9">दर्शनीं ते करसणीं त्रसी राजा ह्वैसी हाली |</l>
          <l xml:id="GopS49,9">जती सती कोई बीर बिचषण ह्वैसी यौं सति सति भाषंत सिधहर ताली |</l>
          <l xml:id="GopS49,10">कलौ काबिं गृहे गृहे श्रुर्त्वामेक पुरे पुरे |</l>
          <l xml:id="GopS49,10">ग्यात्वा षंड मध्येषु दातारो त्रियलोक दुर्लभ |</l>
          <l xml:id="GopS49,11">करणीं किर काको नही कथणीं अनंत अपार |</l>
          <l xml:id="GopS49,11">दादू यूं क्यूं पाइये रे मन मूंढ गंवार |</l>
          <l xml:id="GopS49,12">दादू पद जोडें क्या पाईये साषी कहें क्या होइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,12">सति सिरोमनि सांईंया जे तन चीन्हां सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,13">दादू द्वै द्वै पद किये साषी भी द्वै चारि |</l>
          <l xml:id="GopS49,13">हमकूं अनभै ऊपजी हम ग्यांनीं संसारि |</l>
          <l xml:id="GopS49,14">दादू सुणि सुणि परचे ग्यांन के साषी सबदी होइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,14">तब ही आपा ऊपजै हमसा और न कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,15">दादू सो उपजी किस कांम की जे जण जण करै कलेस |</l>
          <l xml:id="GopS49,15">साषी सुणि समझैं साध की ज्यूं रसनां रस सेस |</l>
          <l xml:id="GopS49,16">कथणीं बदणीं जलि करि जाव बंधि सकौ तौ बंधौ बाव |</l>
          <l xml:id="GopS49,16">चरपट कहै पवन की डोर भुनकत गाधा ले गया चोर |</l>
          <l xml:id="GopS49,17">कथणीं सुहेली करणीं दुहेली बिण षांयैं गुड मीठ |</l>
          <l xml:id="GopS49,17">षायै हींग कपूर बषांणैं गोरष कहै सब झूठा |</l>
          <l xml:id="GopS49,18">कहण सुहेली रहण दुहेली कहण रहण बिण थोथा |</l>
          <l xml:id="GopS49,18">पढ्या गुण्या सूवा बिलाई षाया पंडित कै हाथि रहि गया पोथा |</l>
          <l xml:id="GopS49,19">कबीर चतुराई सूवै पढी सोई प्यंजर मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,19">फिरि परमोधै और कूं आपण समझै नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,20">सूवा सयानप सब गई पढि गुणि परबसि होइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,20">कहि मुकंद गुंगे भले पिंजरै परै न सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,21">कबीर कथणीं कथी तौ का भया जे करणीं नां ठहराइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,21">कालबूत के कोट ज्यूं देषत हीं ढहि जाइ |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS49,2.0">कथणीं बदणीं सब जंजाल भाव भगति अरु रांम निराल |</l>
          <l xml:id="GopS49,2.1">कथै बदै सुणैं सब कोइ कथें न होइ कियैं होइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,2.2">कूडी करणीं रांम न पावै साच टिकै निज रूप दिषावै |</l>
          <l xml:id="GopS49,2.3">औरन कूं बैकुंठ बतावै आपण आंधा जमपुरि जावै |</l>
          <l xml:id="GopS49,2.4">घट मैं अगनि घर जलै अवास चेति बुझाइ कबीरा दास |</l>
          <l xml:id="GopS49,3.0">रांम राइ तेरी गति जांणीं न जाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,3.0">जो जस करिहै सो तस पइहै राजा रांम निपाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,3.1">जैसी कहै करै जौ तैसी तौ तिरत न लागै बारा |</l>
          <l xml:id="GopS49,3.1">कहता कहि गया सुरता सुणि गया करणीं कठिन अपारा |</l>
          <l xml:id="GopS49,3.2">सुरही तिन चरि अंमृत सरवैं ले र भुवंगहि पाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,3.2">अनेक जतन करि निग्रह कीजै बिषै बिकार न जांई |</l>
          <l xml:id="GopS49,3.3">संत करै असंत की संगति तासूं कहा बसाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,3.3">कहै कबीर ताके भरम छूटे जे रहे रांम ल्यौ लाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,4.0">अकथ कहांनीं प्रेम की कछू कही न जाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,4.0">गूंगे केरी सरकरा बैठे मुसकाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,4.1">भोमि बिनां अरु बीज बिन तरवर एक भाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,4.1">अनंत फल परकासिया गुरि दिया बताई |</l>
          <l xml:id="GopS49,4.2">मन थिर बैसि बिचारिया रांमहि ल्यौ लाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,4.2">झूठी अनभै बिस्तरी सब थोथी बाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,4.3">कहै कबीर सकति कछू नांहीं गुर भया सहाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,4.3">आंवण जांणीं मिटि गई मन मनहि समाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,5.0">है कोई रांम नांम बतावै बस्त अगोचर मोहि लषावै |</l>
          <l xml:id="GopS49,5.1">रांम नांम सब कोई बषांनैं रांम नांम का मरम न जांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS49,5.2">ऊपर की मोहि बात न भावै देषै गावै तौ सुष पावै |</l>
          <l xml:id="GopS49,5.3">कहै कबीर कछू कहत न आवै परचा बिनां मरम को पावै |</l>
          <l xml:id="GopS49,6.0">भाई रे भेद भ्रम कै पैलै पासै सोचि बिचारौ दासा |</l>
          <l xml:id="GopS49,6.0">मनसा मेघ बरसि घट भींतरि अरथि न भीजै आसा |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS49,6.1">ताप तिमर दुष जाका तन मैं से सुष स्यंध न जांणैं |</l>
          <l xml:id="GopS49,6.1">कूकर कीच बिषै मैं षूतौ पाप पसी सूं छांणैं |</l>
          <l xml:id="GopS49,6.2">फूटा बासण बेझ बिकारी सुरि सब हूवा रीता |</l>
          <l xml:id="GopS49,6.2">रांम कहण कूं रुंल्या बिगूचै जड बुधि ज्वाला जीता |</l>
          <l xml:id="GopS49,6.3">निर्मल ग्यांन चरण थैं नेडा पैसि जु को जन पीवै |</l>
          <l xml:id="GopS49,6.3">कहै हरदास त्रिषा तब भाजै जनम सुफल ह्वै जीवै |</l>
          <l xml:id="GopS49,7.0">सकल बियापी संगिया अगह गह्यौ नहीं जाइ हो |</l>
          <l xml:id="GopS49,7.0">सुपिनैं सब कुछ भोगया मेरे तन का ताप न जाइ हो |</l>
          <l xml:id="GopS49,7.1">आगंम बतायौ निगमां गुण धरि गयौ छंद |</l>
          <l xml:id="GopS49,7.1">सिकलीगर का लोह ज्यूं घसि काढ्यौ प्रतिबिंब हो |</l>
          <l xml:id="GopS49,7.2">सोचत सोचत पोचहै परिहंस पूजै नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,7.2">जंगलि हसिबा रोइबा ताकी साषि भरै को नांहि हो |</l>
          <l xml:id="GopS49,7.3">सुंनि महल मैं सोधिलै तन मन साटै रांम |</l>
          <l xml:id="GopS49,7.3">सकल सुषां कौं बीज है सुमिरि सरैं सब कांम हो |</l>
          <l xml:id="GopS49,7.4">जब लग ग्यांन न ऊपज्यौ बिकल फिर्यौ मति मंद |</l>
          <l xml:id="GopS49,7.4">नैंण द्रिष्टि की हींणता ताथैं निभ देष्या दोइ चंद हो |</l>
          <l xml:id="GopS49,7.5">साच सपेदी दिल महल राषे फूल बिछाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,7.5">गुण धरि पौढौ निर्गुणां मेरी सेवा निर्मल जोइ हो |</l>
          <l xml:id="GopS49,7.6">तुम्ह हीं मैं जांमैं मरैं नापा कत जै भाजि |</l>
          <l xml:id="GopS49,7.6">अपनैं तन की जांणि है दुष सुष काटौ षाजि हो |</l>
          <l xml:id="GopS49,8.0">पंडित बाद बदैं ते झूठा |</l>
          <l xml:id="GopS49,8.0">रांम कहैं दुनियां तिरि जैहै तौ षांड कह्यां मुह मीठा |</l>
          <l xml:id="GopS49,8.1">पावक कहैं पाव जे दाझै जल कहि त्रिषा बुझाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,8.1">भोजन कहैं भूष जे भाजै तौ सब कोई तिरि जाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,8.2">नर कै साथ्य सूवा हरि बोलै हरि परताप न जांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS49,8.2">जे कबहूं उडि जाइ जंगल मैं बहुरि न सुरतैं आंनैं |</l>
          <l xml:id="GopS49,8.3">साची प्रीति बिषैं माया सौं हरि भगतनि सूं हासी |</l>
          <l xml:id="GopS49,8.3">कहै कबीर प्रेम नहीं उपज्यौ बांध्यौ जंमपुरी जासी |</l>
          <l xml:id="GopS49,9.0">यहु बल बुधि अंकूंरहि साथ क्यूं सर ईषैं पडै निवात |</l>
          <l xml:id="GopS49,9.1">सिंघ भेष मेषी पहराई चरण गई तब जंबकि षाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,9.2">गज केहरि तांबा अघमूलं सुमिरंण रांम पांन सारदूलं |</l>
          <l xml:id="GopS49,9.3">नांपा तिरिबौ अंकूर प्रवांणां गऊ सुत अपढ पढाई पषांणां |</l>
          <l xml:id="GopS49,10.0">मन सूधा बिनांसं तौ जे कीजै सु कलेस |</l>
          <l xml:id="GopS49,10.0">ज्यूं बहुरूप अधम कुल ब्रतनौं करि नाचै द्विज भेस |</l>
          <l xml:id="GopS49,10.1">प्रांणैं पै दध्य जांमण पाषैं घ्रित इंछ्या मन थाए |</l>
          <l xml:id="GopS49,10.1">जिम बहु भेद साध संगति बिन ए सब मिथ्या जाए |</l>
          <l xml:id="GopS49,10.2">रिति बिण तỳा सुत इंछ्या करै मन कलेसैं तन छीजै |</l>
          <l xml:id="GopS49,10.2">ज्यूं हरि भगत सबद साधनि बिन नारांइण न पतीजै |</l>
          <l xml:id="GopS49,10.3">दीन दयाल दीन ब्रत पाषै मिलै नहीं भ्रम जाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,10.3">कहै दमौ सूका तरवर बिन पावक प्रगट न थाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,11.0">हरि गुण गाइये रे संतौ गाइ र करौ बिचार |</l>
          <l xml:id="GopS49,11.0">जौ चंदन षर लादियौ तौ अंत पडै जाइ छार |</l>
          <l xml:id="GopS49,11.1">जल दीठां तिसनां बुझै रे पीयां होइ अधार |</l>
          <l xml:id="GopS49,11.1">पेटां रोटी बांधियां रे भूष न जाइ लगार |</l>
          <l xml:id="GopS49,11.2">पाई पावां छाला पड्या जा काते जीलार |</l>
          <l xml:id="GopS49,11.2">गांइण ते पाला चल्या चींन्ह्यां ते असवार |</l>
          <l xml:id="GopS49,11.3">लष चौरासी टांगरा हरि जी साह अपार |</l>
          <l xml:id="GopS49,11.3">नापा का गांयैं सुणें चींन्हि न लीया सार |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS49,22">रांम नांम सब कोई गावै बिन बिसवास कहा फलु पावै |</l>
          <l xml:id="GopS49,22">मरि करि रांम सती कहै जैसैं देषनहार कहैं घर बैसैं |</l>
          <l xml:id="GopS49,23">अंमृत कलसु सीस भरि लीजै मरि जइये जौ मुषां न पीजै |</l>
          <l xml:id="GopS49,23">रोटी पीठि भूष नहीं जाई बिन जल पीयैं न त्रिषा बुझाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,24">ओषदि रूंष आहि घरबारा बिन घसि लांयें मरै गंवारा |</l>
          <l xml:id="GopS49,24">रांम नांम कौ ब्यौरौ कीनौं दुष्टनि दुष संतनि सुष दीनौं |</l>
          <l xml:id="GopS49,25">चित्र मांहि केहरि कियौ तासूं डरै न कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,25">यौं मोहन करणीं बिनां कथनीं तैं क्या होइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,26">दीपक कौ आकार सब कियौ चित्र मैं सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,26">मोहन जोति प्रकास बिन तिमर दूरि क्यूं होइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,27">चित्र मांहि जुवती लिषी नष सष अंग संवारि |</l>
          <l xml:id="GopS49,27">मोहन कारिज नां सरै का करिये सो नारि |</l>
          <l xml:id="GopS49,28">चित्र मांहि चितरी दुरस अंमृत की उनहारि |</l>
          <l xml:id="GopS49,28">बिन बेबेक कथनीं इसी मोहन देषि बिचारि |</l>
          <l xml:id="GopS49,29">चित्रानलं नानलंमेव बिधि चित्रांगना नूनमनंगनैव |</l>
          <l xml:id="GopS49,29">चित्रामृतं नांमृतंमेव राम बचो बबेक सति बबेक एव |</l>
          <l xml:id="GopS49,30">न मुक्र नांवमात्रेण आतमबोध दया बिना |</l>
          <l xml:id="GopS49,30">न भवंति मुषं मिष्ट वा एवं बदंत सर्करा |</l>
          <l xml:id="GopS49,31">दादू मिश्री मिश्री कीजिये मुष मीठा नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS49,31">मीठा तब ही होइगा छिटकावैं मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS49,32">दादू मनसा के पकवांन सौं क्यूं पेट भरावै |</l>
          <l xml:id="GopS49,32">ज्यूं कहिये त्यूं कीजिये तब ही बनि आवै |</l>
          <l xml:id="GopS49,33">दादू बातौं हीं पहुंचै नहीं घर दूरि पयांणां |</l>
          <l xml:id="GopS49,33">मारिग पंथी उठि चलै दादू सोई सयांनां |</l>
          <l xml:id="GopS49,34">दादू बातौं सब कुछ कीजिये अंति कछू नहीं देषै |</l>
          <l xml:id="GopS49,34">मनसा बाचा कर्मनां तब लागै लेषै |</l>
          <l xml:id="GopS49,35">हल हलफाल करंदियां रघी गई बिहाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,35">जाइ पुछौ सांवणि सुतियां लावी लगनि आइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,36">हाथा हीली सांपजी हल होसी हो लाल |</l>
          <l xml:id="GopS49,36">थोडौ सो ही चाहिजे बीज बलद हल हाल |</l>
          <l xml:id="GopS49,37">झूझैंहि बेटा राव कै कथहि महाजन लोग |</l>
          <l xml:id="GopS49,37">बात कहौ बहु भांति करि कठिन कमांवन जो |</l>
          <l xml:id="GopS49,38">दादू कहिबे सुणिबे मन षुसी करिबा औरै षेल |</l>
          <l xml:id="GopS49,38">बातौ तिमर न भाजई दीवा बाती तेल |</l>
          <l xml:id="GopS49,39">दादू करिबे वाले हम नहीं कहिबे कूं हम सूर |</l>
          <l xml:id="GopS49,39">कहिबा हम थैं निकटि है करिब हम थैं दूर |</l>
          <l xml:id="GopS49,40">दादू कहैं कहैं क्या होत है कहैं न सीझै कांम |</l>
          <l xml:id="GopS49,40">कहैं कहैं क्या पाईए जब लग रिदै नवै रांम |</l>
          <l xml:id="GopS49,41">कहि कहि केते थाके दादू सुणि सुणि कहु क्या लेइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,41">लूंण मिलै गलि पायां ता समि चित यौं देइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,42">कहतां कहतां दिन गए सुणतां सुणतां जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,42">दादू ऐसा को नहीं कहि सुणि रांम समाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,43">कहतां सुनतां दिन गए ह्वै कछू न आवा |</l>
          <l xml:id="GopS49,43">दादू हरि की भगति बिन प्रांणीं पछितावा |</l>
          <l xml:id="GopS49,44">सुणत सुणावत दिन गए उरझि न सुरझ्या मंन |</l>
          <l xml:id="GopS49,44">कहि कबीर चेत्या नहीं अजहूं स पहला दिन |</l>
          <l xml:id="GopS49,45">दादू जीव जंजालैं पडि गया उलझ्या नौ मण सूत |</l>
          <l xml:id="GopS49,45">कोई एक सुलझै सावधांन गुर बाइक अवधूत |</l>
          <l xml:id="GopS49,46">नौ मण सूत उलझिया कबीर घर घरबारि |</l>
          <l xml:id="GopS49,46">त्यांह सुलझायौ बापडां ज्यांह जांणीं भगति मुरारि |</l>
          <l xml:id="GopS49,47">बकता सुरता मरि मरि जांसे रहता रैइसें थीरं |</l>
          <l xml:id="GopS49,47">सार का चणां कोई बिरला चाबै सत्य सत्य भीषंत श्री हणवंत बीरं |</l>
          <l xml:id="GopS49,48">कथता तौ कथे गया सुरता सुणे रह्या |</l>
          <l xml:id="GopS49,48">निर्मल रहिगे थीरं कोई एक बीर बिचषंण पार उतरैगे |</l>
          <l xml:id="GopS49,48">यौ सति सति भाषंत श्री हणवंत बीरं |</l>
          <l xml:id="GopS49,49">बकता च भवे ग्यांनीं सुरता मोष्य लभ्यते |</l>
          <l xml:id="GopS49,49">बकता सुरता न जांनांमि बृथा तस्य जीवनं |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS49,12.0">अवधू क्या कथिये सब झूठा |</l>
          <l xml:id="GopS49,12.0">अवधि पूरि परदेसी चलैगा उनहीं षाजि अपूठा |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS49,12.1">केई कहैं अनाहद आवै किनहीं त्रिकुटी भेदी |</l>
          <l xml:id="GopS49,12.1">गया गरकाब दोऊ दरिया मैं बिधनां की बसि छेदी |</l>
          <l xml:id="GopS49,12.2">केई कहैं गुफा बसि कीनीं बंकनालि निरताई |</l>
          <l xml:id="GopS49,12.2">पग पारे जसाषि नहीं परसिधि षडचर पडिया षाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,12.3">कथणीं बदणीं बषत गुदारैं षाली करैं कपाली |</l>
          <l xml:id="GopS49,12.3">कथि कथि कोटि मुनेस्वर मुवा मींच न किनहीं टाली |</l>
          <l xml:id="GopS49,12.4">केई दसवौं द्वार बातांवैं गूंझ कवल गति लाधी |</l>
          <l xml:id="GopS49,12.4">केई पछिम मेर डंडि पहुंता अडता न रहै आधी |</l>
          <l xml:id="GopS49,12.5">केई कहैं रसिक पद रंमियैं जनम करंम रस क्रीडा |</l>
          <l xml:id="GopS49,12.5">केई कहैं पाक सुष पूजा पाहि न भागी पीडा |</l>
          <l xml:id="GopS49,12.6">केई कथैं अध्यातम आतम केई बेद पुरांनां |</l>
          <l xml:id="GopS49,12.6">कहै हरदास कबज करि सो तत सो तत जगत न जांनां |</l>
          <l xml:id="GopS49,13.0">ऐसी रहनि बिन रांम न मिलै स्वारथ मैं मेरी एको न चलै |</l>
          <l xml:id="GopS49,13.1">तीर्थ न्हाइ भरोसा करैं मनहि न षोजहि भूले फिरैं |</l>
          <l xml:id="GopS49,13.2">कोई करैं पूजा कोई धरैं ध्यांन घर घर कथैं जुगति बिन ग्यांन |</l>
          <l xml:id="GopS49,13.3">कहि प्रिथीनाथ निज करणीं सार रहिसि मिले रांजा रांम भ्रतार |</l>
          <l xml:id="GopS49,14.0">क्या कथणी करणी बिण कीजै क्या कीजै बकबाद |</l>
          <l xml:id="GopS49,14.0">गूझ कवल गहि बिंब पषालौ निहचै राषौ नाद |</l>
          <l xml:id="GopS49,14.1">पांच परांण पवन थिर राषौ ससि घरि मेलौ सूर |</l>
          <l xml:id="GopS49,14.1">हिरदै अथरबनबेद संभारौ गगन बजावौ तूर |</l>
          <l xml:id="GopS49,14.2">मैथुन कवल ग्रहि मनसा बारौ पदमनाभ करि प्रीति |</l>
          <l xml:id="GopS49,14.2">गुर परसादि अगम घर पाया बैठे त्रिभुवन जीति |</l>
          <l xml:id="GopS49,14.3">होठ कंठ नासिका निरोधौ त्रिकुटी ब्यंब निहारौ |</l>
          <l xml:id="GopS49,14.3">प्रगट पसारि गरीब कहत है गुर दीपक उजियारौ |</l>
          <l xml:id="GopS49,15.0">पद पायौ रे पद गायौ जिहि अपणौं मन हरि सूं लायौ |</l>
          <l xml:id="GopS49,15.1">साषी सबद बिचारी रे जिहि मनसा अपणीं मारी रे |</l>
          <l xml:id="GopS49,15.2">वहि नीकौ अरथ सुधार्यौ रे जिहि मन कौ कह्यौ निवार्यौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS49,15.3">अगम निगम सब सूझ्यौ रे जिहि आतमरांम बूझ्यौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS49,15.4">टीलौ कछू न जांणैं रे ऐसी बात बषांणैं रे |</l>
          <l xml:id="GopS49,16.0">तूं मति जांनैं वै गाल्ही पाया |</l>
          <l xml:id="GopS49,16.0">माल कै मांणैं रूप की सोभा इत बिधि जनम गवाया |</l>
          <l xml:id="GopS49,16.1">अमल करि धरती बीज करि कलमां सच की आब नित देहु पांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS49,16.1">होह किरसांण ईमांन जमाइले भिस्त दोजग मूंढे इव जांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS49,16.2">यहु तन किचड यहु मन मींडक कवल की सार नहीं मूलि पाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,16.2">भवर उस्ताद नित्र भाषिया बोलै क्यूं बूझै तिसै नां बुझाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,16.3">आषणां सुणणां पवन की बांणीं यहु मन रता माया ही |</l>
          <l xml:id="GopS49,16.3">षसम की नजरि दिल पंसन करि जिनि इकमनि करि ध्यायाही |</l>
          <l xml:id="GopS49,16.4">पंज करि रषे तीह करि साषी पवै सैतांन मति कटि जाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,16.4">नांनिक आषै राह पै चलणां माल धन कित कूं संचाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,17.0">अहो मेरे आनंद की निधि केसवा |</l>
          <l xml:id="GopS49,17.0">भाजैं भाजैंला मेरा भौके रारोर |</l>
          <l xml:id="GopS49,17.1">जाकौ घर परिवार नहीं एक संगा आप आप कूं जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,17.1">नेगी कूडी धणीं साद्रोहौ षांचिन राषै ठाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,17.2">राजा निबल तणौं गढ लीजै सबल पहूंता आइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,17.2">घर जलतौ देषै नहीं पार कौ बुझांवण जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,17.3">बाहरि जाइ चितावै मेरौ प्रांणी घर कौ लहै न सोध |</l>
          <l xml:id="GopS49,17.3">भीतरि महल दूंदरां षायौ परैं कहावै जोध |</l>
          <l xml:id="GopS49,17.4">इहि तति साजि न्यांन की बेडी कीजै बहुत न षेध |</l>
          <l xml:id="GopS49,17.4">एकैं संगति क्यूं बणैं साचि र झूठि बिरोध |</l>
          <l xml:id="GopS49,17.5">पहरि पटोली धब लौटै फाडै कांबली सांचै भाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,17.5">संग अंमृत रस छाडि करि पीवै बिषै रस जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,17.6">मैण्यौं मींन फिरै जल भीतरि घूंमैं कस कै चाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,17.6">कहै सोझौ ते जन भला जाकूं रांम रमत दिन जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,18.0">हरि हिरदै रे अनत कत चाहौ भूले भ्रम दुनीं कत बाहौ |</l>
          <l xml:id="GopS49,18.1">जग पर्मोधि होत नर षाली करते उद्र उपाया |</l>
          <l xml:id="GopS49,18.1">आतमरांम न चीन्हैं संतौ क्यूं रमि लै रांम राया |</l>
          <l xml:id="GopS49,18.2">लागै प्यास नीर सो पीवै बिन लागैं नहीं पीवै |</l>
          <l xml:id="GopS49,18.2">षोजै तत मिलै अबिनांसी बिन षोजें नहीं जीवै |</l>
          <l xml:id="GopS49,18.3">कहै कबीर कठिन यहु करनीं जैसी षंडे धारा |</l>
          <l xml:id="GopS49,18.3">उलटी चाल मिलै ब्रह्म कूं सो सतगुरू हमारा |</l>
          <l xml:id="GopS49,19.0">कैसैं धौं प्रीति करत हरि हमसूं हम ममिता के बांधे |</l>
          <l xml:id="GopS49,19.0">हरि हैं चतुर सुजांण सिरोमणि हम कुटिल जटिल मीत सांधे |</l>
          <l xml:id="GopS49,19.1">जाकौ ध्यांन धरत सिव मुनि जन परहरि बिषै बिकारा |</l>
          <l xml:id="GopS49,19.1">हम सुत कलित्र मूंढ माया रत मोह पासि न बिसारा |</l>
          <l xml:id="GopS49,19.2">महा मोह आवर्त्त परे हैं हरिष सोग नहीं भागै |</l>
          <l xml:id="GopS49,19.2">छूटत नहीं द्रुगंध दुरासा इहै दाग ह्वै लागै |</l>
          <l xml:id="GopS49,19.3">बेद पुरांन सुनत नित दिन प्रति तऊ न उपजस्य ग्यांनां |</l>
          <l xml:id="GopS49,19.3">चतुरमास जल बरिषि सिला परि तऊ न निपजस्य धांनां |</l>
          <l xml:id="GopS49,19.4">जैसौ अनराग लागै लोगनि सूं ऐसौ जै हरि सूं लागै |</l>
          <l xml:id="GopS49,19.4">माधौदास आस सब छूटै जुरा मरण भ्रम भागै |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS49,50">जिता सचु संसार सूं सु ज सांई सूं होइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,50">तौ पधरि ही बेडा तिरै जिथां नीर न कोइ |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS49,20.0">कैसैं परम पद जन पाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,20.0">लाज कुल अभिमांन लीयैं रहत दूजै भाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,20.1">सुभ असुभ की संक मुगधां रह्यौ परपंच मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,20.1">अछत ही जल त्रिषा ब्यापक निकट पिवै न चाहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,20.2">एक कहत न बनैं भाइ दूसरौ नहीं आहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,20.2">कहै जैसैं रहै तैसैं जांनि कहिबौ ताहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,20.3">कह निर्गुन सर्गुन कथहु रे जौ न छूटै आस |</l>
          <l xml:id="GopS49,20.3">सबै भुस कौ लीपनौ यौं कहै माधैदास |</l>
          <l xml:id="GopS49,21.0">अब जन कासूं कहै गुसांई |</l>
          <l xml:id="GopS49,21.0">तुम बिन दीन दयाल देव मुनि सब फीकी प्रभुतांईं |</l>
          <l xml:id="GopS49,21.1">अपनें से कर चरन नैंन मुष अपनीं सी बुधि बांईं |</l>
          <l xml:id="GopS49,21.1">फिरत सकल भै काल कर्म बसि तेऊ अपनीं सी नांईं |</l>
          <l xml:id="GopS49,21.2">परआधीन परबदन बिलोकित मांनत मोद बडाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,21.2">हसैं हसत बिलषैं दुष पावत ज्यूं जल दर्पन छांई |</l>
          <l xml:id="GopS49,21.3">ऐसैं ही ब्यौहार परसपर ज्यूं कंन्हधेन चरांई |</l>
          <l xml:id="GopS49,21.3">सूरदास प्रभू तुम्ह बिनया ऐसैं को जांनत पीर पराई |</l>
          <l xml:id="GopS49,22.0">रांम राइ सो गति भई हमारी मोपैं छूटत नहीं संसारी |</l>
          <l xml:id="GopS49,22.1">ज्यूं पंषि उडि जाइ अकासां आस रही मन मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS49,22.1">छूटी न आस टूट्यौ नहीं फंदा उडिबौ लागै कांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS49,22.2">जो सुष करत होत दुष तेई कहत न कछू बनि आवै |</l>
          <l xml:id="GopS49,22.2">कुंडल ज्यूं किसतूरी का म्रिघ आपैं आप बंधावै |</l>
          <l xml:id="GopS49,22.3">कहै कबीर नहीं बस मेरा सुंनियैं देव मुरारी |</l>
          <l xml:id="GopS49,22.3">इत भयभीत डरूं जंम दूतनि आए सरनि तुम्हारी |</l>
          <l xml:id="GopS49,23.0">ए अपराध हरौ हरी तेरौ दास कहांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS49,23.0">बिषै बिकार न मन तजै यां नैं ग्यांन सिषांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS49,23.1">श्रक चंदन बनतादिका क्रीडत जौ पाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,23.1">तौ काहे सुष बांमदेव तेरी यहु गति गाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,23.2">रांम रसांइन रसिक हैं ताकै यहु नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS49,23.2">तिल कौ तेल तौ लैं भलौ जौं लैं घ्रित न षाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,23.3">कंचन गिर षोजत फिरै दष्यण दिसि धावै |</l>
          <l xml:id="GopS49,23.3">गूंगे केरी सरकरा कछू कहत न आवै |</l>
          <l xml:id="GopS49,23.4">कहै आंन आचरै आंन कहि आंन सुनावै |</l>
          <l xml:id="GopS49,23.4">माधौदास समींप तोर कहु कैसैं आवै |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS49,51">कबीर करता था तौ क्यूं रह्या अब करि क्यूं पछिताइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,51">बोवै पेड बंबूल का आंब कहां तैं षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,52">कबीर मारूं मन कूं ज्यूं टूक टूक ह्वै जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,52">बिष की क्यारी बोइ करि लुणत कहा पछिताइ |</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">  
          <l xml:id="GopS49,53.1">एरंड फल उधरै जेणि आंबौ फल न्हालै |</l>
          <l xml:id="GopS49,53.2">रस चाहै गोषीर स्वांन अंमृत रति पालै |</l>
          <l xml:id="GopS49,53.3">बाधारै बिष बेलि करै अंमृत अभलेषा |</l>
          <l xml:id="GopS49,53.4">ठवै एक अढडी पछैं चाहै लष लेषा |</l>
          <l xml:id="GopS49,53.5">उचरै पाप आठूं पहर एक एक मूरिष मनिष |</l>
          <l xml:id="GopS49,53.6">नारांइण नांम जांणैं नहीं तौ क्यूं पावै संसारि सुष |</l>
          <l xml:id="GopS49,54.1">आबौ काटि अजांण तेथि बंबूल जमायौ |</l>
          <l xml:id="GopS49,54.2">सोवन कुसि घास वी षेत को द्रम समि बायौ |</l>
          <l xml:id="GopS49,54.3">चूल्है करे कपूर कनक च्रई तलि दाधी |</l>
          <l xml:id="GopS49,54.4">तलि चंदन बालियौ मांहि मूरिषि षलि राषी |</l>
          <l xml:id="GopS49,54.5">बलि बलि जनम न आवई नथी कर्म गति नांन्हियां |</l>
          <l xml:id="GopS49,54.6">रांम बिन जनम ष%रूयौ रतन सु कौडौ साटै कांन्हियां |</l>
          <l xml:id="GopS49,55.1">अरंडहि पांनीं देइ आंब की डार मरोरै |</l>
          <l xml:id="GopS49,55.2">बंधै झूठ सूं जाइ प्रीति साचे सूं तोरै |</l>
          <l xml:id="GopS49,55.3">भौसागर अति भर्यौ ताहि लकुटी लै थाहै |</l>
          <l xml:id="GopS49,55.4">अंमृत कूं दे डारि षाइ बिष जीयौ चाहै |</l>
          <l xml:id="GopS49,55.5">जीव बिलंब्यौ जीव सूं पीय कौ छाड्यौ नांव |</l>
          <l xml:id="GopS49,55.6">संमझि सु कछु ना परै पहुचैगौ किहि ठांव |</l>
          <l xml:id="GopS49,56.1">ऊसर बाहै बीज तेल कूं बालूं पेलै |</l>
          <l xml:id="GopS49,56.2">गिरि सिरि चाहै कवल द्रब कूं जूवा षेलै |</l>
          <l xml:id="GopS49,56.3">जोगभ्यासि रिति रंवैं सील करि नारि न्रिषै |</l>
          <l xml:id="GopS49,56.4">अंमर मरण फल षाइ आव बधण बिस भषै |</l>
          <l xml:id="GopS49,56.5">न्यांनवंत अबबेक इम हिंस करत सुष चितवै |</l>
          <l xml:id="GopS49,56.6">श्रीमांन कहै मति अगला न्याइ जीव द्रुगति सहै |</l>
          <l xml:id="GopS49,57.1">हौं उझड चालियौ बाट आसांनीं हुंती |</l>
          <l xml:id="GopS49,57.1">मैं कोहर सींचियौ तीर सुरसुरी बंहंती |</l>
          <l xml:id="GopS49,57.1">मैं आंबौ परहर्यौ जाइ बावलिये धसियौ |</l>
          <l xml:id="GopS49,57.1">मेल्हे सजन सैंण बिडा मै जाये बसियौ |</l>
          <l xml:id="GopS49,57.1">कीरतन न कीधौं श्री क्रि.ख्न कौ कर जोडे त्रिभुवन कर |</l>
          <l xml:id="GopS49,57.1">ब्रांसिये जके बाषांणियें नारांइण बिण और नर |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS49,24.0">करणीं पोच सोच सुष करई लोह की नांव कैसैं भौजलि तिरई |</l>
          <l xml:id="GopS49,24.1">दषिण जात पछिम कैसैं आवै नैंन बिन भूल्यौ बट कत पावै |</l>
          <l xml:id="GopS49,24.2">बिष बन बेली अंमृत फल चाहै षाइ हलाहल अंमर उमाहै |</l>
          <l xml:id="GopS49,24.3">अग्नि ग्रिह पैसि करि सुषि क्यौं सोवै जलणि जागी घणीं सीत क्यौ होवै |</l>
          <l xml:id="GopS49,24.4">पाप पाषंड कियैं पुंनि क्यौं पाईये कूप षनि पडिबा गगन क्यौं जाईए |</l>
          <l xml:id="GopS49,24.5">कहै दादू मोहि अचिरज भारी हिरदै कपट क्यौं मिलै मुरारी |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS49,58">सर्बे ब्रह्म बदष्यंति संप्राप्ते कलौ जुगे |</l>
          <l xml:id="GopS49,58">न ते तत्र गमष्यंति ससि नउ"र्पराइणं |</l>
          <l xml:id="GopS49,59">सबदेन ब्रह्म कृत्वा मने बिस्वे बर्त्तते |</l>
          <l xml:id="GopS49,59">सिला बध बाहब्यां सुंद्रं किं तरछिस्य |</l>
          <l xml:id="GopS49,60">जथा न नसंति तंम कुर्त पादीपा बार्तया |</l>
          <l xml:id="GopS49,60">अंतरगति तमछेदु सब्दो बोधो न जायते |</l>
          <l xml:id="GopS49,61">पुनि पापं मनश्चैव ये चांन्यं पंच देवता |</l>
          <l xml:id="GopS49,61">जीवेन सह गछंति जावत्र तत्व न बिंदते |</l>
          <l xml:id="GopS49,62">जे नरा संसैसु मृतं इंछिते परमं पद: |</l>
          <l xml:id="GopS49,62">अस्थूलस्य कूप मध्ये माकासं कर ग्रहिज्यते |</l>
          <l xml:id="GopS49,63">मनसाऊ पहुंचै नहीं पुनि गुपाल मति मंद |</l>
          <l xml:id="GopS49,63">बिन हाथनि चाहै लियौ निरषि नीर महि चंद |</l>
          <l xml:id="GopS49,64">कर सु करीर न पहुंचई पंचनि रष्यौ चूरि |</l>
          <l xml:id="GopS49,64">तोर्यौ चांहत ता फरहि मन बुधि मनसा दूरि |</l>
          <l xml:id="GopS49,65">जिहि फल हथ न अंबरै सकति न भगति न मुलि |</l>
          <l xml:id="GopS49,65">रे मन गहले बावरे रह्यौ तिथांहूं भुलि |</l>
          <l xml:id="GopS49,66">हौंस करै हरि मिलन की अर सुष चाहै अंग |</l>
          <l xml:id="GopS49,66">पीर सहे बिन पदमनीं पूत न लेइ उछंग |</l>
          <l xml:id="GopS49,67">एकै लोडि मुकदमीं इकै त सांईं लोडि |</l>
          <l xml:id="GopS49,67">विह बेडियां म पैर धरि वजै वषर वोडि |</l>
          <l xml:id="GopS49,68">दादू एकैं घोडै चढि चलै दूजा कोतल होइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,68">दहूं घोडां चढि चालतां पारि न पहुंच्या न कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,69">दूंन्यूं चाहै प्रांणियां माया जोग र भोग |</l>
          <l xml:id="GopS49,69">चैंन कहै क्यूं ऊधरैं दुपडी बींती लोग |</l>
          <l xml:id="GopS49,70">द्वै न हूंहि बुरहांन इक सुष चाहैं पैमुरस |</l>
          <l xml:id="GopS49,70">यह तौ मारग आंन एकंतां सचु पाइए |</l>
          <l xml:id="GopS49,71">सीस भी चाहै पैंमरस यौ तौ जुगति न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,71">संमन ह्वै दिसि चोपरी देत न देष्या कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,72">कबीर षंभा एक गयंद दोइ क्यूं करि बंधिसि बारि |</l>
          <l xml:id="GopS49,72">मांन करहि तौ पिय नहीं पिय तौ मांनि निवारि |</l>
          <l xml:id="GopS49,73">चाष्यौ चाहैं पैंमरस राषै मान गुमांन |</l>
          <l xml:id="GopS49,73">द्वै षांडे परियार इक अब लैं सुनें न कांन |</l>
          <l xml:id="GopS49,74">तौ हौं तौ तु नहीं जौ तूं तौ हूं नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,74">अहमद इक परियार महि द्वै षांडे क्यूं मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,75">जहां रांम तहां मैं नहीं मैं तहां नांहीं रांम |</l>
          <l xml:id="GopS49,75">दादू महल बारीक है द्वै कूं नांहीं ठांम |</l>
          <l xml:id="GopS49,76">षेल्या चांहैं प्रेमरस आलंम अंगि लगाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,76">दूजे कूं ठाहर नहीं पहुप न गंध समाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,77">कबीर जब मैं था तब हरि नहीं अब हरि है मैं नाहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,77">सब अंधियारा मिटि गया जब दीपक देष्या मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,78">दादू नग्री चैंन तब जब इक राजी होइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,78">दोइ रजी दुष दुंद मैं सुषी न बैसै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,79">दादू टोटा दालदी लाषौं का ब्यौपार |</l>
          <l xml:id="GopS49,79">पैका नांहीं गांठडी सिरै साहूकार |</l>
          <l xml:id="GopS49,80">संसै संचित क्रोध मदह आसा मनसा ग्रेहणीं |</l>
          <l xml:id="GopS49,80">इतो बध जे जीव तस्य सबद बांइति समांन |</l>
          <l xml:id="GopS49,81">अभिअंतर न भवे सुधं बाहरि जिह्वा बहुक्रिते |</l>
          <l xml:id="GopS49,81">ना पापं हरंति मन मैलं किं करते कोटि बिसतरं |</l>
          <l xml:id="GopS49,82">दादू हिरदे की हरि लेइगा अंतरजांमीं राइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,82">साच पियारा सांईयां कोटक करि दिषलाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,83">सबद हमारा एक तूं जदि तदि राषी आदि |</l>
          <l xml:id="GopS49,83">अंति फलैगी मांहिली ऊपर की सब बादि |</l>
          <l xml:id="GopS49,84">अंतरगति राचैं नहीं बाहरि कथैं उजास |</l>
          <l xml:id="GopS49,84">ते नर नरक हि जांहिगे सति भाषै रैदास |</l>
          <l xml:id="GopS49,85">अभिअंतरि काला रहैं बाहरि करैं उजास |</l>
          <l xml:id="GopS49,85">नाम कहै हरि भगति बिन निहचै नरक निवास |</l>
          <l xml:id="GopS49,86">दादू अंतरगति औरै कछू मुष रसनां कुछ और |</l>
          <l xml:id="GopS49,86">दादू कहणीं और कुछ तिनकूं नांहीं ठौर |</l>
          <l xml:id="GopS49,87">दादू कहणीं और कुछ करणीं करैं कुछ और |</l>
          <l xml:id="GopS49,87">तिन थैं मेरा मन डरै जिनकै ठिक न ठौर |</l>
          <l xml:id="GopS49,88">दादू रांम मिलन की कहत हैं करत कुछ औरै |</l>
          <l xml:id="GopS49,88">ऐसैं पीव क्यूं पाईये संमझि मन बौरै |</l>
          <l xml:id="GopS49,89">गाल्ही ऐसी चंगियां आचारी बुरियां |</l>
          <l xml:id="GopS49,89">अंदरि ऐसी कालियां बाहरि चित्रम चित्रियां |</l>
          <l xml:id="GopS49,89">रीसां करैं तिन्हां दियां जे सेवैं दरि षडियां |</l>
          <l xml:id="GopS49,89">नांनिक जनम सुकारथा तिनकै संगि रलियां |</l>
          <l xml:id="GopS49,90">कबीर जैसी मुष तैं नीकसै तैसी चालै चाल |</l>
          <l xml:id="GopS49,90">पारब्रह्म नेडा रहै पल मैं करै निहाल |</l>
          <l xml:id="GopS49,91">कबीर जैसी मुष तैं नीकसै तै साचा लै नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,91">मनिष हूंहीं स्वांन गति बांध्या जंमपुरि जांहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,92">सूजा सबै सयांन है नहीं अयांनां कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,92">कहत सुनत अरु करत है ताथैं अचिरज मोहि |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS49,25.0">हूंतौ कांइ बोलूं रे बोलूं मूंनैं बोलिबौ न आवै |</l>
          <l xml:id="GopS49,25.0">मुषि कांइ और अंतरि कांई औरै एहडी बात न भावै |</l>
          <l xml:id="GopS49,25.1">अम्ह सूं कह्यौ रिदै रांम रमांवण रंग मैरै निगंमांवैं |</l>
          <l xml:id="GopS49,25.1">नरसई स्वांमीं मनि अति कूडौ बचन पलटि करि आवै |</l>
          <l xml:id="GopS49,26.0">नारांइण सूं मन न रंजै संजम चूकै ब्रत भंजै |</l>
          <l xml:id="GopS49,26.1">एकादसी ब्रत जुगति न जांणैं चंचल चित मन ठौर न रहै |</l>
          <l xml:id="GopS49,26.1">पंच आतमां राषि न सकई कृस्न दोष दे भूष मरै |</l>
          <l xml:id="GopS49,26.2">परनिंदया जु आप प्रगासै झूठि साषि सहजि टारै |</l>
          <l xml:id="GopS49,26.2">परतỳा सूं रंमै रैंणि दिन नेम धर्म दुवै हारै |</l>
          <l xml:id="GopS49,26.3">जलहर पैसि पषालै काया अंतरि मैल न तऊ छूटै |</l>
          <l xml:id="GopS49,26.3">भणत नांमदेव कछू न सूझै पूजा कौंण देव की करै |</l>
          <l xml:id="GopS49,27.0">है हरि अधिक कवन तोरी सेवा सो संमझाइ कहौ मोहि देवा |</l>
          <l xml:id="GopS49,27.1">जो जो दुष ब्यापै नर लोई सो सो दुष तेरे दास न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,27.2">कहा करूं जन चीन्ह न मोहि जस मुष उस जे हिरदै होइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,27.3">जब सेवग के छूटि बिकार तब साहिब कै सेवग पियार |</l>
          <l xml:id="GopS49,27.4">जुगति जांनि जौ रंमियें रांम कहै कबीर तब हीं सुभ कांम |</l>
          <l xml:id="GopS49,28.0">निर्पति भये तौ कहा भयौ भगत भये तौ कहा भयौ |</l>
          <l xml:id="GopS49,28.0">जहुं बादि बाद मह अटके नांहीं मनो बिकार गयौ |</l>
          <l xml:id="GopS49,28.1">बिनु बबेक हरि हिरदै न आवै पढै सुनैं केतौ नरु गावै |</l>
          <l xml:id="GopS49,28.2">बांचत सुनत पुरांन बेद बिधि अंन पांवनीं भगति नहीं पाई |</l>
          <l xml:id="GopS49,28.2">परमांनंद दास जो उपजै जैसी सुक प्रहिलाद बताई |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS49,93">बेद पुरांन सास्त्र सब सोधै माला तिलक पहरि परमोधै |</l>
          <l xml:id="GopS49,93">अंतरि कपट नहीं मनि साचा स्वांग बनावैं करनीं काचा |</l>
          <l xml:id="GopS49,94">काजी मुलां पढैं कुरांन रोजा बंग निमाज बषांन |</l>
          <l xml:id="GopS49,94">काबै हज मके कूं जांवैं इसक दरद बिन जाति न पांवैं |</l>
          <l xml:id="GopS49,95">ईदि बकरीदि बिसमिला करै हलाल कहैं अरु दोजग भरैं |</l>
          <l xml:id="GopS49,95">कंदूरी करि बंटैं षांणां मंदे अंमल भिस्त क्यौं जांणां |</l>
          <l xml:id="GopS49,96">नेकी करैं पाक दिल राषैं जीव संतोषैं झूठ न भाषैं |</l>
          <l xml:id="GopS49,96">हक बंदिगी षिजमति सार ते आसिक पांवैं दीदार |</l>
          <l xml:id="GopS49,97">सुषदेव उबाच |</l>
          <l xml:id="GopS49,97">स्वांमीं कथणीं बदणीं सब जग राता निति उठि मांजैं काया |</l>
          <l xml:id="GopS49,97">जागत देषत बस्त हिरांनीं स्वांमीं चोर कहां थैं आया |</l>
          <l xml:id="GopS49,98">श्री प्रिथीनाथ उबाच |</l>
          <l xml:id="GopS49,98">अवधू मूल तत ते गुरू न भेट्या परचै ग्यांन न पाया |</l>
          <l xml:id="GopS49,98">गगन सिषर थैं निद्रा उतरी सांपनि होइ जग षाया |</l>
          <l xml:id="GopS49,99">धूलमेष उबाच |</l>
          <l xml:id="GopS49,99">स्वांमीं समद देषि करि भेला बंधै नदी देषि करि नांवं |</l>
          <l xml:id="GopS49,99">देह सरूप भम मैं डूबै कहि गुरदेव उपावं |</l>
          <l xml:id="GopS49,100">श्री प्रिथीनाथ उबाच |</l>
          <l xml:id="GopS49,100">अवधू ब्रह्मग्यांन पद गुर उपदेसैं मन सूं करै बिचारं |</l>
          <l xml:id="GopS49,100">आपा परचै धोषा तूटै भवजल उतरै पारं |</l>
          <l xml:id="GopS49,101">कथहि बहुत मन परचा नांहि भूले भेष बडाइ मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,101">आप बहे परमोधहि आंन बिनसे बाज बिचारहि ग्यांन |</l>
          <l xml:id="GopS49,102">ग्यांन बिहूंणां गावै गीत भूषै मुलां घरे मसीत |</l>
          <l xml:id="GopS49,102">होइ मषटू कांन फडावै मंगतां मंगत जनम गंवावै |</l>
          <l xml:id="GopS49,102">षटै षाटै जे कुछ दे नांनिक राह पिछांणैं ते |</l>
          <l xml:id="GopS49,103">घर रषैं परघर चुगैं ग्यांन सुणांवैं कथि |</l>
          <l xml:id="GopS49,103">भुस कुटैं कण बाहिरा कछू न आवै हथि |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS49,29.0">रांम रइ भई बिगूचनि भारी भले इनि ग्यांनिन थैं संसारी |</l>
          <l xml:id="GopS49,29.1">इक तप तीर्थ औगांहैं इक मांनि महातम कूं चांहैं |</l>
          <l xml:id="GopS49,29.1">इक मैं मेरी मैं बीझे इक अहंमेव मैं रीझे |</l>
          <l xml:id="GopS49,29.2">इक कथि कथि भ्रंम लगांवैं समिता सी बस्त न पांवैं |</l>
          <l xml:id="GopS49,29.2">कहै कबीर काकी हरि सूझै सो अंजन दीजै |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS49,104">दादू बूडे ग्यांन सब चतुराइ जलि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,104">अंजन मंजन फूकि दे रहौ राम ल्यौ लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,105">रांम बिनां सब फीके लागैं करणीं कथा गियांन |</l>
          <l xml:id="GopS49,105">सकल अब्रिथा कोटि करि दादू जोग धियांन |</l>
          <l xml:id="GopS49,106">कबीर पद गांयां मन हरिया साषी कह्यां अनंद |</l>
          <l xml:id="GopS49,106">सो तत नांव न जांणियां गल मैं पडिया फंद |</l>
          <l xml:id="GopS49,107">कबीर पद गांये लैलींन ह्वै मिटी न संसै पास |</l>
          <l xml:id="GopS49,107">सबै पिछोडे थोथरे एक बिनां बेसास |</l>
          <l xml:id="GopS49,108">कबीर करता दीसैं कीरतन ऊंचा करि करि टूड |</l>
          <l xml:id="GopS49,108">जांणैं बूझै कुछ नही यौंहीं आंधा रूंड |</l>
          <l xml:id="GopS49,109">कबीर आधी साषी सिर कटै जौ र बिचारी जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,109">मन परतीति न ऊपजै तौ राति दिवस मिलि गाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,110">कबीर तीर्थ करि करि जग मुवा ऊंडै पांणीं न्हाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,110">रांम हीं रांम जपंतडा काल घसींट्यां जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS49,111">कासी कांठै घर करै पीवै निर्मल नीर |</l>
          <l xml:id="GopS49,111">मुकति नहीं हरि नांव बिन यौं कहै दास कबीर |</l>
          <l xml:id="GopS49,112">बास बस्या बांणांरसी माहि बिषै की प्यास |</l>
          <l xml:id="GopS49,112">मगहर्मरण गति सो भई कहै जगजीवनदास |</l>
          <l xml:id="GopS49,113">मन मनसा मांरै नहीं काया मारण जांहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,113">दादू बांबी मारिये श्रप मरै क्यूं मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS49,114">कबीर इस संसार कूं समझांऊं कै बार |</l>
          <l xml:id="GopS49,114">पूंछ जु पकडैं भेड की उतर्यौ चांहैं पार |</l>
          <l xml:id="GopS49,115">कबीर लज्या लोक की सुमिरै नांहीं साच |</l>
          <l xml:id="GopS49,115">जांणि बूझि कंचन तजै काठा पकडै काच |</l>
          <l xml:id="GopS49,116">कबीर जिनि जिनि जांणियां करता केवल सार |</l>
          <l xml:id="GopS49,116">सो प्रांणीं काहे बहै झूठे जग की लार |</l>
          <l xml:id="GopS49,117">कबीर देषण के सब को भले जिसे सीत के कोट |</l>
          <l xml:id="GopS49,117">रवि कै उदै न दीसहीं बंधै न जल की पोट |</l>
          <l xml:id="GopS49,118">रेरे जंबुक न्रिबुधी अहमष छोडि सल्यं"र्गता |</l>
          <l xml:id="GopS49,118">मछ मास बोही मास उर्धई किं नरषिस्य |</l>
          <l xml:id="GopS49,119">पसंति पसंति परंदोषं आतम दोष न बिदते |</l>
          <l xml:id="GopS49,119">न च जारो न भरतारो जले तटि किं न गनिका |</l>
          <l xml:id="GopS49,120">भरि बोहिथ डाठे लिया आए लहरी बतुमि तीडेई बियंनि कूं |</l>
          <l xml:id="GopS49,120">षेरूंथीं दौ अपु |</l>
          <l xml:id="GopS49,121">दादू का परमोधै आंन कूं आप न बहिया जात |</l>
          <l xml:id="GopS49,121">औरौं कौं अंमृत कहै आपणहीं बिष षात |</l>
          <l xml:id="GopS49,122">कबीर रासि पराइ राषतां षाया घर का षेत |</l>
          <l xml:id="GopS49,122">औरू कूंप मोधतां मुहडै पडिया रेत |</l>
          <l xml:id="GopS49,123">कबीर द्रुलंभ मारग दूरि घर सिर परि आई सांझ |</l>
          <l xml:id="GopS49,123">जण जण कौ मन राषतां बेसां रहि गई बांझ |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
       