<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>नांव महातम जन कौ अंग</head>
        <lg>
          <l><ref target="GopS124">GopS124</ref></l>
          <l><ref target="GopS124,1">GopS124,1</ref> }स्वांमीं दादू साचा साहिब गुर गोबिंद तुम्हारौ दरसन आदि अनंद |{</l>
          <l><ref target="GopS124,1">GopS124,1</ref> }आतम मेरी उलटि चहोरि तुमहि बतांवैं तेतीसौं कोरि |{</l>
          <l><ref target="GopS124,2">GopS124,2</ref> }ब्रह्मा बि.ख्न र संकर सेस तुमहि बतांवैं गौरि गणेंस |{</l>
          <l><ref target="GopS124,2">GopS124,2</ref> }धरती गगन पवन अर पांनीं तुमहि बतांवैं तूं बडा बिनांनीं |{</l>
          <l><ref target="GopS124,3">GopS124,3</ref> }रैंनि दिवस चंद अरु सूर तुमहि बतांवैं तूं सकल हजूर |{</l>
          <l><ref target="GopS124,3">GopS124,3</ref> }साध सिध पैकंबर पीर तुमहि बतांवैं तूं भंजन भीर |{</l>
          <l><ref target="GopS124,4">GopS124,4</ref> }करामाति रिधि सिधि अरु माया धर्मराइ पुनि तुम्हहि बताया |{</l>
          <l><ref target="GopS124,4">GopS124,4</ref> }रिक्षीस्वर द्रिगपाल समंदा तुमहि बतांवैं तूरी बंदा |{</l>
          <l><ref target="GopS124,5">GopS124,5</ref> }दोजग भिस्ति दीन कहै दुनियां अधम उधारन तुम हीं सुनियां |{</l>
          <l><ref target="GopS124,5">GopS124,5</ref> }स्वर्ग नर्क जोनि चौरासी तुमहि बतांवैं तूं अकल अबिनासी |{</l>
          <l><ref target="GopS124,6">GopS124,6</ref> }हिंदू तुरक र चार्यूं बरनां तुमहि बतांवैं जांमन मरनां |{</l>
          <l><ref target="GopS124,6">GopS124,6</ref> }बेद कतेब कुरांन पुरांन तुमहि बतांवैं ग्यांन रु ध्यांन |{</l>
          <l><ref target="GopS124,7">GopS124,7</ref> }षटदर्शन भेष भ्रम बांनां तुमहि बतांवैं तीरथ दांनां |{</l>
          <l><ref target="GopS124,7">GopS124,7</ref> }पाप पुंनि ग्रिह बन हम धाये सबनि देषि तुम सरनैं आये |{</l>
          <l><ref target="GopS124,8">GopS124,8</ref> }जांमन मरन तुम नर्क निवारंन रिज कदे न घट जीव सवारंन |{</l>
          <l><ref target="GopS124,8">GopS124,8</ref> }और कौंन कै सरनैं जांऊं चहुं दिसि दौर्यौ ठौर न पांऊं |{</l>
          <l><ref target="GopS124,9">GopS124,9</ref> [Ś] }दादू कउवा बोहिथ बैसि करि मंझि समंदां जाइ |{</l>
          <l><ref target="GopS124,9">GopS124,9</ref> [Ś] }उडि उडि थाका देषि तब निहचल बैठा आइ |{</l>
          <l><ref target="GopS124,10">GopS124,10</ref> [Ś] }भूत दैंत जौंरा भैरूं देवी तुमहि बतावै |{</l>
          <l><ref target="GopS124,10">GopS124,10</ref> [Ś] }पीपा मेरे रिधि है हरि बिन सिधि न पावै |{</l>
          <l><ref target="GopS124,11">GopS124,11</ref> [Ś] }मसीति देहुरा मूरति पंडा पंडित काजी बोले |{</l>
          <l><ref target="GopS124,11">GopS124,11</ref> [Ś] }माला तिलक मोहि संमझांवैं हरि बिन भरमत डोलै |{</l>
          <l><ref target="GopS124,12">GopS124,12</ref> [Ś] }नौ औतार निरति करि पूछे तिनि भी तुमहि बताया |{</l>
          <l><ref target="GopS124,12">GopS124,12</ref> [Ś] }करनहार की कला षेल का दुनियां भेद न पाया |{</l>
          <l><ref target="GopS124,13">GopS124,13</ref> [Ś] }साहिब सब कूं पूछत हम फिरे तुम हीं दिये बताइ |{</l>
          <l><ref target="GopS124,13">GopS124,13</ref> [Ś] }कहैं पतित उधारंन नांव है अनत काहे कौं जाइ |{</l>
          <l><ref target="GopS124,14">GopS124,14</ref> [Ś] }सकल पसारा सकल मत हम देषे औगाह |{</l>
          <l><ref target="GopS124,14">GopS124,14</ref> [Ś] }एक तुम्हारे नांव बिन कोई न करै सहाइ |{</l>
          <l><ref target="GopS124,15">GopS124,15</ref> [Ś] }चोर तुम्हारा तुम्ह थैं उबरै धरनि परे कूं धर ही ठांव |{</l>
          <l><ref target="GopS124,15">GopS124,15</ref> [Ś] }जहां गए तहां सब कहि ऊठे षता बक सहै षालिक नांव |{</l>
          <l><ref target="GopS124,16">GopS124,16</ref> [Ś] }सुदिष्टि तुम्हारी मिहरि बिन हमकूं कहीं धर नांहि |{</l>
          <l><ref target="GopS124,16">GopS124,16</ref> [Ś] }डांवांडला जनि करौ राषौ चरनौं मांहि |{</l>
          <l><ref target="GopS124,17">GopS124,17</ref> [Ś] }ऊंणां रति मेटण कूं माधौ दूजा कोई नांहि |{</l>
          <l><ref target="GopS124,17">GopS124,17</ref> [Ś] }सरनैं आइ करि नांम हरू मन जांहि |{</l>
          <l><ref target="GopS124,18">GopS124,18</ref> [Ś] }साहिब सरनैं आइ करि षाली रह्या न कोइ |{</l>
          <l><ref target="GopS124,18">GopS124,18</ref> [Ś] }जीव किया जिहि कांम कूं सो कारिज तुम्ह थैं होइ |{</l>
          <l><ref target="GopS124,19">GopS124,19</ref> [Ś] }जुगि जुगि बिडद इहै चलि आयौ संत बजे नींसांन |{</l>
          <l><ref target="GopS124,19">GopS124,19</ref> [Ś] }तुम नरक निवारन गई सुधारंन पापहरन भगवांन |{</l>
          <l><ref target="GopS124,20">GopS124,20</ref> [Ś] }तुम्ह सकल उधारन फेरि संवारन मौ जी सदे दयाल |{</l>
          <l><ref target="GopS124,20">GopS124,20</ref> [Ś] }मिहरवांन हौ उमगणां हम कूं करौ निहाल |{</l>
          <l><ref target="GopS124,21">GopS124,21</ref> [Ś] }ज्यूं मिहरि मौज करि पैदा कीया ज्यूं मिहरि मौज करि दीये साध |{</l>
          <l><ref target="GopS124,21">GopS124,21</ref> [Ś] }त्यूं मिहरि मौज करि नांव लवावौ उबरन मेरा करौ अगाध |{</l>
          <l><ref target="GopS124,22">GopS124,22</ref> [Ś] }स्यंघ षोज का सरन गहि अजा उबरी आइ |{</l>
          <l><ref target="GopS124,22">GopS124,22</ref> [Ś] }षोज तुम्हारा नांव द्यौ तुम्ह सरनैं उबरौं राइ |{</l>
          <l><ref target="GopS124,23">GopS124,23</ref> [Ś] }साहिब सुनि हो बीनती गुर जी करौ सहाइ |{</l>
          <l><ref target="GopS124,23">GopS124,23</ref> [Ś] }आतम अंगि लगाइयै गोपालदास बलि जाइ |{</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
