<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>साध संगति कौं अंग</head>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS25,1">कबीर संगति साध की बेगि करीजै जाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,1">दुर्मति दूरि गंवांइसी देसी सुमति बताइ</l>
          <l xml:id="GopS25,2">कबीर संगति साध की कदे न निर्फल होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,2">चंदन होसी बांवनां नीब न कहसी कोइ</l>
          <l xml:id="GopS25,3">पीपा पारस परसतां लोहा कंचन होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,3">सिध कै कांठै बैसतां साधिक भी सिध होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,4">साध संगति जथा रूढं तारते भौसागरं</l>
          <l xml:id="GopS25,4">एवं पुरिष परंगत्वा काष्ट लोह जलं जथा</l>
          <l xml:id="GopS25,5">दादू संसार बिचारा जात है बहिया लहरि तरंग</l>
          <l xml:id="GopS25,5">भेरै बैठा ऊबरै सति साधूं के संग</l>
          <l xml:id="GopS25,6">साधू जन संसार मैं भौजल बोहिथ अंग</l>
          <l xml:id="GopS25,6">दादू केते उधरे जेते बैठे संग</l>
          <l xml:id="GopS25,7">साधू जन संसार मैं सीतल चंदन बास</l>
          <l xml:id="GopS25,7">दादू केते उधरे जे आए उन पास</l>
          <l xml:id="GopS25,8">साधू जन संसार मैं हीरै जैसा होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,8">दादू केते उधरे संगति आए सोइ</l>
          <l xml:id="GopS25,9">साधू जन संसार मैं पारस परगट गाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,9">दादू केते उधरे जेते परसे आइ</l>
          <l xml:id="GopS25,10">रूष ब्रिष बणराइ सब चंदन पासैं होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,10">दादू बास लगाइ करि किये सुगंधे सोइ</l>
          <l xml:id="GopS25,11">कबीर चंदन कौ बिडौ बेढयौ आकि पलासि</l>
          <l xml:id="GopS25,11">आप सरीषे करि लीये जे होते उन पासि</l>
          <l xml:id="GopS25,12">साध पुरिष चंदन बिडौर नेब नेवै नांहि</l>
          <l xml:id="GopS25,12">सबै पाप षिण मैं कटैं जे उन मांहि समांहि</l>
        </lg>
        <lg type ="[K]">
          <l xml:id="GopS25,13.1">पारस पलटै लोह बनीं संगति ज्यूं बांवन</l>
          <l xml:id="GopS25,13.2">बारि बारूणीं बिबधि पैठि गंगा मधि पांवन</l>
          <l xml:id="GopS25,13.3">चंबक हलचल लोह आंषि आदित षेलहि</l>
          <l xml:id="GopS25,13.4">रोगी हूंहि निरोग ओषदी मुष मधि मेलहि</l>
          <l xml:id="GopS25,13.5">साधू संग जहाज जगि जथा स्वांति सीपहि पडी</l>
          <l xml:id="GopS25,13.6">रजब छांह हमाइ सिरि त्यूं सतसंगति की घडी</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS25,14">कबीर षाई कोटका पांणीं पीवै न कोइ</l>
          <l xml:id="GopS25,14">जाइ परै जब गंग मैं तब सब गंगोदिक होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,15">मांन भाव सहंश्रगता कसिनोनुत कारक:</l>
          <l xml:id="GopS25,15">बिथ्या अंबुजाहर्नई संगता त्रिदसीरिसह बंदिते</l>
          <l xml:id="GopS25,16">तत्रैव गंगा जमुना च बेणीं गोदावरी सिंध सरस्वति च:</l>
          <l xml:id="GopS25,16">सर्बाणि तीथां"र्णि बसंति तत्र: यत्रा चित्रोदार कथा प्रसंग:</l>
          <l xml:id="GopS25,17">गंगा पापं ससी तापं दयन्यं कल्पं चहुमस्थता</l>
          <l xml:id="GopS25,17">पापं तापं दयन्यं च हरंति साध समागमं</l>
          <l xml:id="GopS25,18">श्रवणंमेक जनमांनि दर्शणं जनमांनि सतांनि च:</l>
          <l xml:id="GopS25,18">परसणं कोटि जनमांनि साधू हरंति पापव:</l>
          <l xml:id="GopS25,19">संसारस्य बिष बेल्यं तामैं अंमृत फल दोइकं</l>
          <l xml:id="GopS25,19">प्रथमे रांम नांमं दुतिये साध समागमं</l>
          <l xml:id="GopS25,20">कबीर मेरे संगि दोइ जणां एक बै.ख्नौं एक रांम</l>
          <l xml:id="GopS25,20">वो है दाता मुकति का वो सुमिरावै नांम</l>
          <l xml:id="GopS 25,21">दादू पाया प्रेम रस साधू संगति मांहि</l>
          <l xml:id="GopS 25,21">फिरि फिरि देषे लोक सब यहु रस कतहूं नांहि</l>
          <l xml:id="GopS25,22">जिस रस कूं मुनियर मरैं सुर नर करैं कलाप</l>
          <l xml:id="GopS25,22">सो रस सहजैं पाइये साधू संगति आप</l>
          <l xml:id="GopS25,23">स्वर्ग न सीतल होइ मन चंदन चंदन पास</l>
          <l xml:id="GopS25,23">सीतल संगंति साध की कीजै दादू दास</l>
          <l xml:id="GopS25,24">दादू सीतल जल नहीं हेम न सीतल होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,24">दादू सीतल संत जन रांम सनेही सोइ</l>
          <l xml:id="GopS25,25">संगति बिन सीझै नहीं कोटि करै जे कोइ</l>
          <l xml:id="GopS25,25">दादू सतगुर साध बिन कबहूं सुध न होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,26">दादू नेडा दूरि थैं अबिगत का आराध</l>
          <l xml:id="GopS25,26">मनसा बाचा कर्मनां दादू संगति साध</l>
          <l xml:id="GopS25,27">दादू नेडा परम पद साधू सगति मांहि</l>
          <l xml:id="GopS25,27">दादू सहजैं पाईए कबहूं निर्फल नांहि</l>
          <l xml:id="GopS25,28">ढिग ढिग ढूंढैं अंध ज्यूं चीन्हैं नांहीं संत</l>
          <l xml:id="GopS25,28">नांम कहै क्यूं पाईये बिन भगतां भगवंत</l>
          <l xml:id="GopS25,29">बिन चीन्ह्यां नहीं पाईए कपटि सरै क्यूं कांम</l>
          <l xml:id="GopS25,29">नांम कहै नित पाईए रांम जणां थैं रांम</l>
          <l xml:id="GopS25,30">साध पुरिष कैं मिलैं भई मुषि अंमृत बांणीं</l>
          <l xml:id="GopS25,30">साध पुरिष कैं मिलें गुपत प्रगट करि जांणीं</l>
          <l xml:id="GopS25,31">साध पुरिष कैं मिलैं अंध घटि दीपक कीया</l>
          <l xml:id="GopS25,31">साध पुरिष कैं मिलैं कृस्न अपणां करि लीया</l>
          <l xml:id="GopS25,32">साध पुरिष कैं मिलैं धू निहश्चल करि बैसा</l>
          <l xml:id="GopS25,32">साध पुरिष कैं मिलैं मुकति का किसा अंदेसा</l>
          <l xml:id="GopS25,33">साध पुरिष कैं मिलैं भ्रम की संक्यां तूटै</l>
          <l xml:id="GopS25,33">साध पुरिष कैं मिलैं ताहि तसकर क्यूं लूटैं</l>
          <l xml:id="GopS25,34">साध पुरिष कैं मिलैं दृष्टि बाहरि नहीं आंणैं</l>
          <l xml:id="GopS25,34">साध पुरिष कै मिलैं आप आपहि पहिचाणैं</l>
          <l xml:id="GopS25,35">साध पुरिष कैं मिलैं दुष दूंदरता भागै</l>
          <l xml:id="GopS25,35">साध पुरिष कैं मिलैं भर्म की सूल न लागै</l>
          <l xml:id="GopS25,36">साध पुरिष कैं मिलैं क्रिस्न गति हिरदै बैसी</l>
          <l xml:id="GopS25,36">साध पुरिष कैं मिलैं कहौ दुबिध्या मति कैसी</l>
          <l xml:id="GopS25,37">असमेद जग्य कियें कोटि तीर्थ कैं न्हांयैं</l>
          <l xml:id="GopS25,37">इतनां ततफल होइ साध कैं दर्शन पांयैं</l>
          <l xml:id="GopS25,38">साधू बोहिथ अभै पद दर्शण देष्यां पार</l>
          <l xml:id="GopS25,38">प्रिथीनाथ दुर्लभ है उन साधूं का दीदार</l>
          <l xml:id="GopS25,39">भाग बिनां क्यूं पाइए साध पुरिष का संगु</l>
          <l xml:id="GopS25,39">मलिन प्यंड निर्मल कीया फेरि पलटया अंगु</l>
          <l xml:id="GopS25,40">प्रिथीनाथ संगति फिरया बिश्रांम्यां यहु चित</l>
          <l xml:id="GopS25,40">अंधकार धोषा मिटया तन मन भया पवित</l>
          <l xml:id="GopS25,41">साध नदी जल रांम रस तहां पषाले अंग</l>
          <l xml:id="GopS25,41">दादू निर्मल मल गया साधू जन के संग</l>
          <l xml:id="GopS25,42">साधू बरिषैं रांम रस अंम्रित बांणीं आइ</l>
          <l xml:id="GopS25,42">दादू दर्शन देषतां त्रिबिधि ताप तनि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,43">साध मिलै तब ऊपजै हिरदै हरि का भाव</l>
          <l xml:id="GopS25,43">दादू संगति साध की जब हरि करै पसाव</l>
          <l xml:id="GopS25,44">साध मिलै तब ऊपजै हिरदै हरि का हेत</l>
          <l xml:id="GopS25,44">दादू संगति साध की क्रिपा करै तब देत</l>
          <l xml:id="GopS25,45">साध मिलै तब ऊपजै हिरदै हरि की प्यास</l>
          <l xml:id="GopS25,45">दादू संगति साध की अबिगत पुरवै आस</l>
          <l xml:id="GopS25,46">साध मिलै तब ऊपजै प्रेम भगति रुचि होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,46">दादू संगति साध की दया करि देवै सोइ</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS25,1.0">संत मिलें मनि भया उछाह हरि हिरदै जाकै निर्मल नाह</l>
          <l xml:id="GopS25,1.1">जे घटि दूंदर था सो गया फेरि राज कछू औरै भया</l>
          <l xml:id="GopS25,1.2">तृस्नां तन की भागी दूरि लोभ मोह संगि दीन्हीं धूरि</l>
          <l xml:id="GopS25,1.3">कांम क्रोध मद मंछर मांन मरटया गुन सब गहि गुर ग्यांन</l>
          <l xml:id="GopS25,1.4">भर्म कर्म दुबिध्यां दुष गइया हरि भावै सोई तत रहिया</l>
          <l xml:id="GopS25,1.5">गुर दादू मिलियां सुष पाया जगंनाथ जन सरणैं आया</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS25,47">बांछया सजनसंगमे पर्गुणो प्रीतिरगुरो निर्मता</l>
          <l xml:id="GopS25,47">बिद्यायं बिस्नं संजोष्यतातरी भक्तिरसूलनीं भर्क्तातमदवनं</l>
          <l xml:id="GopS25,47">संसर्ग मुक्तषले एते जत्र बसंति निर्मल गुणा</l>
          <l xml:id="GopS25,48">हस्तेभ्यौ नरेभ्यौ नम: जाढयं धीयोहर्त्यसंच्यत्य बाक्यं सत्यं</l>
          <l xml:id="GopS25,48">धर्मतनोति कुर्ते सुभ कर्म नित्यं सौष्य बिबर्धयति लोक हितेन जुक्ते</l>
          <l xml:id="GopS25,48">सतसंगत्य: कथयक्यं न करोति पुरसा मनस्य बच कायो</l>
          <l xml:id="GopS25,49">ग्यांन पिऊष पूर्नाहस्त्रिभुवनमुपकार श्रेयप्रियेणजंत</l>
          <l xml:id="GopS25,49">पर्म गुण प्रमांणं परबती</l>
          <l xml:id="GopS25,49">क्रित नित्यं निज हरि बिकसंत संत संत: कियंत:</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS25,2.0">प्रांणीं संगति कीजै तिनकी</l>
          <l xml:id="GopS25,2.0">केवल बोध मुकंद परांइण हिरदै गांठि गई जिनकी</l>
          <l xml:id="GopS25,2.1">जैसैं सोम सुधा मंडल मैं सर्ब लोक हितकारी</l>
          <l xml:id="GopS25,2.1">तैसैं संत सदा सुष दाई लीजै हिरदै बिचारी</l>
          <l xml:id="GopS25,2.2">ज्यूं पाषांण बाझिसलि अलरज चरण धरत सिर भंजै</l>
          <l xml:id="GopS25,2.2">बचन गिनांन हिरदै आंन कछू दुषी होत जो रंजै</l>
          <l xml:id="GopS25,2.3">आंन संग अग्यांन अगनिवत अवसि जलण तहां होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,2.3">भीषम जलणि गई है तिनकी जलणि बुझावै सोई</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS25,50">श्रवण सुणत सीतल सुषी दरस देषि दुष जाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,50">जगंनाथ साधू मिलें जीय की जलणि बुझाइ</l>
        </lg>  
        <lg type ="[C]">  
          <l xml:id="GopS25,3.0">साध बिनां सुष नहीं मेरे भाई जहां साध तहां रांम रहाई</l>
          <l xml:id="GopS25,3.1">जोगी जांगम बोध सिंन्यासी अपणौं अपणौं भेष पहिरासी</l>
          <l xml:id="GopS25,3.2">सोफी सेवडा लैं का राई पंथ पंथ की करैं बडाई</l>
          <l xml:id="GopS25,3.3">पवन अहारी एकंकारी आपैं करता कहैं संसारी</l>
          <l xml:id="GopS25,3.4">काजी पंडित बेद कतेबा भर्म कर्म की दिढांवैं सेवा</l>
          <l xml:id="GopS25,3.5">साध सनेही सनमुष रहिये हरि कूं छाडि अनत नहीं बहिये</l>
          <l xml:id="GopS25,3.6">भर्म कर्म की बात न कहिये ताकै सरणैं जगिया रहिये</l>
          <l xml:id="GopS25,4.0">सत सूं लेणां संत सूं देणां संत संगति मिलि दूतर तिरणां</l>
          <l xml:id="GopS25,4.1">संत की छाया संत की माया संत संगति मिलि गोबिंद पाया</l>
          <l xml:id="GopS25,4.2">असंत संगति नांमा नेडै न जाई संत संगति मै रह्या समाई</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS25,52">साधसु जैसौ बारनौं रांम धांम है लोइ</l>
          <l xml:id="GopS25,52">जब लग द्वार न पहुंचई मंदिर जाइ न कोइ</l>
        </lg>
         <lg type ="[C]">  
          <l xml:id="GopS25,5.0">चलन चलन सब को कहै तहै नां जांनूं बैकुंठ कहां है</l>
          <l xml:id="GopS25,5.1">जोजन एक परमिति नहीं जांनैं बातनि हीं बैकुंठ बषांनैं</l>
          <l xml:id="GopS25,5.2">जब लग है बैकुंठ की आसा तब लग नहीं हरि चरन निवासा</l>
          <l xml:id="GopS25,5.3">कहै सुनैं कैसैं पतिअइये जब लग तहां आप नहीं जइये</l>
          <l xml:id="GopS25,5.4">कहै कबीर यहु कहिए काहि साध संगति बैकुंठहि आहि</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS25,53">अंगद कहै सुष सरगै नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS25,53">जो कुछ सुष संतनि मांहीं रे मनां</l>
        </lg>
         <lg type ="[C]">    
          <l xml:id="GopS25,6.0">बैकुंठ टूकडौ रे दुष्ट तणैं मनि दूरि</l>
          <l xml:id="GopS25,6.1">जिभ्या झूठ न बोलिये मुषां न कहिये मारि</l>
          <l xml:id="GopS25,6.1">चोरी चित निवारिये परहरि परनारि</l>
          <l xml:id="GopS25,6.2">जिनि सिरज्या तेन्हैं सेविये रे कीजै पर उपगार</l>
          <l xml:id="GopS25,6.2">संगति कीजै साधनीं तौ टूकडौ छै पार</l>
          <l xml:id="GopS25,6.3">सूधै मारगि चालिये रे कूडीम कीजै मति</l>
          <l xml:id="GopS25,6.3">नर नारी बेऊ प्रांमिसैं सोम भणैं सदगति</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS25,54">साधू संगति अनुसरै ताका बुरा न होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,54">काल मींच जम दुष टलै गंजि न सकै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS25,55">दादू सुकृत मारगि चालतां बुरा न कबहूं होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,55">अंमृत षाता प्रांणियां मुवा न सुनियें कोइ</l>
          <l xml:id="GopS25,56">सुक्रित मारगि चालतां बिघन बंचै संसारि</l>
          <l xml:id="GopS25,56">दुष कलेस छूटै सबै जे कोई चलै बिचारि</l>
          <l xml:id="GopS25,57">कर्म कटै दरसन कीयैं समझै साचा ब्रह्म</l>
          <l xml:id="GopS25,57">सत संगति उपगार यहु भागैं कलि बिष भर्म</l>
          <l xml:id="GopS25,58">जांनि चलै तौ अधिक सुष अणजांणें जे जाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,58">लोहा पार्स परसि कैं सो सब कनक कहाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,59">बषनां असथिनि धेनि कै दोइ बिलगे आइ</l>
          <l xml:id="GopS25,59">जिसका था तिसकूं मिल्या लागा था जिस भाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,60">समिता रूपी रांम जी सब सूं एकैं भाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,60">जाकै जैसी प्रीति है तैसी करै सहाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,61">भंजन भाव समांन जल भरि दे सागर पीव</l>
          <l xml:id="GopS25,61">जैसी उपजै तनि त्रिषा तेतौ पीवै जीव</l>
          <l xml:id="GopS25,62">सांई कीये जीव जे एक नजरि सब कोइ</l>
          <l xml:id="GopS25,62">षिज मति तैसी कीजिये तैसा मन सब होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,63">अंमृत रूपी रांम रस पीवै जे जन मस्त</l>
          <l xml:id="GopS25,63">जैसी पूंजी गांठडी तैसी बनिजै बस्त</l>
          <l xml:id="GopS25,64">यंद किरनि सब ऊपरैं कोइ निपजै लाल</l>
          <l xml:id="GopS25,64">जापरि सुनजरि होत है सोई होइ निहाल</l>
          <l xml:id="GopS25,65">भार अठारह बृछि हैं सब कूं परसै बास</l>
          <l xml:id="GopS25,65">जापरि चंदन की क्रिया तामैं होइ प्रकास</l>
          <l xml:id="GopS25,66">बुरौ न कोऊ कहि सकत बडे बंस की कांनि</l>
          <l xml:id="GopS25,66">भलौ भलौ सब कहि उठत धुवां अगर कौ जांनि</l>
          <l xml:id="GopS25,67">जैसैं अंबर अरुन छबि धोंम स्यांम तैं पीत</l>
          <l xml:id="GopS25,67">यौं सजन संग जांनियैं गुन औगुन रस रीत</l>
          <l xml:id="GopS25,68">संकर सजन कैं मिलैं द्रुजन हूं छबि होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,68">ज्यूं लोइन संग बंक भुव भली कहै सब कोइ</l>
          <l xml:id="GopS25,69">संगति सोभा पाइए जांनि कह्यौ कबि बैंन</l>
          <l xml:id="GopS25,69">सोई काजर ठीकरी सोई काजर नैंन</l>
          <l xml:id="GopS25,70">चोपरि हूंके षल महि जुग न हनत कोऊ दाव</l>
          <l xml:id="GopS25,70">संकर सजन कैं मिलैं दिन प्रति मंगल गाव</l>
          <l xml:id="GopS25,71">जल निध्य तीरं पिपलपंष्यं कागद सिरि नांम धरं</l>
          <l xml:id="GopS25,71">अर्भक कांता अजगजं काष्ट चंदन संमभ: तथाम: दिभ प्रांणींनां</l>
          <l xml:id="GopS25,72">जैमल संगति साध की सहजैं सहज समाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,72">आंधे कूं सारा मिलै तौ कर गहि ले जाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,73">जैमल संगति साध की पावै सिरजनहार</l>
          <l xml:id="GopS25,73">जागत की ढिग सोवता कहा जगावत बार</l>
          <l xml:id="GopS25,74">पिपलक मारग पेड तैं चढतैं झोला षाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,74">मोहन फिरि धरती परै फल लूं चढया न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,75">सुषसागर जिन साध का पंष पांणि उडि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,75">मोहन चींटी चरन गहि तत षिण सो फल षाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,76">साध संगति हरि भगति बिन लहै न सुष की सीर</l>
          <l xml:id="GopS25,76">परसा मिलै न सिंध कूं नदी बिहूंणां नीर</l>
          <l xml:id="GopS25,77">नीर बिनां निपजै नहीं परसरांम भू मंड</l>
          <l xml:id="GopS25,77">साध न निपजै साध बिन जे षोजै नवषंड</l>
          <l xml:id="GopS25,78">सीप न निपजै स्वांति बिन मुकताहल बिन सीप</l>
          <l xml:id="GopS25,78">साध न निपजै साध बिन परसरांम कहूं दीप</l>
          <l xml:id="GopS25,79">ज्यूं जल परसै सिंध कूं ले सलिता कौ संग</l>
          <l xml:id="GopS25,79">रांम मिलण कूं परसरांम है मारग सतसंग</l>
          <l xml:id="GopS25,80">कांटे बिनां न कांटा निकसै ताली बिनां न ताला</l>
          <l xml:id="GopS25,80">सिध हीं तहि साधिक निपजै जब घट होइ उजाला</l>
          <l xml:id="GopS25,81">साधू मिलियां एह गुंण ग्यांन जोति घट मांहि</l>
          <l xml:id="GopS25,81">जगंनाथ संगति बिनां ज्यूं घर दीपक नांहि</l>
          <l xml:id="GopS25,82">सौंज सकल नष सष बनी परि संत संगति नहीं होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,82">ज्यूं छतै दीपक मंदिर तिमर जगंनाथ बिन लोइ</l>
          <l xml:id="GopS25,83">साध मिलें अंधियार सब सहजैं सहजैं जाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,83">ज्यूं रवि उदैत रजनीं मिटै त्यूं जगंनाथ घटि थाइ</l>
          <l xml:id="GopS25,84">द्रुग दीवंगहि तमु हरयौ जांनौं जे उगलंत</l>
          <l xml:id="GopS25,84">इम सजन द्रुजन हियौ दीपा सुपै कहंत</l>
          <l xml:id="GopS25,85">सजन धैंन नित्य पै द्रवैं जौति न नीरैं कोइ</l>
          <l xml:id="GopS25,85">देवति द्रुजन श्रपसमि षीर दयैं बिष होइ</l>
          <l xml:id="GopS25,86">कर्तब्यं बहु मिंत्राणि निबलानि बलानि च:</l>
          <l xml:id="GopS25,86">जुधनाथो बने बध मुषि केनि उधारितं</l>
          <l xml:id="GopS25,87">मिंत्रं चकुर बहुतांनि लघ दीर्घ समागमं</l>
          <l xml:id="GopS25,87">लांबग्रींवां घांण बधो अषैक मुक्तिमेव च:</l>
          <l xml:id="GopS25,88">फरीदा साधौं सेतीं बार जे लागै तौ लाईये</l>
          <l xml:id="GopS25,88">जे पंधि होइ अवार तौ अंधियारै घरि जाईये</l>
          <l xml:id="GopS25,89">कबीर एक घडी की अधघडी भी आधी की अध</l>
          <l xml:id="GopS25,89">साधौ सेती गोठडी जे कीजै सो लभ</l>
          <l xml:id="GopS25,90">ग्यांनवंत कूं सुष घणां सुध बुध ह्वै बुधिवंत</l>
          <l xml:id="GopS25,90">साधू संगति कीजिये आप मिलैं भगवंत</l>
          <l xml:id="GopS25,91">साधू संगति बुधि बधै झाड वोट ज्यूं घास</l>
          <l xml:id="GopS25,91">ग्यांन ध्यांन हरि नांव का हिरदै होइ प्रकास</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>