<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>अविचार अपलहित अपराध कौं अंग</head>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS42,1.0">बाबा कहौ दूजा क्यूं कहिये ताथैं इहि संसै दुष सहिये |टेक |</l>
            <l xml:id="GopS42,1.1">यहु मति ऐसी पसुवा जैसी काहे संमझत नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS42,1.1">अपनां अंग आप नहीं जांनैं देषै दरपन मांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS42,1.2">इहि मति मींच मरण कै तांई कूप स्यंघ तहां आया |</l>
            <l xml:id="GopS42,1.2">बूडि मुवा मनि मरम न जांनैं देषि आपनीं छाया |</l>
            <l xml:id="GopS42,1.3">मद के माते संमझत नांहीं मैं गल की मति आंईं |</l>
            <l xml:id="GopS42,1.3">आप हीं आप आप दुष दीया देषि आपणीं झांई |</l>
            <l xml:id="GopS42,1.4">मन संमझै तौ दूजा नांहीं बिन संमझें दुष पावै |</l>
            <l xml:id="GopS42,1.4">दादू ग्यांन गुरू का नांहीं संमझि कहां थीं आवै |</l>
          </lg>
          <lg type ="[K]">
            <l xml:id="GopS42,1.1">सारंग सुर सु बिनीस मींन रसनां रस आसा |</l>
            <l xml:id="GopS42,1.1">पावक पेषि पतंग भवर नासिक भिदि बासा |</l>
            <l xml:id="GopS42,1.2">पटछल बारुणि बाघ मुगध मति मरकट सूवा |</l>
            <l xml:id="GopS42,1.2">मूस चुरावत बाति पवंग पावक जरि मूवा |</l>
            <l xml:id="GopS42,1.3">स्वांन मींच दरपन महलि मकरी मूंदि सु द्वार कौं |</l>
            <l xml:id="GopS42,1.3">रजब मरैं सिधौर बग पाया नहीं बिचार कूं |</l>
            <l xml:id="GopS42,2">जथा बालस्य बेतालो मृत्य प्रजंति दुषद: |</l>
            <l xml:id="GopS42,2">सुयं एव सदाकारे तथा मूंढॅति अर्जुनहि |</l>
            <l xml:id="GopS42,3">षुध्याथीक्वापिनं ग्रेणि स्वांनोपि च मंदिरं |</l>
            <l xml:id="GopS42,3">फिरत म्रित जितो द्रिष्टी ब्यंब आलोक ते सत्रधे |</l>
            <l xml:id="GopS42,4">दादू मंदिर काच का मरकट सुनहां जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS42,4">दादू एक अनेक ह्वै आप-आपकूं षाइ |</l>
            <l xml:id="GopS42,5">आपै मारै आप कूं अर्प आपकूं षाइ |</l>
            <l xml:id="GopS42,5">आपै अपणां का लहै दादू कहै संमझाइ |</l>
            <l xml:id="GopS42,6">दादू आपै मारै आप कूं यहु जीव बिचारा |</l>
            <l xml:id="GopS42,6">साहिब राषणहार है सो हितू हमारा |</l>
            <l xml:id="GopS42,7">दादू मरिबै की सब ऊपजै जीबे की कुछ नांहि |</l>
            <l xml:id="GopS42,7">जीबे की जांनैं नहीं मरि की मन मांहि |</l>
            <l xml:id="GopS42,8">मन हीं मांहैं ह्वै मरै जीवै मन हीं मांहि |</l>
            <l xml:id="GopS42,8">साहिब साषी भूत है दादू दूसण नांहि |</l>
            <l xml:id="GopS42,9">बूबन बुधि बिन बोलिया धर्या सिंघ का भेष |</l>
            <l xml:id="GopS42,9">डंडनीं षिचेला गया काल रूप कूं देष |</l>
            <l xml:id="GopS42,10">बिद्या पढी सजीवनीं सतसंगति की नांहि |</l>
            <l xml:id="GopS42,10">जगजीवन गुर ग्यांन बिन पड्या सिंघ मुष मांहि |</l>
            <l xml:id="GopS42,11">ग्वाल सु बैठा रूंष परि घडि षोडा दे पाव |</l>
            <l xml:id="GopS42,11">आवध बाह्या अजादिसि ए अपलछिन उपाव |</l>
            <l xml:id="GopS42,12">जे कुछ करै बिचार बिन नंद और की रीस |</l>
            <l xml:id="GopS42,12">ते नर्यौं अटके रहैं ज्यूं कील निकालें कीस |</l>
            <l xml:id="GopS42,13">गुरिमुष लाया नांव बलि सिष षता क्यूं षाइ |</l>
            <l xml:id="GopS42,13">आडि तिरै आग्या महै काग तिर्या क्यूं जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS42,14">आतम बित न जांनांमि करते बहु बिस्तारं |</l>
            <l xml:id="GopS42,14">ते नरायौं लटकंत नालिकेलि बको जथा |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">  
            <l xml:id="GopS42,2.0">आवरे आव मन मूरिषा बुरौ दिषावै कांइ रे |</l>
            <l xml:id="GopS42,2.0">त्यांह का कारिज ऊजडै जे घरां परांयां जांइ रे |</l> 
            <l xml:id="GopS42,2.1">घट मांहैं गोबिंद है तैं ठै थारौ बासौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS42,2.1">देषि पराया लूंबका क्यांन्हैं फिरै उदासो रे |</l>
            <l xml:id="GopS42,2.2">निहचल ह्वै सुष ऊपजै अति ही आंनंद होए रे |</l>
            <l xml:id="GopS42,2.2">गोबिंद कौ सुमिरण करै तूंनैं बुरौ कहै नहीं कोए रे |</l>
            <l xml:id="GopS42,2.3">तूं फिरतां ह्वैलौ बावलौ थारी सुधि बुधि सगली जाए रे |</l>
            <l xml:id="GopS42,2.3">कारिज कोई नां सरै तूं धका किसानैं षाए रे |</l>
            <l xml:id="GopS42,2.4">गुर गोबिंद किरपा करै तौ मन कहीं न जाए रे |</l>
            <l xml:id="GopS42,2.4">टीला निहचल ह्वै रहै जे साहिब करै सहाए रे |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS42,15">अणवांछ्रयंत जे मूंढा गछंति परमंदिरं |</l>
            <l xml:id="GopS42,15">ते नरा लघु पावंति ज्यूं सूरज ग्रिहेषु चंद्रमां |</l>
            <l xml:id="GopS42,16">हंस मुह जामु ढरे हरि सरि करि बिश्रांम |</l>
            <l xml:id="GopS42,16">घरि घरि मरि मरिनं फिरी उर धरि गिरधनां"र्म |</l>
            <l xml:id="GopS42,17">दस दाईक ब्यावरि माता कहु कैसैं बणि आवै |</l>
            <l xml:id="GopS42,17">बांदर केरा घाव ज्यूं ठौर ठौर दिषलावै |</l>
            <l xml:id="GopS42,18">काजी मारी बाकरी मन मैं आंणीं घात |</l>
            <l xml:id="GopS42,18">ठौड ठौड कै पूछणैं परगट हूई बात |</l>
            <l xml:id="GopS42,19">गंगिया सेती गोष्टि कीन्हीं पहली मारी गाइ |</l>
            <l xml:id="GopS42,19">बाहरि प्रगटी बासनां कहु क्यूं दाबी जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS42,20">आंष्यां आडा कांन दे बैसि झाड की ओट |</l>
            <l xml:id="GopS42,20">सुसै बिचार सुनां किया षाई सिर मैं चोट |</l>
          </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
