<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>तप तीर्थ तासकार पतिव्रत कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS13,1.0">तूंहीं मेरे रसनां तूंहीं मेरे बैंनां |</l>
          <l xml:id="GopS13,1.0">तूंहीं मेरे श्रवनां तूंहीं मेरे नैंनां |</l>
          <l xml:id="GopS13,1.1">तूंहीं मेरे आतम कवल मंझारी |</l>
          <l xml:id="GopS13,1.1">तूंहीं मेरे मनसा तुम परिवारी |</l>
          <l xml:id="GopS13,1.2">तूंहीं मेरे मनहीं तूंहीं मेरे सासा |</l>
          <l xml:id="GopS13,1.2">तूंहीं मेरे सुरतैं प्रांण निवासा |</l>
          <l xml:id="GopS13,1.3">तूंहीं मेरे नषसिष सकल सरीरा |</l>
          <l xml:id="GopS13,1.3">तूंहीं मेरे जीयरे ज्यूं जल नीरा |</l>
          <l xml:id="GopS13,1.4">तुम्ह बिन मेरे अवर को नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS13,1.4">तूंहीं मेरी जीवनि दादू मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS13,2.0">हरि केवल एक अधारा सोई तारण तिरण हमारा |</l>
          <l xml:id="GopS13,2.1">नां मैं पंडित पढि गुनि जांनूं नां कुछ ग्यांन बिचारा |</l>
          <l xml:id="GopS13,2.1">नां मैं अगमीं जोतिग जांनूं नां मुझ रूप सिंगारा |</l>
          <l xml:id="GopS13,2.2">नां तप मेरे इंद्री निग्रह नां कुछ तीरथ फिरणां |</l>
          <l xml:id="GopS13,2.2">देवल पूजा मेरे नांहीं ध्यांन कछू नहीं धरणां |</l>
          <l xml:id="GopS13,2.3">जोग जुगति नांहीं कुछ मेरे नां मैं साधन जांणौं |</l>
          <l xml:id="GopS13,2.3">वोषदि मूली मेरे नांहीं नां मैं देस बषांणौं |</l>
          <l xml:id="GopS13,2.4">मैं तौ और कछू नहीं जांनूं कहौ और क्या कीजै |</l>
          <l xml:id="GopS13,2.4">दादू एक गलित गोबिंद सूं इहि बिधि प्रांन पतीजै |</l>
          <l xml:id="GopS13,1">दादू सिधि हमारै सांईयां करामाति करतार |</l>
          <l xml:id="GopS13,1">रिधि हमारै रांम है आग्म अलष अपार |</l>
          <l xml:id="GopS13,2">गोबिंद गुसांईं तुम्हे अंम्हचा गुरू तुम्हे अंम्हचा ग्यांन |</l>
          <l xml:id="GopS13,2">तुम्हे अंम्हचा देव तुम्हे अंम्हचा ध्यांन |</l>
          <l xml:id="GopS13,3">तुम्हे अंम्हची पूजा तुम्हे अंम्हची पाती |</l>
          <l xml:id="GopS13,3">तुम्हे अंम्हचा तीर्थ तुम्हे अंम्हचा जाती |</l>
          <l xml:id="GopS13,4">तुम्हे अंम्हचा नाद तुम्हे अंम्हचा भेद |</l>
          <l xml:id="GopS13,4">तुम्हे अंम्हचा पुरांण तुम्हे अंम्हचा बेद |</l>
          <l xml:id="GopS13,5">तुम्हे अंम्हची जुगति तुम्हे अंम्हचा जोग |</l>
          <l xml:id="GopS13,5">तुम्हे अंम्हचा बैराग तुम्हे अंम्हचा भोग |</l>
          <l xml:id="GopS13,6">तुम्हे अंम्हची जीवनि तुम्हे अंम्हचा जप |</l>
          <l xml:id="GopS13,6">तुम्हे अंम्हचा साधन तुम्हे अंम्हचा तप |</l>
          <l xml:id="GopS13,7">तुम्हे अंम्हचा सील तुम्हे अंम्हचा संतोष |</l>
          <l xml:id="GopS13,7">तुम्हे अंम्हची मुकति तुम्हे अंम्हचा मोष |</l>
          <l xml:id="GopS13,8">तुम्हे अंम्हचा सिव तुम्हे अंम्हची सकति |</l>
          <l xml:id="GopS13,8">तुम्हे अंम्हचा आगम तुम्हे अंम्हची उकति |</l>
          <l xml:id="GopS13,9">तूं सति तूं अबिगति तूं अपरंपार तूं निराकार |</l>
          <l xml:id="GopS13,9">तुम्हचा नांम दादूचा बिश्रांम देहु देहु अवलंबन रांम |</l>
          <l xml:id="GopS13,10">तुम्हारी नांइ लागि हरि जीवनि मेरा |</l>
          <l xml:id="GopS13,10">मेरे साधन सकल नांव निज तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS13,11">दांन पुंनि तप तीर्थ मेरे केवल नांव तुम्हारा |</l>
          <l xml:id="GopS13,11">ए सब मेरे सेवा पूजा ऐसा बरत हमारा |</l>
          <l xml:id="GopS13,12">ए सब मेरे बेद पुरांनां सुचि संजम है सोई |</l>
          <l xml:id="GopS13,12">ग्यांन ध्यांन एई सब मेरे और न दूजा कोई |</l>
          <l xml:id="GopS13,13">कांम क्रोध काया बसि करनां ए सब मेरे नांमां |</l>
          <l xml:id="GopS13,13">मुकता गुपता परगट कहिये मेरे केवल रांमां |</l>
          <l xml:id="GopS13,14">तारण तिरण नांव निज तेरा तुमहीं एक अधारा |</l>
          <l xml:id="GopS13,14">दादू अंग एक रस लागा नांव गहैं भौ पारा |</l>
          <l xml:id="GopS13,3.0"> तूंहीं तूं गुरदेव हमारा सब कुछ मेरे नांव तुम्हारा |</l>
          <l xml:id="GopS13,3.1">तुमहीं पूजा तुमहीं सेवा तुमहीं पाती तुमहीं देवा |</l>
          <l xml:id="GopS13,3.2">जोग जग्य तूं साधन जापं तुमहीं मेरे आपै आपं |</l>
          <l xml:id="GopS13,3.3">तप तीरथ तूं ब्रत स्नांनां तुमहीं ग्यांनां तुमहीं ध्यांनां |</l>
          <l xml:id="GopS13,3.4">बेद भेद तूं पाठ पुरांनां दादू के तुम प्यंड परांनां |</l>
          <l xml:id="GopS13,4.0">माइ गोबिंदे बाप गोबिंदा जाति पांति गुरदेव गोबिंदा |</l>
          <l xml:id="GopS13,4.1">गोबिंद ग्यांन गोबिंद ध्यांन सदा अनंदी राजारांम |</l>
          <l xml:id="GopS13,4.2">गोबिंद गावै गोबिंद नांचै गोबिंद भेष सदा निरति काछै |</l>
          <l xml:id="GopS13,4.3">गोबिंद पाती गोबिंद पूजा नांमौं भणैं मेरै देव न दूजा |</l>
          <l xml:id="GopS13,5.0">तूं मेरा तरवर मैं जन पंषी अंबरीक ध्रू नारद साषी |</l>
          <l xml:id="GopS13,5.1">जे तुम्ह गिरवर तौ मैं मोरा जौ तुम्ह चंदा रांम तौ मैं चकोरा |</l>
          <l xml:id="GopS13,5.2">जे तुम्ह सरवर तौ मैं मंछा जे तुम्ह गऊ रांम तौ मैं बंछा |</l>
          <l xml:id="GopS13,5.3">जे तुम्ह तीरथ तौ मैं जाती जे तुम्ह देवा रांम तौ मैं पाती |</l>
          <l xml:id="GopS13,5.4">पीपौ प्रणवैं अंतरजांमीं मैं तेरौ सेवग तूं मेरौ स्वांमीं |</l>
          <l xml:id="GopS13,6.0">जौ तुम तोरौ रांम मैं नहीं तोरौं तुम्ह सूं तोरि कवन सूं जोरौं |</l>
          <l xml:id="GopS13,6.1">तीरथ ब्रत का न करूं अंदेसा तुम्हरे चरण कमल का भरोसा |</l>
          <l xml:id="GopS13,6.2">जहां जहां जांऊं तहां तुम्हारी पूजा तुम्हसा देव और नहीं दूजा |</l>
          <l xml:id="GopS13,6.3">मैं अपनौं मन हरि सूं जोर्यौ तुम्ह सूं जोरि सबनि सूं तोर्यौ |</l>
          <l xml:id="GopS13,6.4">सब प्रकार तुम्हारी आसा मन क्रम बचन कहै रैदासा |</l>
          <l xml:id="GopS13,7.0">रांमराइ जिनि भरमावै हम कूं ताथैं करूं बीनती तुम कूं |</l>
          <l xml:id="GopS13,7.1">चरन तुम्हारे सबहीं देषूं तप तीर्थ ब्रत दांनां |</l>
          <l xml:id="GopS13,7.1">गंग जमुन पासि पांइनिके तहां देहु स्नांनां |</l>
          <l xml:id="GopS13,7.2">संगि तुम्हारे सबहीं लागे जोग जगि जे कीजै |</l>
          <l xml:id="GopS13,7.2">साधन सकल एई सब मेरे संग आपनां दीजै |</l>
          <l xml:id="GopS13,7.3">पूजा पाती देवी देवल सब देषूं तुम मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS13,7.3">मोकूं ओट आपनीं राषौ चरन कवल की छांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS13,7.4">ए अरदासि दास की सुनियैं दूरि करौ भर्म मेरा |</l>
          <l xml:id="GopS13,7.4">दादू तुम्ह बिन और न जांनैं राषौ चरनहुं चेरा |</l>
          <l xml:id="GopS13,8.1">रांम नांम तिलक हरि रांम नांम माला |</l>
          <l xml:id="GopS13,8.1">रांम नांम छापा सिंगार गोपाला |</l>
          <l xml:id="GopS13,8.2">रांम नांम ब्रत रांम नांम पूजा |</l>
          <l xml:id="GopS13,8.2">रांम नांम तीरथ और न दूजा |</l>
          <l xml:id="GopS13,8.3">रांम नांम पुरांन रांम नांम बेदं |</l>
          <l xml:id="GopS13,8.3">रांम नांम बिदया रांम नांम भेदं |</l>
          <l xml:id="GopS13,8.4">रांम नांम बैकुंठ रांम नांम राजा |</l>
          <l xml:id="GopS13,8.4">और देव मेरै नांहीं काजा |</l>
          <l xml:id="GopS13,8.5">रांम नांम बंधव रांम नांम माता |</l>
          <l xml:id="GopS13,8.5">रांम नांम गुरदेव रांम नांम ताता |</l>
          <l xml:id="GopS13,8.6">रांम नांम रांम नांम अहोनिसि करिये |</l>
          <l xml:id="GopS13,8.6">मोहनदास कहै इनि बिधि तिरिये |</l>
          <l xml:id="GopS13,9.0">नांव लै रे नांव लै रे नांव लै रे लोई |</l>
          <l xml:id="GopS13,9.0">हरि नांव पटंतर नहीं दूजा कोई |</l>
          <l xml:id="GopS13,9.1">नांव देवा नांव सेवा नांव संजम सार |</l>
          <l xml:id="GopS13,9.1">नांव जपहि जे उतरहि पार |</l>
          <l xml:id="GopS13,9.2">नांव जोग नांव भोग नांव ध्यांन धारनां |</l>
          <l xml:id="GopS13,9.2">नांव जप नांव तप नांव न बिसारनां |</l>
          <l xml:id="GopS13,9.3">नांव दांन नांव पुंनि नांव मुकति होइला |</l>
          <l xml:id="GopS13,9.3">नांव कैं परसादि बाजीद सुषि सोइला |</l>
          <l xml:id="GopS13,10.0">नांइ तिरूं तेरे नांइ तिरूं नांइ तिरूं हो बाप रांम देवा |</l>
          <l xml:id="GopS13,10.1">नित अमावस नितैं पूंन्यूं नितैं हीं रवि चंदां |</l>
          <l xml:id="GopS13,10.1">गंगा जमनां संगमि देषूं आनंद लहरि तरंगा |</l>
          <l xml:id="GopS13,10.2">घटहीं बेणीं तीरथ आछै मरम न जांणैं कोई |</l>
          <l xml:id="GopS13,10.2">चित बिहंगम चेतिनि देषै लिपत न काहू होई |</l>
          <l xml:id="GopS13,10.3">ग्यांन सरोवर मन मंजन मंज्या सहजैं छूटिलै भ्रमां |</l>
          <l xml:id="GopS13,10.3">नांमां संगैं रांम बोलै रांम नांम निहिक्रमां |</l>
          <l xml:id="GopS13,11.0">बाबा पेड छाडि सब डाली लागे मूंढे जंत्र अभागे |</l>
          <l xml:id="GopS13,11.0">सोइ सोइ सब रैंनि गंवाई भोर भयौ तब जागे |</l>
          <l xml:id="GopS13,11.1">देवल जांऊं तौ देवी देषूं तीरथि जांऊं तौ पांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS13,11.1">वोछी बुधि अगोचर बांणी नहीं परम गति जांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS13,11.2">साध पुकारैं समझत नांहीं आंन जनम के सूते |</l>
          <l xml:id="GopS13,11.2">बांधे ए अरहट की घडि ज्यूं आवत जात बिगूते |</l>
          <l xml:id="GopS13,11.3">गुर बिन इत जगि कौंन भरोसा काकै संगि ह्वै रहिये |</l>
          <l xml:id="GopS13,11.3">गनिका कै घरि बेटा जायौ पिता नांम किस कहिये |</l>
          <l xml:id="GopS13,11.4">कहै कबीर यहु चित्र बिरोध्या बूझी अंमृत बांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS13,11.4">षोजत षोजत सतगुर पाया मिटि गई आंवण जांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS13,12.0">मूल सींचि बधै ज्यूं बेला सोई तत तरवर रहै अकेला |</l>
          <l xml:id="GopS13,12.1">देवी देषत फिरहिं ज्यूं भूले षाइ हलाहल बिष कूं फूले |</l>
          <l xml:id="GopS13,12.1">सुष कूं चांहैं पडै गलि पासी देषत हीरा हाथ थैं जासी |</l>
          <l xml:id="GopS13,12.2">केई पूजा रचि ध्यांन लगांवैं देवल देषैं षबरि न पांवैं |</l>
          <l xml:id="GopS13,12.2">तोरैंहि पाती जुगति न जांनीं इहिं भ्रमि भूलि रहे अभिमांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS13,12.3">तीरथ ब्रत न पूजै आसा बनषंडि जांहि रहैं उदासा |</l>
          <l xml:id="GopS13,12.3">यौं तप करि करि देह जलांवैं भर्मत डोलैं जनम गंवावैं |</l>
          <l xml:id="GopS13,12.4">सतगुर मिलै न संसा जाई ए बंधन सब देइ छुडाई |</l>
          <l xml:id="GopS13,12.4">तब दादू परम गति पावै सो निज मूरति मांहि लषावै |</l>
          <l xml:id="GopS13,13.0">भली भई भवनि पधारे राजारांम सहर सुबस बस्यौ सारे सब कांम |</l>
          <l xml:id="GopS13,13.1">हरि आए के ए सहनांण मिटि गयौ तिमर उदित भयौ भाण |</l>
          <l xml:id="GopS13,13.2">जब हरि हिरदै कीन्हौं बास छूटि गई सब आसा पास |</l>
          <l xml:id="GopS13,13.3">परस कहै हरि दीनदयाल मूल गह्यौ तब छूटी डाल |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS13,15">मूल सींचौ रे अवधू मूल सींचौ ज्यूं तरवर मेल्हंत डालं |</l>
          <l xml:id="GopS13,15">अम्हे तौ चौरंगी मूल सींचिया यौं अनभै उतरिया पारं |</l>
          <l xml:id="GopS13,16">दादू मूल गहै सो निहचल बैठा सुष मैं रहै समाइ |</l>
          <l xml:id="GopS13,16">डाल पांन भर्मत फिरै बेदूं दीया बहाइ |</l>
          <l xml:id="GopS13,17">साहिब का दर छाडि करि सेवग कहीं न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS13,17">दादू बैठा मूल गहि डालैं फिरै बलाइ |</l>
          <l xml:id="GopS13,18">दादू जब लग मूल न सींचिये तब लग हस्या न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS13,18">सेवा निर्फल सब गई फिरि पछितांनां सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS13,19">दादू सींचे मूल के सब सींच्या बिस्तार |</l>
          <l xml:id="GopS13,19">दादू सींचे मूल बिन बादि गई बेगार |</l>
          <l xml:id="GopS13,20">सब आया उस एक मैं डाल पांन फल फूल |</l>
          <l xml:id="GopS13,20">दादू पीछै क्या रह्या जब निज पकड्या मूल |</l>
          <l xml:id="GopS13,21">षेत न निपजै बीज बिन जल सींचें क्या होइ |</l>
          <l xml:id="GopS13,21">सब निर्फल दादू रांम बिन जांनत है सब कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS13,22">दादू जब मुष मांहैं मेल्हिये तब सब हीं त्रिपता होइ |</l>
          <l xml:id="GopS13,22">मुष बिन मेल्हें आंन दिसि त्रिपति न मांनैं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS13,23">दादू जब देव निरंजन पूजिये तब सब आया उस मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS13,23">डाल पांन फल फूल सब दादू न्यारे नाहिं |</l>
          <l xml:id="GopS13,24">तरवर पेड सींचि घण प्रांणीं ज्यूं सब साषा मांनैं अनंद |</l>
          <l xml:id="GopS13,24">पारब्रह्म पूजा निधि पावै सुर तेतीसूं मणि मुकंद |</l>
          <l xml:id="GopS13,25">दादू टीका नांव कौं दूसर दीजे नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS13,25">ग्यांन ध्यांन तप भेष पष सब आया उस मांहि |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
