<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
       <head>आतम आरंभ जोग कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS20,1.0">आत्मां आनंदी जोगी पीवै महारस अंमृत भोगी</l>
          <l xml:id="GopS20,1.1">ब्रह्म अगनि काया परजारी अजपा जाप उनमनीं तारी</l>
          <l xml:id="GopS20,1.2">त्रिकुट कोट मैं आसंण मांडै सहज समाधि बिषै सब छांडै</l>
          <l xml:id="GopS20,1.3">त्रिबेणीं बिभूति करै मन मंजन जन कबीर प्रभू अलष निरंजन</l>
          <l xml:id="GopS20,2.0">जोगिया बैरागी बाबा रहै अकेला उनमनि लागा</l>
          <l xml:id="GopS20,2.1">आतम जोगी धीरज कंथा निहचल आसण आगम पंथा</l>
          <l xml:id="GopS20,2.2">सहजैं मुंद्रा अलष अधारी अनहद सींगी रहणि हमारी</l>
          <l xml:id="GopS20,2.3">काया बंनषंड पांचौं चेला ग्यांन गुफा मैं रहै अकेला</l>
          <l xml:id="GopS20,2.4">दादू दरसन कारनि जागै निरंजन नग्री भिष्या मांगै</l>
          <l xml:id="GopS20,3.0">बाबा जोगी एक अकेला जाकै तीर्थ ब्रत न मेला</l>
          <l xml:id="GopS20,3.1">झोली पत्र बिभूति न बटवा अनहद बेन बजावै</l>
          <l xml:id="GopS20,3.2">मांगि न षाइ न भूषा सोवै घर अंगनां फिरि आवै</l>
          <l xml:id="GopS20,3.2">पांच जनें की जमाति चलावै तास गुरू मैं चेला</l>
          <l xml:id="GopS20,3.3">कहै कबीर उनि देसि सिधाये बहुरि न इत जगि मेला</l>
          <l xml:id="GopS20,4.0">एक को सबन मिलांनन्य मेला</l>
          <l xml:id="GopS20,4.1">बहुतक भांति करै फुरमाइसि है असवर अकेला</l>
          <l xml:id="GopS20,4.1">जोरत कटक जु घेरत सब गढ करतब झेली झेला</l>
          <l xml:id="GopS20,4.2">जोरि कटक गढ तोरि पातिसाह षेलि चल्यौ एक षेला</l>
          <l xml:id="GopS20,4.2">कूच मुकांम जोग के घर मैं कछू एक दिवस षटांनां</l>
          <l xml:id="GopS20,4.3">आसण राषि बिभूति साषि दे फुनि ले मढी उडांनां</l>
          <l xml:id="GopS20,4.3">या जोगी की जुगति जु जांनैं सो सतगुर का चेला</l>
          <l xml:id="GopS20,4.3">कहै कबीर उन गुर की क्रिपा थैं तिनि सब भर्म पछेला</l>
          <l xml:id="GopS20,5.0">ऐसा अवधू रांम पियारा प्रांण प्यंड थैं रहै नियारा</l>
          <l xml:id="GopS20,5.1">जब लग काया तब लग माया रहै निरंतर औधू राया</l>
          <l xml:id="GopS20,5.2">अठ सिधि भाई नौ निधि आई निकटि न जाई रांम दुहाई</l>
          <l xml:id="GopS20,5.3">अंमर अभै पद बैकुठ बास छाया माया रहै उदास</l>
          <l xml:id="GopS20,5.4">सांईं सेवग सब दिषलावै दादू दूजा दृष्टि न आवै</l>
          <l xml:id="GopS20,6.0">बाबा को ऐसा जन जोगी</l>
          <l xml:id="GopS20,6.0">बाबा को ऐसा जन जोगी</l>
          <l xml:id="GopS20,6.0">अंजन छाडै रहै निरंजन सहज सदा रस भोगी</l>
          <l xml:id="GopS20,6.1">छाया माया रहै बिबर्जित पिंड ब्रह्मंड नियारै</l>
          <l xml:id="GopS20,6.1">चंद सूर थैं अगंम अगोचर सो गहि तत बिचारै</l>
          <l xml:id="GopS20,6.2">पाप पुंनि लिपै नहीं कबहूं दोइ पष रहेता सोई</l>
          <l xml:id="GopS20,6.2">धरणि अकास ताहू थैं उपरि तहां जाई रत होई</l>
          <l xml:id="GopS20,6.3">जीवन मरण न बांछै कबहूं आवागवन न फेरा</l>
          <l xml:id="GopS20,6.3">पांणीं पवन परस नहि लागै तिहि तति करै बसेरा</l>
          <l xml:id="GopS20,6.4">गुन आकार जहां गमि नांहीं आपै आप अकेला</l>
          <l xml:id="GopS20,6.4">दादू जाइ तहां जन जोगी परम पुरिस सूं मेला</l>
          <l xml:id="GopS20,7.0">जोगी जांनि जांनि जन जीवै</l>
          <l xml:id="GopS20,7.0">बिनहीं मनसा मनहि बिचारै बिन रसनां रस पीवै</l>
          <l xml:id="GopS20,7.1">बिनहीं लोचन निरषि नैंन बिन श्रवन रहित सुनि सोई</l>
          <l xml:id="GopS20,7.1">ऐसैं आतम रहै एक रस तौ दूसर नांव न होई</l>
          <l xml:id="GopS20,7.2">बिनही मार्ग चलै चरन बिन निहचल बैठा जाई</l>
          <l xml:id="GopS20,7.2">बिनहीं काया मिलहि परसपर ज्यूं जल जलहि समाई</l>
          <l xml:id="GopS20,7.3">बिनहीं ठाहर आसंन पूरै बिन कर बेन बजावै</l>
          <l xml:id="GopS20,7.3">बिनहीं पांऊं नाचै निस दिन बिन जिभ्या गुन गावै</l>
          <l xml:id="GopS20,7.4">सब गुन रहिता सकल बियापी बिन इंद्री रस भोगी</l>
          <l xml:id="GopS20,7.4">दादू ऐसा गुरू हमारा आप निरंजन जोगी</l>
          <l xml:id="GopS20,8.0">बैरागी रांम मनांवो रे पगां बिण नाचौ</l>
          <l xml:id="GopS20,8.0">हाथां बिण पूजौ फूलां बिण माल चढावो रे</l>
          <l xml:id="GopS20,8.1">हल बिण षडौ बीज बिण बाहौ पांणीं बिण षेत सिंचावो रे</l>
          <l xml:id="GopS20,8.1">जेथि केथि नछै तेथि निपावो सोई हरि उधरावो</l>
          <l xml:id="GopS20,8.2">जंम बिण मरौ रे अग्नि बिन दाझौ बांभण बिन कृपा सरावो रे</l>
          <l xml:id="GopS20,8.2">सस ल्याहा थैं थे सीह सधावो मंछा पैं मेव मरावो रे</l>
          <l xml:id="GopS20,8.3">बिन सींगणि बिन बांण चढावो कीडी मुषि अनल समावो रे</l>
          <l xml:id="GopS20,8.3">दुष सुष नछै तिणि दिसा सिधावो थे रैंणीं सूर उगावो रे</l>
          <l xml:id="GopS20,8.4">जांण बिनांण ईसरौ जंपै थे अपणां प्रांण उबारौ रे</l>
          <l xml:id="GopS20,8.4">इहि अष्यर नौ भेद जु बूझै सु बचने गुरू अम्हारौ रे</l>
          <l xml:id="GopS20,9.0">अवधू राइ सहजैं हीं सुंन्य समाधि लगावो आतम जाइ परआतम मिलावो</l>
          <l xml:id="GopS20,9.1">तन मन गुन ए सब बिसरावो बारह सोलह अहं मिटावो</l>
          <l xml:id="GopS20,9.1">चौसठि कला निकलंक करावो प्रांण निरंजन सरनि बसावो</l>
          <l xml:id="GopS20,9.2">जाग्रित सुपिनीं संगि जिनि जावो अंमींरस अभरा सूभर भरावो</l>
          <l xml:id="GopS20,9.2">सुषपति संजम गगन समावो तुरिया अगंम जाइ नहीं आवो</l>
          <l xml:id="GopS20,9.3">अनभै नग्री अगंम सिधावो मुकति भयां हीं कीरति गावो</l>
          <l xml:id="GopS20,9.3">कहै कील्ह परम पद पावो तब लग नाथ तबै लग ध्यावो</l>
          <l xml:id="GopS20,10.0">अवधू राइ निरपष निरंतर रहिये</l>
          <l xml:id="GopS20,10.0">अंतरि आतम बोध बिचारौ ए पांचौं पष परहरिये</l>
          <l xml:id="GopS20,10.1">हाथ पाव इंद्री गुद बचने इन थैं जीवत मरिये</l>
          <l xml:id="GopS20,10.1">जिह्वा तुचा नासा नैणां श्रवणां पाछा फिरिये</l>
          <l xml:id="GopS20,10.2">सबद सपरस रूप रस गंधा एतौ स्वाद न करिये</l>
          <l xml:id="GopS20,10.2">आप तेज अरु प्रिथी बाई आकासां ले धरिये</l>
          <l xml:id="GopS20,10.3">मन बुधि चित अहंकार मेटि करि तत पचीसूं तजिये</l>
          <l xml:id="GopS20,10.3">कील्ह कहै षडबीस आतमां परआत्मां यौं भजिये</l>
          <l xml:id="GopS20,11.0">बदंत गोरषनाथ दसमीं द्वारि श्रुर्गनैं केदार चढियां</l>
          <l xml:id="GopS20,11.0">इकीस ब्रह्मांड ना सिषर ऊपरि सुसम बेद उचरियां</l>
          <l xml:id="GopS20,11.1">द्वादस दली भींतरि रवि सक्ती ससी सोडस्य सिव थांनं</l>
          <l xml:id="GopS20,11.1">मूल सहंश्र जीव घरि उनमनि अचल धियांनं</l>
          <l xml:id="GopS20,11.2">नादा अनहद गरजै गैनं पश्चिम उग्या भांनं</l>
          <l xml:id="GopS20,11.2">दक्षण डीबीमुत्तर नाचै पाताल पूर्ब तांनं</l>
          <l xml:id="GopS20,11.3">चंद्र सूर यनीं मुद्रा कीन्हीं धरणि भसमीं जल मेला</l>
          <l xml:id="GopS20,11.3">नादी ब्यंदी सींगी आकासी अलष गुरू नाचेला</l>
          <l xml:id="GopS20,11.4">तीनि सै साठि थे गली कंथी इकीस सहंस छसै धागं</l>
          <l xml:id="GopS20,11.4">बहतरना की सुई निवासी बांवन बीर सीयं बालागं</l>
          <l xml:id="GopS20,11.5">इली सोधि घरि प्यंगुली पूरी सुसमनी चढी असमांनं</l>
          <l xml:id="GopS20,11.5">मछिंद्र प्रसादैं जती गोर्ष बोल्या निरंजनिं सिधि नैं थांनं</l>
          <note>Folios 21-21 are missing. </note>
          <l xml:id="GopS20,21.0">अवधू जांनि राषि मन ठाहरि</l>
          <l xml:id="GopS20,21.0">जौ स तुमहीं पै है काहे कूं भरमौं बाहरि</l>
          <l xml:id="GopS20,21.1">मैं मैं मेटि साच करि मुंद्रा आसण सील दिढ कीजै</l>
          <l xml:id="GopS20,21.1">अनहद सबद की गुरी बाजै ता जोगी मन धीजै</l>
          <l xml:id="GopS20,21.2">सत करि षपर षिमां करि झोली ग्यांन बिभूति लगाई</l>
          <l xml:id="GopS20,21.2">उलट्यौ पवन जटाधरि जोगी सींगी सुंन्य बजाई</l>
          <l xml:id="GopS20,21.3">घटहीं भीतरि गिरवर बनषंड घट महि सात समंदा</l>
          <l xml:id="GopS20,21.3">घटहीं भींतरि तारा मंडल घट भीतरि रवि चंदा</l>
          <l xml:id="GopS20,21.4">नाटिक चेटक भैरूं कलवा इनमैं जोग न होई</l>
          <l xml:id="GopS20,21.4">कहै कबीर रमिता सूंरमणां देही बादि न षोई</l>
          <l xml:id="GopS20,22.0">अवधू नादैं बिंदैं गगन गाजै सबद अनाहद बोलै</l>
          <l xml:id="GopS20,22.0">अंतरगति नहीं देषै नेडा ढूढत बनबन डोलै</l>
          <l xml:id="GopS20,22.1">सालिगरांम तजूं सिव पूजूं सिर ब्रह्मा कौ काटूं</l>
          <l xml:id="GopS20,22.1">साइर फोडि नीर मुक लांऊं कूवा सिलादे पाटूं</l>
          <l xml:id="GopS20,22.2">चंद सूर दोऊ तूंबा करिहूं चित चेतनि की डांडी</l>
          <l xml:id="GopS20,22.2">सुषमन तंती बाजण लागी इहि बिधि त्रिस्नां षांडी</l>
          <l xml:id="GopS20,22.3">परम तत आधारी मेरे सिवनग्री घर मेरा</l>
          <l xml:id="GopS20,22.3">काल हि षंडूं मींच बिहंडूं बहुरि न करिहूं फेरा</l>
          <l xml:id="GopS20,22.4">जपूं न जाप हतूं नहीं गूगल पुस्तक लेइ न पढांऊं</l>
          <l xml:id="GopS20,22.4">कहै कबीर परम पद पाया नहीं आंऊं नहीं जांऊं</l>
          <l xml:id="GopS20,23.0">जोगिया तन कौ जंत्र बजाइ ज्यूं तेरौ आवागवन मिटाइ</l>
          <l xml:id="GopS20,23.1">तत करि तांति धर्म करि डांडी सत की सारि लगाइ</l>
          <l xml:id="GopS20,23.1">मन करि निहचल आसंण निहचल रसनां रस उपजाइ</l>
          <l xml:id="GopS20,23.2">चित करि बटवा तुचा मेषली भसमैं भसम चढाइ</l>
          <l xml:id="GopS20,23.2">तजि पाषंड पांच करि निग्रह भजौ परंम पद राइ</l>
          <l xml:id="GopS20,23.3">हिरदै सींगी ग्यांन गुणि बांधौ षोजि निरंजन साचा</l>
          <l xml:id="GopS20,23.3">कहै कबीर निरंजन की गति जुगति बिनां प्यंड काचा</l>
          <l xml:id="GopS20,24.0">जुगिया सो जो जुगति पिछांनैं भेष बणांयां क्यूं मन मांनैं</l>
          <l xml:id="GopS20,24.1">कहा भायौ जे छोडी माया घर छाडैं बन कूं उठि धाया</l>
          <l xml:id="GopS20,24.1">अंमर हूंण कूं करत उपाया कोटि जतन करि नां रहै काया</l>
          <l xml:id="GopS20,24.2">तजि जोगी मनि भोग कमावै आपण भूला और भ्रमावै</l>
          <l xml:id="GopS20,24.2">साधै पवनां भसम चढावै इहि बिधि रांम कहां थैं पावै</l>
          <l xml:id="GopS20,24.3">ऐसे जोगी फिरैं अपारा अंधे बहुत कोई एक सारा</l>
          <l xml:id="GopS20,24.3">कलि कबीर कहै जन तेरा अलष लषावै सो गुर मेरा</l>
          <l xml:id="GopS20,25.0">अवधू सुणि जोग जुगति की साषी</l>
          <l xml:id="GopS20,25.0">मटकी मांहि नवै निधि मींठी जतन कीयां जल राषी</l>
          <l xml:id="GopS20,25.1">जब लग बिंद न बाहरि जाई तब लग घट मैं चंदा</l>
          <l xml:id="GopS20,25.1">सोलह कला संपूरन पंजरि सोई गमैं मति गंदा</l>
          <l xml:id="GopS20,25.2">सुपिनैं साहि संजमि किन रहई नांनां नारी बिलसै</l>
          <l xml:id="GopS20,25.2">बटवै भेद भसम नहीं बीती पारि गयां पग फिलसै</l>
          <l xml:id="GopS20,25.3">कोऊ कर्म बालि न तापै जब लग सीत न जाई</l>
          <l xml:id="GopS20,25.3">धंधौ ध्यांन गूझ मन गोरष सकल कडी सुलझाई</l>
          <l xml:id="GopS20,25.4">काछ बज्र दीन्हीं जिनि किनि हीं जीव बहण गति जांणीं</l>
          <l xml:id="GopS20,25.4">कहै हरदास कौंण सिध राषै पालि पषैं पति पांणीं</l>
          <l xml:id="GopS20,26.0">जोगी जतन करि राषि लै काया मूल मढी मैं भी दुषि आया</l>
          <l xml:id="GopS20,26.1">बैसि निरंतर ग्यांन बिचारी सिध सही जौ मनसा मारी</l>
          <l xml:id="GopS20,26.2">मति मेषली पहरि डिढ पवनां जागि जती तजि परघर गवनां</l>
          <l xml:id="GopS20,26.3">सींगी सुरति तांणि तत वासी पछिम दिसा परसि रह रासी</l>
          <l xml:id="GopS20,26.4">कहै हरदास चतुर चित चेला गाइ अंमर गुर रांम अकेला</l>
          <l xml:id="GopS20,27.0">संतौ जोगी होइ स जीतै</l>
          <l xml:id="GopS20,27.0">चरण कवल का परचा पाषैं क्यूं यहु काल बदीतै</l>
          <l xml:id="GopS20,27.1">मोह प्रीति की पासी काटै यहु मन फेरि बसावै</l>
          <l xml:id="GopS20,27.1">नौली कर्म कीयां निज देषै तौ आगैं तत पावै</l>
          <l xml:id="GopS20,27.2">याही की ढिग उलटी साधै पवन अकासां बासै</l>
          <l xml:id="GopS20,27.2">नौ नांईं नवौं सर भरिया तब तीन्यूं लोक तमासै</l>
          <l xml:id="GopS20,27.3">आसण मांहैं आसति बिलसै यहु चित अडिग बिचारै</l>
          <l xml:id="GopS20,27.3">राषि रसांइण पारस परसै तौ कत पचि पारौ मारै</l>
          <l xml:id="GopS20,27.4">चौरासी आसंण कूं छाडै इक्यासी मैं आंणैं</l>
          <l xml:id="GopS20,27.4">तब हरदास मगन भजि माधौ जोगी जुगति सु जांणैं</l>
          <l xml:id="GopS20,28.0">सो जोगी ऐसैं जोगवैं परम सुंन्य सुंदरि भोगवै</l>
          <l xml:id="GopS20,28.1">पछिम दिसा पषालै अंग पूरब जात न मिलिहै संग</l>
          <l xml:id="GopS20,28.1">दषिण दिसा देहु मति जांण थिर करि मनवां होह न्रिबांण</l>
          <l xml:id="GopS20,28.2">सकति संग ले साधन करौ धीरैं धीरैं सब परहरौ</l>
          <l xml:id="GopS20,28.2">बिण लोइण देषौ त्रीलोक ब्रह्म जोति आतमां बिलोक</l>
          <l xml:id="GopS20,28.3">दूधैं घृतैं पहुपैं बास काष्ट मधे जैसैं अग्नि निवास</l>
          <l xml:id="GopS20,28.3">कासूं कहूं न को पतियाइ कनिका मैं ब्रह्मांड समाइ</l>
          <l xml:id="GopS20,28.4">धरती अंबर एकंतर होइ बिण पांणीं निर्मल करि धोइ</l>
          <l xml:id="GopS20,28.4">नरस्यंघ भारती कहै बिचार यहु तत गहै सो उतरै पार</l>
          <l xml:id="GopS20,29.0">सो बैरागी जोगी रे भाई जाकै कंद न सोग बिवोग न कोई</l>
          <l xml:id="GopS20,29.1">सुर्ति सुम्रिति द्वै तूंबा जाकै परमिति बाहरि कंथा</l>
          <l xml:id="GopS20,29.1">ग्यांन गुफा मैं अस्थिति जाकी कलप बिबर्जित पंथा</l>
          <l xml:id="GopS20,29.2">अषंड मंडल बटुवा जाकै सब जग भसम अधारी</l>
          <l xml:id="GopS20,29.2">तारी लागै तौ परलौ पलटै षुलै तौ होइ है सारी</l>
          <l xml:id="GopS20,29.3">मन पवन दोइ तूंबा जाकै सारि जुगै जुग सारी</l>
          <l xml:id="GopS20,29.3">तंती बरतन टूटण पावै घट घट केसरि बाजी</l>
          <l xml:id="GopS20,29.4">मन मथ डंड लियैं छिन ब्यापै जोग ध्यांन ल्यौ लागी</l>
          <l xml:id="GopS20,29.4">लघु बीठल की मेटि कलपनां षेलि रह्यौ बैरागी</l>
          <l xml:id="GopS20,30.0">जोगी जांणियां रे मठ मैं जपै अजपा जाप</l>
          <l xml:id="GopS20,30.0">प्यंडें प्यंडें रमैं रावल सब घटि ब्यापक आप</l>
          <l xml:id="GopS20,30.1">जाकै काया कंथा मनहीं मुंद्रा सहज अंगि बिभूति</l>
          <l xml:id="GopS20,30.1">षिमां डंड अनाहद सींगी ऐसा है अवधूत</l>
          <l xml:id="GopS20,30.2">जाकै चतुर षटदल दसदली द्वादसा दलसोल</l>
          <l xml:id="GopS20,30.2">दोइ दल ऊपरि ब्रह्म स्थांन तहां करै हंस किलोल</l>
          <l xml:id="GopS20,30.3">गगन मंडल मांहि अवधू बैठा आसंण वालि</l>
          <l xml:id="GopS20,30.3">तृबेणीं तटि धरै ताली निगम भोमि निरालि</l>
          <l xml:id="GopS20,30.4">ब्रह्म चेतनि चराचर गुर सेइलै श्री रांम</l>
          <l xml:id="GopS20,30.4">कहै लाडण प्यंड ब्रह्मांड नमो निकलंक नांम</l>
          <l xml:id="GopS20,31.0">जोगी जीवनि माहरा तूं अलष निरंजन</l>
          <l xml:id="GopS20,31.0">जोगी जोग्यंद्र महाजती तेन्हां मन रंजन</l>
          <l xml:id="GopS20,31.1">आसंण पूरी अनिल ग्रही नवद्वार निरोधी</l>
          <l xml:id="GopS20,31.1">षटदल कमल भेदी चढ्यौ जोवै षग परिषोजी</l>
          <l xml:id="GopS20,31.2">जागी सक्ति जिम कुंडला बेणीं पछिम बाली</l>
          <l xml:id="GopS20,31.2">इला प्यंगुला सुषमनां संगमि लागी है ताली</l>
          <l xml:id="GopS20,31.3">यंद आकु थया एकठां चल्या उबट आरै</l>
          <l xml:id="GopS20,31.3">जोवौ रे रावलियौ जरा पीवै मिल्यौ मेर मथरै</l>
          <l xml:id="GopS20,31.4">गुपत पिराग मंडलगता नित गहिरौ गाजै</l>
          <l xml:id="GopS20,31.4">उरबासी मैं आंनद्यौ मधुरौ बेण बाजै</l>
          <l xml:id="GopS20,31.5">श्रब बिषिया रस परहरै अकृत अभोगी</l>
          <l xml:id="GopS20,31.5">अबिनासी अवधूत ए जांणौं ते जोगी</l>
          <l xml:id="GopS20,31.6">चेतनां अजर अंमृत पीवै मननीं गति भागी</l>
          <l xml:id="GopS20,31.6">सेवग स्वांमीं थया एकठा आपै ल्यौ लागी</l>
          <l xml:id="GopS20,31.7">अंमृत कन्हैं जन कांइ मरौ अछतैं म अलूझौ</l>
          <l xml:id="GopS20,31.7">भगति तत्व ए भांण कहै आपैं आप जु बूझौ</l>
          <l xml:id="GopS20,32.0">तहां सोवै जोगी सरस भोगी जोग निंद्रा जांणि रे</l>
          <l xml:id="GopS20,32.0">चंद सूरज चढै मंडल ते किम लीजै प्रांणि रे</l>
          <l xml:id="GopS20,32.1">नाद धुनि तहां निरति गाजै दीपमाला तहां छाजै</l>
          <l xml:id="GopS20,32.1">सरस सूवा उचरै हंस सूं प्रमहंस षेलै निरति नैंणे उतरै</l>
          <l xml:id="GopS20,32.2">अष्टदल उघडै मैल कुसमल झडै चंद रेषा तहां बीचि भमैं</l>
          <l xml:id="GopS20,32.2">कमल नालि परमोधि सुंदरि ए मन मधुकर तिहां रमैं</l>
          <l xml:id="GopS20,32.3">गंगा त जमुनां सरस्वती मरजाद छाडि न रहैं बहती त्रिबेणीं तट न्हाइए</l>
          <l xml:id="GopS20,32.3">उनमनीं लीर मैं बाली पार ऊतरि जाइये</l>
          <l xml:id="GopS20,32.4">रतन मणिं किम षेह लागै सुचेत सुंदरि सदा जागै निर्मल नीर पषालिये</l>
          <l xml:id="GopS20,32.4">भणैं बींझल प्राग तीर्थ गंगोदिक सिरि ढालिये</l>
          <l xml:id="GopS20,33.0">संतौ तहां निरंजन रांम होई गुरगंमि बिरला बूझै कोई</l>
          <l xml:id="GopS20,33.1">इला पिंगुला और सुषमनां तीनि बसै इक ठांई</l>
          <l xml:id="GopS20,33.1">बेणीं संगम पिराग तहां है मन मंजन करौ ति थांईं</l>
          <l xml:id="GopS20,33.2">दसवां द्वारा अपरंपारा परम पुरिस की घाटी</l>
          <l xml:id="GopS20,33.2">तामै हाट हाट मैं आला आले भींतरि थाती</l>
          <l xml:id="GopS20,33.3">गुण पलव साषा बिचारी आपणां जन मन जुवै हारी</l>
          <l xml:id="GopS20,33.3">अस्वर नदी का बांधै मूल पछिम फेरि चढावै सूर</l>
          <l xml:id="GopS20,33.4">बीज मंत्र ले हिरदै रहै मनवां उलटि सुंन्य सूं ग्रहै</l>
          <l xml:id="GopS20,33.4">अजर जरै तहां नीझर झरै तहां श्री जगनाथ सूं गोष्टि करै</l>
          <l xml:id="GopS20,33.5">देव अस्थांने क्या नीसांणी तहां चंद न सूर पवन नहीं पांणीं</l>
          <l xml:id="GopS20,33.5">उपजी साषी गुरमुषि जांणीं बाजै सबद अनाहद बांणीं</l>
          <l xml:id="GopS20,33.6">ऐसी कला का जांणैं भेव भेटै ताहि पर्म गुरदेव</l>
          <l xml:id="GopS20,33.6">मस्तकि पदम दिवालै मणीं तहां निरंजन त्रिभुवन धणीं</l>
          <l xml:id="GopS20,33.7">चहुं मुषि दीवा जोति दिवाल पालव अनंत मूल बिचि काल</l>
          <l xml:id="GopS20,33.7">सर्ब कला ले आपैं रहैं मन मांणिक करतन सूं गहै</l>
          <l xml:id="GopS20,33.8">जागत रहै न अलिअल भाषै पांचूं इंद्री दिढ करि राषै</l>
          <l xml:id="GopS20,33.8">गुर की साषी राषै चीति काया देवै क्रिस्न परीति</l>
          <l xml:id="GopS20,33.9">सात सबद न्रिमाइल बाजै फूलै कमल असंष धुंनि गाजै</l>
          <l xml:id="GopS20,33.9">दैंतां मरद न गुरमुषि ग्यांन बेणीं जाचै हरि का नांम</l>
          <l xml:id="GopS20,34.0">ऐसा जोग ध्यावो रे बाला मुकति है दासी</l>
          <l xml:id="GopS20,34.0">कर्म के सब बंधन छूटै अगम अबिनासी</l>
          <l xml:id="GopS20,34.1">सहज की पंषुडी जागी अर्ध उरधैं कला जागी</l>
          <l xml:id="GopS20,34.1">चंद्र सूर्य समि हूवा ब्रह्म ल्यौ लागी</l>
          <l xml:id="GopS20,34.2">तहां सबद गाजै मोह भाजै सार सेती सार बाजै</l>
          <l xml:id="GopS20,34.2">चाहती चाहती एक संषणीं भागी</l>
          <l xml:id="GopS20,34.3">तहां तीन बाजै तीन गाजै तीन मेटै एक साजै</l>
          <l xml:id="GopS20,34.3">मींन ज्यूं दृष्टि राषै उनमनीं मांहीं</l>
          <l xml:id="GopS20,34.4">तहां सुंन्य सेती मन मान्यां आप सेती आप जांन्यां</l>
          <l xml:id="GopS20,34.4">गुरू सिषैं भया परचा भेद तहां नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS20,34.5">तहां बिषम काया सहजि डंडी जुरा म्रित्यु उपाधि षंडी</l>
          <l xml:id="GopS20,34.5">स्यंघ सइयां चरण लागे भए निरदंदी</l>
          <l xml:id="GopS20,34.6">तहां आदि सबदैं सुरति षाई बिंद कूं ले चढी बाई</l>
          <l xml:id="GopS20,34.6">काल का भै तहां भागा संषणीं बंदी</l>
          <l xml:id="GopS20,34.7">तहां सक्ति सेती सक्ति राता आप सेती आप जाता</l>
          <l xml:id="GopS20,34.7">आप चीन्हें भया परचा प्यंड तहां मुक्ता</l>
          <l xml:id="GopS20,34.8">तहां षेचरी नहीं बषांणीं सहज मध्यें कला जांणीं</l>
          <l xml:id="GopS20,34.8">भणैं बेणीं प्यंड सीधा भये निरबांणीं</l>
          <l xml:id="GopS20,35.0">चेति रे आतमां चेत आप सेती आप हेत</l>
          <l xml:id="GopS20,35.0">जंत्र मंत्र मोचि मूंढा कौंण साधै प्रेत</l>
          <l xml:id="GopS20,35.0">ग्यांन षडग बांधि नेत मुकति कै द्वारै हेत</l>
          <l xml:id="GopS20,35.0">रांमराइ दया कीन्हीं छूटा रे सहजैं संकेत</l>
          <l xml:id="GopS20,35.1">करि अजपा जप माली त्रिकुटी संधि प्रजाली</l>
          <l xml:id="GopS20,35.1">सुषमनां अंग राषै जोगणीं हंमारी</l>
          <l xml:id="GopS20,35.1">मूल च उड्यांणीं बाइलै अनहद बांणीं</l>
          <l xml:id="GopS20,35.1">अनूपम जोति भेदी लाइलै ताली</l>
          <l xml:id="GopS20,35.2">माया बंधू प्रीति लोटा जीति लै मन क छोटा</l>
          <l xml:id="GopS20,35.2">माया बंधू मेटि करि ले ग्यांन जगोटा</l>
          <l xml:id="GopS20,35.2">जाली प्रकीरति बिभूति गोटा ताली लागा गुरू भेटा</l>
          <l xml:id="GopS20,35.2">हरि पासि भिष्या मांगी मेट्या रे लाभ टोटा</l>
          <l xml:id="GopS20,35.3">मुषि अंमृत रहै ग्यांन गरास रहत बुधि वा पास</l>
          <l xml:id="GopS20,35.3">अर्धै उर्धै तारैं तंतैं बाइ सबदैं जास</l>
          <l xml:id="GopS20,35.3">हिरदै बटुवा बुधि बेसास ओषदी सहजैं प्रकास</l>
          <l xml:id="GopS20,35.3">आसंण समाधि लागी जगनाथ पास</l>
          <l xml:id="GopS20,35.4">मुद्रा षेचरी मन प्रमांण जटा जुटैं प्यंडैं प्रांण</l>
          <l xml:id="GopS20,35.4">गोरष जंजाली षेली नषसिष सांन</l>
          <l xml:id="GopS20,35.4">सुंन्य रहसैं रहै ध्यांन गावै बेणीं एकै ग्यांन</l>
          <l xml:id="GopS20,35.4">अनाहद सींगी बाजी अकुल नीसांन</l>
          <l xml:id="GopS20,36.0">तजि हो मन के बिकार भजिसि आतमां सार</l>
          <l xml:id="GopS20,36.0">काया कै निषेध जुरा मरण निवारि</l>
          <l xml:id="GopS20,36.0">इला प्यंगुला तृबेणीं न्हांऊं सुषमनां ले पंच लांऊं</l>
          <l xml:id="GopS20,36.0">छ सै सहंस इकीस चीन्हूं ब्रह्म ग्यांन जांरि</l>
          <l xml:id="GopS20,36.1">उलटि पलटि षलूं भ्रमें न तीर्थ डोलूं</l>
          <l xml:id="GopS20,36.1">गुपत प्रगट देषूं आतम देव</l>
          <l xml:id="GopS20,36.1">आदिकै सनमध्य जागूं काल देषि न दूरि भागूं</l>
          <l xml:id="GopS20,36.1">अंध मांहैं एक चीन्ह्यां तास की सेवा</l>
          <l xml:id="GopS20,36.2">सहज जोर समाधि लागी नाद गहि अनाहद जागी</l>
          <l xml:id="GopS20,36.2">बिचारिबा मूल द्वार राषिबा सोई</l>
          <l xml:id="GopS20,36.2">तत्व मधे गुपति देही तहां ले राषूं सनेही</l>
          <l xml:id="GopS20,36.2">जुगति मांहैं जांगि देषूं दुती न कोई</l>
          <l xml:id="GopS20,36.3">ब्रह्म जोति जगाइ लीजै अग्नि कै मुषि आप दीजै</l>
          <l xml:id="GopS20,36.3">तहां करि बिश्रांम अवधू राषि ल्यौ काया</l>
          <l xml:id="GopS20,36.3">जीव सीव समीप धारा आप फिरि आपैं बिचारा</l>
          <l xml:id="GopS20,36.3">बंध देषि अबंध रहिबा लिपत नहीं माया</l>
          <l xml:id="GopS20,36.4">चंद सूरज एक घाटी निराकारं निराबाटी</l>
          <l xml:id="GopS20,36.4">भेद भेद त्रिभेद बाई बंधि लै भेला</l>
          <l xml:id="GopS20,36.4">प्रिथीनाथ समाधि ज्वाला गगन मधे दीपमाला</l>
          <l xml:id="GopS20,36.4">कोटि किरणि प्रकास भया रांम सूं मेला</l>
          <l xml:id="GopS20,37.0">मूल बंद दे फेरै बाई</l>
          <l xml:id="GopS20,37.0">अग्रे सुकल मेर डंड चढि बिकट घाट ह्वै गगन समाई</l>
          <l xml:id="GopS20,37.1">इला प्यंगुला सुषमन नारी तीन्यूं उरध चलाई</l>
          <l xml:id="GopS20,37.1">सपत ब्रह्मंड छेदि मध्य गुपता सिव अस्थांनि लुकाई</l>
          <l xml:id="GopS20,37.2">नऊं नापिका फेरि मेर दिसि रवि ससि अस्थिर कींन्हां</l>
          <l xml:id="GopS20,37.2">सबद अनाहद लागी ताली जोगी गुरमुषि चीन्हां</l>
          <l xml:id="GopS20,37.3">द्वै स्वर साधै त्रिकुटी संजम निर्मल मैल बिलाया</l>
          <l xml:id="GopS20,37.3">जुह्रा मरण मारग चौरासी अवधू राषी काया</l>
          <l xml:id="GopS20,37.4">रुध्र पलटि षीर तनि हूवा छाया संगि न होई</l>
          <l xml:id="GopS20,37.4">दृष्टैं देषत दीपक दीसै हीरै कर्म न कोई</l>
          <l xml:id="GopS20,37.5">होइ प्रकास जोति जगि प्रगटै दिब द्रिष्टि सब सूझै</l>
          <l xml:id="GopS20,37.5">गरीबदास यहु भगति जोग मैं कर्म योग न अरूझै</l>
          <l xml:id="GopS20,38.0">नाद बिंद ले उरधैं धरैं</l>
          <l xml:id="GopS20,38.0">सहज जोग हठ निग्रह नांहीं पवन फेरि घट मांहैं भरै</l>
          <l xml:id="GopS20,38.1">त्रिकुटी संधि ध्यांन नहीं चूकै भैंर गुफा क्यूं भूलै</l>
          <l xml:id="GopS20,38.1">द्वै स्वर साध्य अनूप अराधै सुष सागर मैं झूलै</l>
          <l xml:id="GopS20,38.2">इला प्यंगुला सुषमन नारी त्रिबेणीं संगि लावै</l>
          <l xml:id="GopS20,38.2">नौ सै नवासी फेरि अपूठी दसवैं द्वारि समावै</l>
          <l xml:id="GopS20,38.3">अरधैं उरधैं ताली लागै चंद सूर समि कीन्हां</l>
          <l xml:id="GopS20,38.3">अष्ट कवल दल मांहैं बिगसै जोति सरूपी चीन्हां</l>
          <l xml:id="GopS20,38.4">रोम रोम धुन्य उठी सहज मैं परचै प्रांण सु पीवै</l>
          <l xml:id="GopS20,38.4">गरीबदास गुरमुषि ह्वै सूझी जो जांणैं सो जीवै</l>
          <l xml:id="GopS20,39.0">ऐसी रे अवधू की बांणीं ऊपरि कूवटा तलि भरि पांणीं</l>
          <l xml:id="GopS20,39.1">जब लग गगन जोति नहीं पलटै अबिनासी सूं मन नहीं चिहुटै</l>
          <l xml:id="GopS20,39.1">जब लग भवर गुफा नहीं जांनैं तौ मेरा मन कैसै मांनैं</l>
          <l xml:id="GopS20,39.2">जब लग तृकुटी संधि न जांनैं ससिहर कै घरि सूर न आंनैं</l>
          <l xml:id="GopS20,39.2">जब लग नाभि कवल नहीं सोधै तौ हीरै हीरा कैसैं बेधै</l>
          <l xml:id="GopS20,39.3">सोलह कला सपूरन छाजा अनहद कै घरि बाजैं बाजा</l>
          <l xml:id="GopS20,39.3">सुषमन कै घरि भया अनंदा उलटि कवल भेटे गोबिंदा</l>
          <l xml:id="GopS20,39.4">मन पवन जब परचा भइया ज्यूं नाले रांषी रस मईया</l>
          <l xml:id="GopS20,39.4">कहै कबीर घट लेहु बिचारी औघट घाट सींचि ले क्यारी</l>
          <l xml:id="GopS20,40.0">इहै परम गुर जोगं अंमीं महारस भोगं टेक</l>
          <l xml:id="GopS20,40.1">मन पवनां थिर साधं अबिगति नाथ अराधं</l>
          <l xml:id="GopS20,40.1">तहां सबद अनाहद नादं</l>
          <l xml:id="GopS20,40.2">पंच सषी परमोधं अगंम ग्यांन गुर बोधं</l>
          <l xml:id="GopS20,40.2">तहां नाथ निरंजन सोधं</l>
          <l xml:id="GopS20,40.3">सतगुर मांहि लषावा तहां निराधार घर छावा</l>
          <l xml:id="GopS20,40.3">तहां जोति सरूपी पावा</l>
          <l xml:id="GopS20,40.4">सहजैं सदा प्रकासं पूर्नब्रह्म बिलासं</l>
          <l xml:id="GopS20,40.4">तहां सेवग दादू दासं</l>
          <l xml:id="GopS20,41.0">ऐसा रे गुर ग्यांन लषाया आवै जाइ सु दिष्टि न आया टेक</l>
          <l xml:id="GopS20,41.1">मन थिर करूंगा नाद भरूंगा रांम रंमूंगा रसि माता</l>
          <l xml:id="GopS20,41.2">अधर रहूंगा कर्म दहूंगा एक भजूंगा भगवंता</l>
          <l xml:id="GopS20,41.3">अलष लषूंगा अकथ कथूंगा मही मथूंगा गोबिंदा</l>
          <l xml:id="GopS20,41.4">अगह गहूंगा अकह कहूंगा अलह लहूंगा षोजंता</l>
          <l xml:id="GopS20,41.5">अचर चरूंगा अजर जरूंगा अतिर तिरूंगा आनंदा</l>
          <l xml:id="GopS20,41.6">यहु तन तारूं बिषै निवारूं आप उबारूं साधंता</l>
          <l xml:id="GopS20,41.7">आंऊं न जांऊं उनमंनि लांऊं सहजि समांऊं गुनवंता</l>
          <l xml:id="GopS20,41.8">नूर पिछांनूं तेजहि जांनूं दादू जोतिहि देषंता</l>
          <l xml:id="GopS20,42.0">मैं डोरै डोरै जांऊंगा तौ मैं बहुरि न भौजलि आंऊंगा</l>
          <l xml:id="GopS20,42.1">सूत बहुत कुछ थोरा ताथैं लाइलै कंथा डोरा</l>
          <l xml:id="GopS20,42.1">कंथा डोरा लागा तब जुरा मरण भौ भागा</l>
          <l xml:id="GopS20,42.2">जहां सूत कपास न पूंनी तहां बसै इक मूंनीं</l>
          <l xml:id="GopS20,42.2">उस मूंनीं सूं चित लांऊंगा तौ मैं बहुरि न भौजलि आंऊंगा</l>
          <l xml:id="GopS20,42.3">मेर डंड एक छाजा तहां बसै एक राजा</l>
          <l xml:id="GopS20,42.3">तिस राजा सूं चित लांऊंगा तौ मैं बहुरि न भौजलि आंऊंगा</l>
          <l xml:id="GopS20,42.4">जहां बहु हीरा घन मोती तहां तत लाइले जोती</l>
          <l xml:id="GopS20,42.4">तिस जोतिहि जोति मिलांऊंगा तौ मैं बहुरि न भौजलि आंऊंगा</l>
          <l xml:id="GopS20,42.5">जहां ऊगै सूर न चंदा तहां देष्या एक अनंदा</l>
          <l xml:id="GopS20,42.5">उस आंनंद सूं चित लांऊंगा तौ मैं बहुरि न भौजलि आंऊंगा</l>
          <l xml:id="GopS20,42.6">मूल बंधं इक पावा तहां सिध गणेस्वर रावा</l>
          <l xml:id="GopS20,42.6">तिस मूलहि मूल मिलांऊंगा तौ मैं बहुरि न भौजलि आंऊंगा</l>
          <l xml:id="GopS20,42.7">कबीरा तालीब तेरा तहां गोपि हरी गुर मेरा</l>
          <l xml:id="GopS20,42.7">तहां हेत हरी चित लांऊंगा तौ मैं बहुरि न भौजलि आंऊंगा</l>
          <l xml:id="GopS20,43.0">हरि कौ बिलोवनौं बिलोइ मेरी माई</l>
          <l xml:id="GopS20,43.0">ऐसैं बिलोइ जैसैं तत न जाई</l>
          <l xml:id="GopS20,43.1">तन करि मटुकी मन हि बिलोइ ता मटुकी मैं पवन समोइ</l>
          <l xml:id="GopS20,43.2">इला पिंगुला सुषमन नारी बेगि बिलोइ ठाढी छछिहारी</l>
          <l xml:id="GopS20,43.3">कहै कबीर गुजरी बौरांनीं मटुकी फूटी जोति समांनीं</l>
          <l xml:id="GopS20,44.0">आवध रांम सबै क्रम करिहूं सहज समाधि न जमतैं डरिहूं</l>
          <l xml:id="GopS20,44.1">कुंभरा ह्वै करि बासन घरिहूं धोबी ह्वै मल धोऊं</l>
          <l xml:id="GopS20,44.1">चमरा ह्वै करि रंगौं अधौरी जाति पांति कुल षोऊं</l>
          <l xml:id="GopS20,44.2">तेली ह्वै तन कोल्हूं करिहूं पाप पुन्य दोऊ पीरूं</l>
          <l xml:id="GopS20,44.2">पंच बैल कूं सूध चलांऊं रांम जेवरिया जोरूं</l>
          <l xml:id="GopS20,44.3">छत्री ह्वै करि षडग संभारूं जोग जुगति दोऊ साधूं</l>
          <l xml:id="GopS20,44.3">नउवा ह्वै करि मन कूं मूंडूं बाढी ह्वै कर्म बाढूं</l>
          <l xml:id="GopS20,44.4">अवधू ह्वै करि यहु तन धूनूं बध्यक ह्वै मन मारूं</l>
          <l xml:id="GopS20,44.4">बनिजारा ह्वै करि तत कूं बनिजूं जूवारी ह्वै जंम हारूं</l>
          <l xml:id="GopS20,44.5">तन करि नौका मन करि षेवट रसनां करउ वा डारूं</l>
          <l xml:id="GopS20,44.5">कहै कबीर भौसागर तिरिहूं आप तिरूं बपु तारूं</l>
          <l xml:id="GopS20,45.0">मन मेरौ रहटा रसनां पुवरीया</l>
          <l xml:id="GopS20,45.0">हरि कौ नांव लै लै काति बहुरिया</l>
          <l xml:id="GopS20,45.1">चारि षूंटी द्वै चमरष लाई सहजि रहटवा दियौ चलाई</l>
          <l xml:id="GopS20,45.2">सासू कहै काति बहूं ऐसैं बिन कातें निसतरिबौ कैसैं</l>
          <l xml:id="GopS20,45.3">कहै कबीर सूत भल काता रहंटौ नहीं परम पद दाता</l>
          <l xml:id="GopS20,46.0">अवधू ऐसा जोग लषै किन कोई</l>
          <l xml:id="GopS20,46.0">रूकी रासि रहै घट भीतरि ताथैं तन सुष होई टेक</l>
          <l xml:id="GopS20,46.1">पूंणीं प्रीति करै जे क्यूंहीं सुरति सूत नहीं तूटै</l>
          <l xml:id="GopS20,46.1">नांन्हां ताग निरति सूं आवै तौ जुरा मरण थैं छूटै</l>
          <l xml:id="GopS20,46.2">कठिन कूकडी भरि को जांणैं जाकै बसि बड ईंदी</l>
          <l xml:id="GopS20,46.2">ताकै काजि कवण कलि नारी न्याइ नरक करि नींदी</l>
          <l xml:id="GopS20,46.3">समझि समावै तौ सुष पावै अर्थ अलूझणि आंटी</l>
          <l xml:id="GopS20,46.3">कहै हरदास पचणि पग काढै दूष दसी कुलि काटी</l>
          <l xml:id="GopS20,47.0">कोली करता की गति जांणैं</l>
          <l xml:id="GopS20,47.0">जोग अठोतर नली नवासै सूत समेटै तांणैं टेक</l>
          <l xml:id="GopS20,47.1">पांच परीता फेरि अपूठा दे षूंटी बिस्तारै</l>
          <l xml:id="GopS20,47.1">बारबार चित धागै राषै जीती सारि न हारै</l>
          <l xml:id="GopS20,47.2">ड्रयौढ अढाई गिणि गिणि गांठै तामैं तार न चूकै</l>
          <l xml:id="GopS20,47.2">बुणकर बसत बिधाता पावै अटल बराबरि धूकै</l>
          <l xml:id="GopS20,47.3">इंद्र गजी ले आतुर चाढै सूंनी साल न छाडै</l>
          <l xml:id="GopS20,47.3">तब हरदास कहावै कोली मांगि मंजूरी लाडै</l>
          <l xml:id="GopS20,48.0">भाई रे सकहु त तणि बुणि लेहु रे</l>
          <l xml:id="GopS20,48.0">पीछैं रांमहि दोस न देहु रे</l>
          <l xml:id="GopS20,48.1">कर गहि एक बिरांनीं ता भीतरि पंच परांनीं</l>
          <l xml:id="GopS20,48.1">ता मांहैं एक उदासी तिहि तणि बुणि सबै बिनासी</l>
          <l xml:id="GopS20,48.2">जौ तूं चौसठि बरियां धावा नहीं होइ पंच सूं मिलावा</l>
          <l xml:id="GopS20,48.2">जौ तैं पच सै छ सै तांणीं तौ तूं सुष सूं रहै परांणीं</l>
          <l xml:id="GopS20,48.3">पहली तणियां तांणां पीछैं बुणियां बांणां</l>
          <l xml:id="GopS20,48.3">तणि बुणि मुरतब कीन्हां तब रांमराइ पूरा दीन्हां</l>
          <l xml:id="GopS20,48.4">राछ भरत भई संझा तारुणीं त्रिया मन बंधा</l>
          <l xml:id="GopS20,48.4">कहै कबीर बिचारी अब छोछि नली हमारी</l>
          <l xml:id="GopS20,49.0">तेरा हरि मैं जुलाहा मेरै रांम रमण का लाहा</l>
          <l xml:id="GopS20,49.1">दस सै सुत्र की पुरिया तांणी चंद सूर दोइ साषी</l>
          <l xml:id="GopS20,49.1">अनंत नांव गिणि लई मंजूरी हिरदा कवल मैं राषी</l>
          <l xml:id="GopS20,49.2">सुरति सुमृति दोइ षूंटी कीन्हीं आरंभ कीया बमेकी</l>
          <l xml:id="GopS20,49.2">ग्यांन तत की नली भराई बुणत आतमां पेषी</l>
          <l xml:id="GopS20,49.3">अबिनासी धन लई मंजूरी पूरी थापणि पाई</l>
          <l xml:id="GopS20,49.3">रंन बन सोधि सोधि सब आया निकटैं दीया बताई</l>
          <l xml:id="GopS20,49.4">मन सूधा कौ कूच कीयौ है ग्यांन बिथरंनीं पाई</l>
          <l xml:id="GopS20,49.4">जीव की गांठि गुढी सब लागी जहां की तहां ल्यौ लाई</l>
          <l xml:id="GopS20,49.5">बेठि बेगारि बुराई थाकी अनभैपद परकासा</l>
          <l xml:id="GopS20,49.5">दास कबीर बुणत सचु पाया दुष संसा सब नासा</l>
          <l xml:id="GopS20,50.0">कोली साल न छाडै रे सब घाबर काढै रे टेक</l>
          <l xml:id="GopS20,50.1">प्रेम पांण लगाई धागै तत तेल निज दीया</l>
          <l xml:id="GopS20,50.1">एकमनां इस आरंभ लागा ग्यांन राछ भरि लीया</l>
          <l xml:id="GopS20,50.2">नांव नली भरि बुणकर लागा अंतरगति रंगि राता</l>
          <l xml:id="GopS20,50.2">तांणैं बांणैं जीव जुलाहा परम तत सूं माता</l>
          <l xml:id="GopS20,50.3">सकल सिरोमणि बुणैं बिचारा सांन्हां सूत न तोडै</l>
          <l xml:id="GopS20,50.3">सदा सचेत रहै ल्यौ लागा ज्यूं तूटै त्यूं जोडै</l>
          <l xml:id="GopS20,50.4">ऐसैं तणि बुणि गहर गजीनां सांई के मनि भावै</l>
          <l xml:id="GopS20,50.4">दादू कोली करता कै संगि बहुरि न भौजलि आवै</l>
          <l xml:id="GopS20,51.0">नीकैं रांम कहत है बपुरा</l>
          <l xml:id="GopS20,51.0">घर मांहैं घर निर्मल राषै पंचूं धोवै काया कपरा टेक</l>
          <l xml:id="GopS20,51.1">सहज समरपन सुमिरन सेवा त्रिबेणीं तटि संजम संपरा</l>
          <l xml:id="GopS20,51.1">सुंदरि संनमुष जागन लागी तहां मोहन मेरा मन पकरा</l>
          <l xml:id="GopS20,51.2">बिन रसनां मोहन गुन गावै नांनां बांनी अनभै अपरा</l>
          <l xml:id="GopS20,51.2">दादू अनहद ऐसैं कहियै भगति तत यहु मारग संकरा</l>
          <l xml:id="GopS20,52.0">साधन कंचू हरि न उतारै अनभै ह्वै तौ अर्थ बिचारै</l>
          <l xml:id="GopS20,52.1">बांणीं सुरंग सोधि करि आंणैं आंणैं नौ रंग धागा</l>
          <l xml:id="GopS20,52.1">चंद सूर एकंतरि कीया सीवत बहु दिन लागा</l>
          <l xml:id="GopS20,52.2">पंच पदारथ षोडि समांनां हीरैं मोती जडिया</l>
          <l xml:id="GopS20,52.2">कोटि बरस लूं कंचूं सींया सुर नर धंधै पडिया</l>
          <l xml:id="GopS20,52.3">निसबासुरि जे सोवै नांहीं ता नर काल न षाई</l>
          <l xml:id="GopS20,52.3">कहै कबीर गुर परसादैं सहजैं रह्या समाई</l>
          <l xml:id="GopS20,53.0">का करूं जाती का करूं पांती</l>
          <l xml:id="GopS20,53.0">राजा रांम सेऊं दिन राती टेक</l>
          <l xml:id="GopS20,53.1">मन मेरौ गजा जिह्वा मेरी काती</l>
          <l xml:id="GopS20,53.1">रांम रंमें काटूं जंम की पासी</l>
          <l xml:id="GopS20,53.2">सींवणं सींऊंहूं सींऊंहूं सींऊं</l>
          <l xml:id="GopS20,53.2">रांम बिनांहूं कैसैं जीऊं</l>
          <l xml:id="GopS20,53.3">अनंत नांम का सींऊं बागा</l>
          <l xml:id="GopS20,53.3">जा सींवत जंम का डर भागा</l>
          <l xml:id="GopS20,53.4">सुरति की सुई प्रेम का धागा</l>
          <l xml:id="GopS20,53.4">नांमां का मन हरि सूं लागा</l>
          <l xml:id="GopS20,54.0">सोनां ल्यौ रस सोनां ल्यौ मेरी जाति सुनारी रे</l>
          <l xml:id="GopS20,54.0">धंम निधंमी रस जांम न जांम्यां तब गगन महारस मिलिया रे</l>
          <l xml:id="GopS20,54.1">आपैं सुनारी नैं आपैं सोनां मूल चक्र अंगीठा</l>
          <l xml:id="GopS20,54.1">अहरण नाद नैं मन हथौडा तब घड सूं गगन बईठा</l>
          <l xml:id="GopS20,54.2">अषै आरण नैं बिषै कोइला सहज फूक दोइ नलियां</l>
          <l xml:id="GopS20,54.2">चंद सूर दोऊ समि करि राष्या तब आपैं आप जु मिलियां</l>
          <l xml:id="GopS20,54.3">रतीनां कांमनैं मासानी चोरी रती मैं मांसा चोरै</l>
          <l xml:id="GopS20,54.3">मासा चोरि रहै मासा मैं इनि बिधि गर थैं जोडै</l>
          <l xml:id="GopS20,54.4">अरधैं सोनां उरधैं सोनां भीतरि सुंन्यम सुंनां</l>
          <l xml:id="GopS20,54.4">तीनि सुंनि की रहणीं जांनैं ता घटि पाप न पुंनां</l>
          <l xml:id="GopS20,54.5">उंनमनीं डांडी नैं मन तराजू पवन कीया गदियांनां</l>
          <l xml:id="GopS20,54.5">तब आपैं गोरषनाथ तोलण बैठा सोनां सहज समांनां</l>
          <l xml:id="GopS20,1">अवधू ग्यांन सो साचा प्रांण सोरांग जत आभूषण चढै स्वांग</l>
          <l xml:id="GopS20,1">ता मांहि निहचल उनमनि रहै ऐसा बिचार मछिंद्र कहै</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS20,55.0">पारब्रह्म देष्यौ हो तब बाडी फूली फल लागे बड हूली</l>
          <l xml:id="GopS20,55.0">सदा सदा फलदाय बिजौरा कौतिग हारी भूली</l>
          <l xml:id="GopS20,55.1">द्वादस कूवा एक बनमाली उलटा नीर चलावै</l>
          <l xml:id="GopS20,55.1">सहजि सुषमनां कूल भरांवै दहदिसि बाडी पावै</l>
          <l xml:id="GopS20,55.2">ल्यौ की लेज पवन का ढींकूं मन मटका जु बनाया</l>
          <l xml:id="GopS20,55.2">सत की पाटि सुरति का चाठा सहजि नीर मुक लाया</l>
          <l xml:id="GopS20,55.3">त्रिकुटी चढ्यौ पावटौ ढालै अरध उरध की क्यारी</l>
          <l xml:id="GopS20,55.3">चंद सूर दोऊ पांणति करिहैं गुरमुषि बीज बिचारी</l>
          <l xml:id="GopS20,55.4">भरी छाबडी मन बैकुंठा सांईं सू रहिया रंगा</l>
          <l xml:id="GopS20,55.4">कहै कबीर सुनहुं रे संतौ हरि हम एकै संगा</l>
          <l xml:id="GopS20,56.0">हालीपाव जोगी हालीपाव रावल षेडूं सुंन्य लारांण रे</l>
          <l xml:id="GopS20,56.0">षिम्या जगोटौ नैं सत पांगरडां तजिबा मांन अभिमांनं रे</l>
          <l xml:id="GopS20,56.1">चंद सूरज दून्यूं बलध हमारै गंगा जमुनां रासैं</l>
          <l xml:id="GopS20,56.1">नादैं बिंदैं हलफाल संजोगैं षेती षेडू आकासै</l>
          <l xml:id="GopS20,56.2">समतैं बीजैं माह्रै षेती रे बावी पवनां बाडि बलाई</l>
          <l xml:id="GopS20,56.2">चैतन्य रावल रषवाला मेल्ह्या म्रिघ लै षेती न षाई</l>
          <l xml:id="GopS20,56.3">हरषैं आनंदैं माह्रै षेती रे आवी सपत धांन निपाई</l>
          <l xml:id="GopS20,56.3">पंच बलध मिलिहा लरै जूता गुरमुष षेती गाही</l>
          <l xml:id="GopS20,56.4">तत्व ग्रही लांनैं प्रांलरा लीलां गुरू गोरष प्रसादैं जांणीं</l>
          <l xml:id="GopS20,56.4">ए चौपाई हालीपाव बोल्या रहिसें नर निरबांणीं</l>
          <l xml:id="GopS20,57.0">जागौ नै योगी कनक रावलिया गुरदेव मेहलैं बूठौ</l>
          <l xml:id="GopS20,57.0">षोजतां षोजतां सतगुर पाया सहजनैं भावैं तूठौ</l>
          <l xml:id="GopS20,57.1">उतर देस मैं मेह धडूं क्या दक्षण आभले छाया</l>
          <l xml:id="GopS20,57.1">पूरब देस थीं पणिग बिछूटी पछिम षेत्र मैं पाया</l>
          <l xml:id="GopS20,57.2">मन पवना धोरी जो त्रावो सतना सांतीडा समतावो</l>
          <l xml:id="GopS20,57.2">दया धर्म नां बीज अणवो इणीं परिषेत्रे जावो</l>
          <l xml:id="GopS20,57.3">मछिंद्र प्रसादैं जती गोरष बोल्या नित नवेरडूं थाइ</l>
          <l xml:id="GopS20,58.0">कबीरा प्रेम की कूल ढरै रे हमांरै रांम बिनां न सरै</l>
          <l xml:id="GopS20,58.0">बांधि लै धोरा सींचि लै क्यारी ज्यूं तूं पेट भरै</l>
          <l xml:id="GopS20,58.1">काया बाडी मांहैं माली टहल करै दिन राती</l>
          <l xml:id="GopS20,58.1">कबहूं न सोवै काज संवरै पांणतिहारी माती</l>
          <l xml:id="GopS20,58.2">सेझौ कुवौ स्वांति अति सीतल कबहूं कुबाव नहीं रे</l>
          <l xml:id="GopS20,58.2">भाग हमारे हरि रषवारे कोई उजाड नहीं</l>
          <l xml:id="GopS20,58.3">गुरि बीज जमायौ किरषि निपायौ मन की आपदा षोई</l>
          <l xml:id="GopS20,58.3">वोरै स्यावढ करै षारिसा सिलौ करै सब कोई</l>
          <l xml:id="GopS20,58.4">जौ घरि आया तौ सब ल्याया ऐसैं काज संवार्यौ</l>
          <l xml:id="GopS20,58.4">कहै कबीर सुनहुं रे संतौ थकित भयौ मैं हार्यौ</l>
          <l xml:id="GopS20,59.0">सब सुधि बिसरी मेरी लाज गई</l>
          <l xml:id="GopS20,59.0">गुपत हिरांनी प्रगट भई</l>
          <l xml:id="GopS20,59.1">जनम मरन का धोषा भागा सरग नरक सूं गरज नहीं</l>
          <l xml:id="GopS20,59.1">पंच तत सूं गगन मगन भये प्रांन समांनां पद मांहीं</l>
          <l xml:id="GopS20,59.2">थाके भरम कर्म बुधि नाठी बिधि पूछी सुधि हारी</l>
          <l xml:id="GopS20,59.2">गयौ बिलाइ भर्म कौ बादर तब कौंन पुरिष को नारी</l>
          <l xml:id="GopS20,59.3">फीटी सुरति गलित भई अबिगति न पैद सागर मांहीं</l>
          <l xml:id="GopS20,59.3">कांन्हां बिषम सुगम संमझ्यां सूं बरनाश्रंम सब जांहीं</l>
          <l xml:id="GopS20,60.0">सहज फकीरा आलसी ल्यौ लागी अलसांनां</l>
          <l xml:id="GopS20,60.0">बिषिया षीण देह सुधि बिसरी मन अनंद मगन समांनां</l>
          <l xml:id="GopS20,60.1">पाप पुंन्य का उठै न उदिम श्रबनृ उदमीं होइ</l>
          <l xml:id="GopS20,60.1">जनम मरण थैं भये निपूसिक तिन तैं बहुरि न उपजै कोई</l>
          <l xml:id="GopS20,60.2">त्रिगुण का बल चलै न कोई मन चंचल बिरधांनां</l>
          <l xml:id="GopS20,60.2">इंद्री का बल फुरै न कोई कांन्हां यौं अलसांनां</l>
          <l xml:id="GopS20,61.0">अनेक मरि मरि जांहिगे रे अवधू इक रांम नांम तत रहिला</l>
          <l xml:id="GopS20,61.1">मुई जु आसा मुई जु त्रि.ख्नां मुई जु मनसा माई</l>
          <l xml:id="GopS20,61.1">लोभ हमारी बहनी मुई तिनका सोच हम नांहीं रे अवधू</l>
          <l xml:id="GopS20,61.2">माइ का गोत मत मंछर मूवा बाप का गोत अहंकार</l>
          <l xml:id="GopS20,61.2">कांम क्रोध भाई भतीजा मरि गया तिनहीं का सोच हम नांहीं रे अवधू</l>
          <l xml:id="GopS20,61.3">जास करणीं जोगेस्वर मूवा तास धरनि मैं जांऊंगा</l>
          <l xml:id="GopS20,61.3">नांमदेव सतगुर साहीला गोबिंद चरण निवासा रे अवधू</l>
          <l xml:id="GopS20,62.0">जोगी जन न्याइ जुगे जुगि जीवै</l>
          <l xml:id="GopS20,62.0">आकास बांधि पाताल चलावै आप भरे भरि पीवै</l>
          <l xml:id="GopS20,62.1">अंमृत षात पिता परमोध्यौ माइ मुई करि सोग रे</l>
          <l xml:id="GopS20,62.1">भाई बंध की आस न पूगी भाजि गयौ सब लोग</l>
          <l xml:id="GopS20,62.2">बाहिली मूंदिलै मांहिली चोघिलै पंच की आस मिटाइ रे</l>
          <l xml:id="GopS20,62.2">भणत नांमदेव सेइ निरंजन सहज समाधि लगाइ रे</l>
          <l xml:id="GopS20,63.0">एक अंचंभा ऐसा भया करणीं थैं कारण मिटि गया</l>
          <l xml:id="GopS20,63.1">करणीं कीया कर्म का नास पवक मांहि पहुप परकास</l>
          <l xml:id="GopS20,63.1">पहुप मांहि पावक परजरै तब पाप पुंनि दोऊ भम जरै</l>
          <l xml:id="GopS20,63.2">प्रगटी बास बासनां धोइ कुल प्रगट्यौ कुल घाल्यौ षोइ</l>
          <l xml:id="GopS20,63.2">उपजी च्यंत च्यंता मिटि गई भै भ्रम भागा ऐसी भई</l>
          <l xml:id="GopS20,63.3">उलटी गंग मेर कूं चली धरती उलटि आकासहि मिली</l>
          <l xml:id="GopS20,63.3">दास कबीर तत ऐसा कहै ससिहर उलटि राह कूं गहै</l>
          <l xml:id="GopS20,64.0">अब घटि प्रगट भये रांम राई सोधि सरीर कनक की नाई</l>
          <l xml:id="GopS20,64.1">कनक कसौटी जैसैं कसि ले सुनारा सोधि सरीर भयौ तन सारा</l>
          <l xml:id="GopS20,64.2">उपजत उपजत बहुत उपाई मन थिर भयौ तबैं थिति पाई</l>
          <l xml:id="GopS20,64.3">बाहरि षोजत जनम गंवाया उंनमंनीं ध्यांन घट भीतरि पाया</l>
          <l xml:id="GopS20,64.4">बिन परचै तंन काच कथी परचै कंचन भया कबीरा</l>
          <l xml:id="GopS20,65.0">पंथीडा पंथ पिछांणीं पीव की गहि बिरहा का बाट</l>
          <l xml:id="GopS20,65.0">जीवत म्रितक हौइ चलै लंघै औघट घाट पंथीडा</l>
          <l xml:id="GopS20,65.1">सतगुर सिर परि राषिये निर्मल ग्यांन बिचार</l>
          <l xml:id="GopS20,65.1">प्रेम भगति करि प्रीति सूं सनमुष सिरजनहार पंथीडा</l>
          <l xml:id="GopS20,65.2">परआतम सूं आतमां ज्यूं जल जलहि समाइ</l>
          <l xml:id="GopS20,65.2">मन हीं सूं मन लाइये लै कै मारगि जाइ पंथीडा</l>
          <l xml:id="GopS20,65.3">ताला बेली ऊपजै आतुर पीड पुकार</l>
          <l xml:id="GopS20,65.3">सुमरि सनेही आपणां निस दिन बारंबार पंथीडा</l>
          <l xml:id="GopS20,65.4">देषि देषि पग राषिये मारग षांडा धार</l>
          <l xml:id="GopS20,65.4">मनसा बाचा करमनां दादू लंघै पार पंथीडा</l>
        </lg>  
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS20,2">कायापुरी हू पैसि रचूंगा सिवपुरी बणिज हमारा</l>
          <l xml:id="GopS20,2">जप तप करिहूं प्रति ईछूं तुरत करूं ब्यौहारा</l>
          <l xml:id="GopS20,3">पद परबत मैं मन ले षेलूं सिव नग्री घर मेरा</l>
          <l xml:id="GopS20,3">अलष दिवालै दीपक रचिबा तहां किम होइ अंधेरा</l>
          <l xml:id="GopS20,4">पंच मिले केदार चढूंगा मन राषूं कविलासं</l>
          <l xml:id="GopS20,4">पंच तत की मढी बंधांऊं इस बिधि फिरौं उदासं</l>
          <l xml:id="GopS20,5">मन पवन मेरै सहज अधारी अचल अमर मेरी कंथा</l>
          <l xml:id="GopS20,5">काया डीबी संगि ले षेलूं इस बिधि लागूं पंथा</l>
          <l xml:id="GopS20,6">जाके मन की मुंद्रा सुरति ही सिष सबदहुं बेधे ककांनं</l>
          <l xml:id="GopS20,6">जोगी का घर कठिन है बाबू कहिबे कूं आसानं</l>
          <l xml:id="GopS20,7">कबीर तन कूं जोगी सब करै मन कूं बिरला कोइ</l>
          <l xml:id="GopS20,7">सब सिधि सहजैं पाईये जै मन जोगी होइ</l>
          <l xml:id="GopS20,8">दादू मन फकीर मांहैं हुवा भीतरि लीया भेष</l>
          <l xml:id="GopS20,8">सबद गहैं गुरदेव का मांगै भीष अलेष</l>
          <l xml:id="GopS20,9">दादू मन फकीर सतगुरि किया कहि संमझाया ग्यांन</l>
          <l xml:id="GopS20,9">निहचल आसण बैसि करि अकल पुरिस का ध्यांन</l>
          <l xml:id="GopS20,10">दादू मन फकीर जग थैं रह्या सतगुरि लीया लाइ</l>
          <l xml:id="GopS20,10">अहनिसि लागा एक सूं सहज सुंनि रस षाइ</l>
          <l xml:id="GopS20,11">दादू मन फकीर ऐसैं भया सतगुर के परसाद</l>
          <l xml:id="GopS20,11">जहां काथा लागा तहां छूटै बाद बिबाद</l>
          <l xml:id="GopS20,12">मनयां जोगी काया मढी पंच तत ले कंथा गढी</l>
          <l xml:id="GopS20,12">षिमां कडासंण ग्यांन अधारी सुमति पावडी डंड बिचारी</l>
          <l xml:id="GopS20,13">नि:श्चल बैसहु आसंण लावहु मनसा लेहु निपाई</l>
          <l xml:id="GopS20,13">दसवैं द्वारि करौ द्रिढ पहरा चोरयौं निकसि न जाई</l>
          <l xml:id="GopS20,14">दस दरवाजां राषै बांण भींतरि चोर न देई जांण</l>
          <l xml:id="GopS20,14">ग्यांन कछोटी बांधै कसि पांचौं इंद्र राषै बसि</l>
          <l xml:id="GopS20,15">पवन पियाला भषिबो करै उनमनि ताली जुगि जुगि धरै</l>
          <l xml:id="GopS20,15">रांमैं आगै लषमण कहै जोगी होइ स इहिनिसि रहै</l>
          <l xml:id="GopS20,16">द्रिढ करि मनवां थिर करि चित काया पवन पषालै नित</l>
          <l xml:id="GopS20,16">अभरा भरौ ज्यूं थिर ह्वै कंध न उडै हंसा न पडै जिंद</l>
          <l xml:id="GopS20,17">बंधिसि बंधि बिषम करि बंधि तलि करि रवि ऊपरि करि चंद</l>
          <l xml:id="GopS20,17">रैंणि दिवस रस चरपट पीया षूटै तेल न बुझै दीया</l>
          <l xml:id="GopS20,18">प्रथमे मूल बंध दुतिए लंगोट बंध</l>
          <l xml:id="GopS20,18">तृतीये नाभि बंध चतुर्थे कमर बंध</l>
          <l xml:id="GopS20,18">पंचमे तरकस बंध षष्टमे नाल बंध</l>
          <l xml:id="GopS20,18">सप्त बंध बोलिये बाबा सप्त दीपावती प्रिथमीं</l>
          <l xml:id="GopS20,19">बंधिस्य बधि बिषम यहु बाय बंधहु चंचल कहीं न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS20,19">कर्म कलपनां बंधन देहु इस बुधि आपा बसि करि लेहु</l>
          <l xml:id="GopS20,20">आसा बंधै मनसा बंधै बंधै तत निरासा</l>
          <l xml:id="GopS20,20">मन पवन दोइ द्रिढ करि बंधै बंधै सहज अकासा</l>
          <l xml:id="GopS20,21">रहिता बंधै कहता बंधै बंधै बिषै जंजालं</l>
          <l xml:id="GopS20,21">आपा परजै द्रिढ करि बंधै तौ द्वार न झंकै कालं</l>
          <l xml:id="GopS20,22">धीर्जस्य पिता षिमा तु जननी सत्यं चिरं ग्रेहनीं</l>
          <l xml:id="GopS20,22">सीलंत पुत्रं यथा दया त भग्नीं भ्राता मनो संगमं</l>
          <l xml:id="GopS20,22">एते जस्य कुटंबानां तसमातु भवेतु जोगिना</l>
          <l xml:id="GopS20,23">मन धूतं"र् परंकृस्नं माया गवन कदाचिनं</l>
          <l xml:id="GopS20,23">जनम जनमेषु बैराग्यं तदा जोगी मन थिरं</l>
          <l xml:id="GopS20,24">कांस पात्र जथा हीरं मुकवतमुष्टी नि:चलं</l>
          <l xml:id="GopS20,24">तथा कांमनां अचल मनेत इदं बोध बैराग धन्यं</l>
          <l xml:id="GopS20,25">जत्र जत्र गता दृष्टि तत्र तत्र गता मन:</l>
          <l xml:id="GopS20,25">तस्य मधे महासुंन्यं तत्र मन बिलीयते</l>
          <l xml:id="GopS20,26">तन मधे बिलीयते सुंन्य सुंन्य मध्ये बिलीयते मन</l>
          <l xml:id="GopS20,26">मन मध्ये बिलीयते परकीर्ति तत्र मन स्थिर भवेत</l>
          <l xml:id="GopS20,27">अनहद सब्दस्य तस्य सबदस्य जोर धुन्य धुनि निरंतरं जोति:</l>
          <l xml:id="GopS20,27">जोति निरंतरं गतं मन: तन मन बिलै जांति तदि बैस्नव पमं"र् पद:</l>
          <l xml:id="GopS20,28">जां निसा सर्ब भूतानि तस्य जाग्रित संजमीं</l>
          <l xml:id="GopS20,28">जस्य जाग्रित भूतानि सा निसा पसते मुन्य:</l>
          <l xml:id="GopS20,29">बैराग्यं बने बासी क्यं बैराग्यं भ्रमते मही</l>
          <l xml:id="GopS20,29">क्यं बैराग्यं कर्म धर्मेषु ब्रूहिमे पुरषोतमं</l>
          <l xml:id="GopS20,30">न बैराग्यं बने बासी न बैराग्यं भ्रमते मही</l>
          <l xml:id="GopS20,30">न बैराग्यं कर्म धर्मेषु गिनांन बैराग्यं सु उतिमं</l>
          <l xml:id="GopS20,31">रिदै बैराग उतपन्यं नर च तदाताग्रिह</l>
          <l xml:id="GopS20,31">समतस्य आणं"र् ग्राम उनिरास पदईसु अंछिते</l>
          <l xml:id="GopS20,32">कुचित भोमऊ सिज्या कुचित प्रजंक सयनं</l>
          <l xml:id="GopS20,32">कुचित साक अहारं कुचित सालोदनं लुची</l>
          <l xml:id="GopS20,32">कुचित कंथाधारी कुचित दिबिआंबरंधरं</l>
          <l xml:id="GopS20,32">तपसी कार्ज्याअथरी न गिनंत्य सुषं न च दुषं च</l>
          <l xml:id="GopS20,33">बैराग्यं किमर्थे च दुषं सुषं बिहबलंबई</l>
          <l xml:id="GopS20,33">कत्वा श्रब भोगेषुन्यांन कथा सुम्रिततं</l>
          <l xml:id="GopS20,34">बैराग्यं न भवे च्यंता बैराग्यं न सुषं दुष:</l>
          <l xml:id="GopS20,34">बैराग्यं न सोग संताप बैराग्यं धंनि पार्थ:</l>
          <l xml:id="GopS20,35">बिनां भाग्यं न बैराग्यं बैराग्यं बिनां न भक्ति</l>
          <l xml:id="GopS20,35">भक्ति बिनां न हरी हरी बिनां न मुक्तिकं</l>
          <l xml:id="GopS20,36">न बैराग समोभाग न च संतोष समो सुष:</l>
          <l xml:id="GopS20,36">न च गुरू समो दाता न च संसार समो रिप:</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
       
