<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>चिंतावनी का सबद मारच्य श्री गुन उतपति नांमौं</head>
        <ref target="GopS106">GopS106</ref>
        <lg type="दोहा">
          <l><ref target="GopS106,1">GopS106,1</ref> सतगुर के बंदौ चरन करन मुकति जगजीव |</l>
          <l><ref target="GopS106,1">GopS106,1</ref> जौ जन बिसरै एक पल पुनि सुमिरावै पीव निरभ् |</l>
        </lg>
        <lg type="चौपह्म">
          <l><ref target="GopS106,2">GopS106,2</ref> तौ प्रथम लगौं सतगुर के पाइ सीधौ मारग दियौ दिषाइ |</l>
          <l><ref target="GopS106,2">GopS106,2</ref> राज पंथ रहित कौ मूल पहुचे म जल न कोउ भूल |</l>
          <l><ref target="GopS106,3">GopS106,3</ref> कुसकंटक कोउ चुभै न पाइ सौंनां निसक उछारत जाव |</l>
          <l><ref target="GopS106,3">GopS106,3</ref> कोस कोस परि बस्ते गांव इछया परै रहौ तिहि ठांव |</l>
          <l><ref target="GopS106,4">GopS106,4</ref> पिय कैं पंथि जबहि उठि लाग्यौ जनम मरन संसौ सब भाग्यौ |</l>
          <l><ref target="GopS106,4">GopS106,4</ref> उपज्यौ भाव भगति जीय आई दुरी बस्त सो परगट पाई |</l>
          <l><ref target="GopS106,5">GopS106,5</ref> निरभै भयौ न मंनैं संक उदै भयौ पूरिबिले अंक |</l>
          <l><ref target="GopS106,5">GopS106,5</ref> पाप पुंनि दोऊ अब पेले सतगुर सुषसागर महि मेले |</l>
          <l><ref target="GopS106,6">GopS106,6</ref> जनम मरन संसौ भयौ दूरि प्रांपति भई सजीवनि मूरि |</l>
          <l><ref target="GopS106,6">GopS106,6</ref> पुनि सतगुर पहि आइसि पांऊं लीला निराकार की गांऊ |</l>
        </lg>
        <lg type="दोहा">
          <l><ref target="GopS106,7">GopS106,7</ref> निराकार निरंजनां नांतिहि वार न पार |</l>
          <l><ref target="GopS106,7">GopS106,7</ref> लीला मांत्र कहन कूं प्रगट की यौ संसार |</l>
        </lg>
        <lg type="चौपह्म">
          <l><ref target="GopS106,8">GopS106,8</ref> तौ प्रथम प्रभू जिय ऐसी आंनीं चरन कवल तैं काढयौ पांनीं |</l>
          <l><ref target="GopS106,8">GopS106,8</ref> जाजल तैं उपज्यौ इकु अंड पुंनि सो बिहरि कीयौ द्वै षंड |</l>
          <l><ref target="GopS106,9">GopS106,9</ref> तातैं धरनि गगन लै कीनौं पंच तत ऊपरि मन दीनौं |</l>
          <l><ref target="GopS106,9">GopS106,9</ref> इन तैं कारिज करि हैं गाढे पंच तत तिन महि तैं काढे |</l>
          <l><ref target="GopS106,10">GopS106,10</ref> आप तेज प्रिथी आकास पंच तत महि दीनां बास |</l>
          <l><ref target="GopS106,10">GopS106,10</ref> पंच तत सकल के मूल भवर बास कली कहा फूल |</l>
          <l><ref target="GopS106,11">GopS106,11</ref> अबरन बरन बिरध कहा बारा पंच तत लै कीन्ह पसारा |</l>
          <l><ref target="GopS106,11">GopS106,11</ref> बिधनां चरित न केहू जांनां पवन पकरि पांनीं महिसांनां |</l>
        </lg>
        <lg type="दोहा">
          <l><ref target="GopS106,12">GopS106,12</ref> आप तेज अकास प्रिथमीं पवन सु प्रेरनहार |</l>
          <l><ref target="GopS106,12">GopS106,12</ref> पंच ततु करि एकठे रच्या सकल संसार |</l>
        </lg>
        <lg type="चौपह्म">
          <l><ref target="GopS106,13">GopS106,13</ref> तौ जो दीसै सो हरि की माया रज बीर जलै कीनीं काया |</l>
          <l><ref target="GopS106,13">GopS106,13</ref> रुहिर मास कौ गुटिका कीनौं नर लै नरक कुंड महि दीनौं |</l>
          <l><ref target="GopS106,14">GopS106,14</ref> नौ नारी बहतरि कोठा दस नर सनमुष दीनैं होठा |</l>
          <l><ref target="GopS106,14">GopS106,14</ref> पांच मास गऐं सांस संचारा पीव न लग्या अषंडित धारा |</l>
          <l><ref target="GopS106,15">GopS106,15</ref> ? ीस पाष पेट महि रह्यौ भलौ बुरौ कछू सुन्यौं न कह्यौ |</l>
          <l><ref target="GopS106,15">GopS106,15</ref> इहि बिधि बीचि गए दस मास हीयौ रुधै न आवै सास |</l>
          <l><ref target="GopS106,16">GopS106,16</ref> अरधैं सीस उरध कौं पाइ कीनौं कैद न निकस्यौ जाइ |</l>
          <l><ref target="GopS106,16">GopS106,16</ref> द्यौस रैंनि छांह नहीं धूप जिय महि डरयौ परयौ अंध कूप |</l>
          <l><ref target="GopS106,17">GopS106,17</ref> हाहा हौं बलि बेरु न लांईं त्राहि त्राहि अब काढि गुसांईं |</l>
          <l><ref target="GopS106,17">GopS106,17</ref> यह निज बिपति निवारहु मेरी गांऊंगौ कलि कीरति तेरी |</l>
          <l><ref target="GopS106,18">GopS106,18</ref> बालापन तैं ह्वै हौं जती साहिब सो न बिसरि हौं रती |</l>
          <l><ref target="GopS106,18">GopS106,18</ref> अब कै जीय दांन दै मोहि निसबासुरि सुमिरौगौ तोहि |</l>
        </lg>
        <lg type="दोहा">
          <l><ref target="GopS106,19">GopS106,19</ref> निसबासुरि आठैं पहिर पलक न बिसरौं तुझ |</l>
          <l><ref target="GopS106,19">GopS106,19</ref> अंतरजांमीं जगत गुर करि षलास अब मुझ |</l>
          <l><ref target="GopS106,20">GopS106,20</ref> तौ कौल बोल करि बाहरि आयौ लागत पवन षसम बिसरायौ |</l>
          <l><ref target="GopS106,20">GopS106,20</ref> इहां इहां सु कह्यौ बर दोई गूंगे सैंन न संमझ्यौ कोई |</l>
          <l><ref target="GopS106,21">GopS106,21</ref> माया लगी ठौर वह भूल्यौ बारिक भयौ पिघूरैं झूल्यौ |</l>
          <l><ref target="GopS106,21">GopS106,21</ref> मात पिता कैं उपज्यौ मोद लयौ उछंगि आए नींगोद |</l>
          <l><ref target="GopS106,22">GopS106,22</ref> दृष्टि मांझ तैं करहि न न्यारौ मातहि पितहि पुत्र अतिप्यारौ |</l>
          <l><ref target="GopS106,22">GopS106,22</ref> निसदिन रहैं पैं मु सूं पागे हाथैं हाथ षिलांवन लागे |</l>
          <l><ref target="GopS106,23">GopS106,23</ref> भयौ पुष्ट पीयौ कछू षायौ आपैं हुलसि धरनि कूं धायौ |</l>
          <l><ref target="GopS106,23">GopS106,23</ref> निरभै भयौ भरम ब भाग्यौ घर आंगन महि षेल न लाग्यौ |</l>
          <l><ref target="GopS106,24">GopS106,24</ref> उठि न सकै तौ घुटरंनि धावै मन की लहरि न को उपावै |</l>
          <l><ref target="GopS106,24">GopS106,24</ref> नैंन्हौं निपट न समझै सुष मैं भलौ बुरौ सब मेलै मुष मैं |</l>
          <l><ref target="GopS106,25">GopS106,25</ref> ढांक्यौ उघरयौ नैंक न बूझै जांन पन्यौं सब राषै गूझै |</l>
          <l><ref target="GopS106,25">GopS106,25</ref> जौ पै जननीं होइ न साथ दौरि अगनि पहिमेलै हाथ |</l>
          <l><ref target="GopS106,26">GopS106,26</ref> षेरा षत्री मौंह मैं मूंछू का रे नाग की पकरी पूंछ |</l>
          <l><ref target="GopS106,26">GopS106,26</ref> पलक पलक महि पीवै षीर जननी बिन जिय धरे न धीर |</l>
          <l><ref target="GopS106,27">GopS106,27</ref> धाप्यौ पाइ पसारैं सोवै भूष होइ निमष मैं रोवै |</l>
          <l><ref target="GopS106,27">GopS106,27</ref> दुषी सुषी हस्यौ कहू र%रूयौ बालापन सब इहि बिधि षो यौ |</l>
        </lg>
        <lg type="दोहा">
          <l><ref target="GopS106,28">GopS106,28</ref> बालापन इहि बिधि गयौ जिहि बिधि जाहु न कोइ |</l>
          <l><ref target="GopS106,28">GopS106,28</ref> सेवा संजम बिधि बरत सुमिरन भजन न होइ |</l>
        </lg>
        <lg type="चौपह्म">
          <l><ref target="GopS106,29">GopS106,29</ref> तौ तरुन बयैं चित उपज्यौ चेत जुवती सेती कीन्हौ हेत |</l>
          <l><ref target="GopS106,29">GopS106,29</ref> प्रांन तजै परि होइ न जूवा नलनीं मांनहूं बंध्या सु सूवा |</l>
          <l><ref target="GopS106,30">GopS106,30</ref> ज्यूं ज्यूं तन तरुनापा चढै त्यूं त्यूं कांम कलपनां बढै |</l>
          <l><ref target="GopS106,30">GopS106,30</ref> बदन बिलोकत त्रिपति न होई इहि बिधि पुरिस भयौ बसि जोई |</l>
          <l><ref target="GopS106,31">GopS106,31</ref> नष सष रौंम रौंम रस भीनौं सरबसु लै जुवती कौं दीनौं |</l>
          <l><ref target="GopS106,31">GopS106,31</ref> भयौ निलज न मांनैं संक मेटि चल्यौ बिधनां के अंक |</l>
          <l><ref target="GopS106,32">GopS106,32</ref> बतलांयैं तौ नैंक न बोलै गलियारनि महि ऐंठयौ डोलै |</l>
          <l><ref target="GopS106,32">GopS106,32</ref> टेढी पाग उकासैं बांह चलतैं फिरि फिरि देषै छांह |</l>
          <l><ref target="GopS106,33">GopS106,33</ref> गारैं अपनैं गिनैं न कोई हंम बड हम बड हम बड लोई |</l>
          <l><ref target="GopS106,33">GopS106,33</ref> सुत दारा मेरौ धन धांम छूटि न सकै कीयौ बसि कांम |</l>
          <l><ref target="GopS106,34">GopS106,34</ref> टेढौ चलै र पाग बनावै आपु न देषै और दिषावै |</l>
          <l><ref target="GopS106,34">GopS106,34</ref> बीरा षाइर पहरै बागौ हाथ आरसी निरषन लागौ |</l>
          <l><ref target="GopS106,35">GopS106,35</ref> हम कुलींण पंडित परबीनां और जीव बापु रे दीनां |</l>
          <l><ref target="GopS106,35">GopS106,35</ref> देस गांव गढ भूंमि हमारैं चारयूं दिसा हमारैं सारै |</l>
          <l><ref target="GopS106,36">GopS106,36</ref> मैरी मंदिर साल रसोई हमारी सर भरि का पैं होई |</l>
          <l><ref target="GopS106,36">GopS106,36</ref> कुवा निवांन बावरी बागा सबहीं ठौर हमारी जागा |</l>
          <l><ref target="GopS106,37">GopS106,37</ref> बहु बिधि अंनधंन हाथी घोरे भइया बंध न मेरैं थोरे |</l>
          <l><ref target="GopS106,37">GopS106,37</ref> बिद्या किरषि बनि जु बल भूकै निहचलु पद पायौ मांनौं धूकौ |</l>
          <l><ref target="GopS106,38">GopS106,38</ref> अर्थ दरब कूं लाग्यौ सेवा पूनि सक्यौ निरंजन देवा |</l>
          <l><ref target="GopS106,38">GopS106,38</ref> मूरिष मन माया लै दीनौं भजन सुकृत संग न कीनौं |</l>
          <l><ref target="GopS106,39">GopS106,39</ref> बिषै बिकार बहुत रुचि मांनीं अबिगत की गति एकु न जांनीं |</l>
          <l><ref target="GopS106,39">GopS106,39</ref> बहुत बहुत करि दह दिसि धायौ जोई कछू लिष्यौ सोई परि पायौ |</l>
          <l><ref target="GopS106,40">GopS106,40</ref> परमार्थ कोउ एक न सारयौ स्वार्थ लगि जीत्यौ कहूं हारयौ |</l>
          <l><ref target="GopS106,40">GopS106,40</ref> ज्यूं मन कह्यौ त्यौंहीं त्यौं षेल्यौ तरुना पौहूं इहि बिधि पेल्यौ |</l>
        </lg>
        <lg type="दोहा">
          <l><ref target="GopS106,41">GopS106,41</ref> तरुनापैं भयौ आंधरौ सक्यौ न बस्त पिछांनि |</l>
          <l><ref target="GopS106,41">GopS106,41</ref> सोवत हीं सब निस गई जुरा बिलंबी कांनि |</l>
        </lg>
        <lg type="चौपह्म">
          <l><ref target="GopS106,42">GopS106,42</ref> तौ सोवत भयौ स्यांम तैं सेत अजहूं न उपजत हरि स्यौं हेत |</l>
          <l><ref target="GopS106,42">GopS106,42</ref> केस भेस बदली मुष बांनीं नैंन सु आंव न लाग्यौ पांनी |</l>
          <l><ref target="GopS106,43">GopS106,43</ref> पति सु पंच लोग महि गई सकल संवंग्यां औरै भई |</l>
          <l><ref target="GopS106,43">GopS106,43</ref> संध बंध सकल भये हैं ढीले मांनहुं रहैं भुवंगम की ले |</l>
          <l><ref target="GopS106,44">GopS106,44</ref> अंन न रुचै भूष हूं भागी जोबन कहां जुरा जब लागी |</l>
          <l><ref target="GopS106,44">GopS106,44</ref> जोबन गयौ जुरा जब झंप्यौ श्रवन न सुनैं सीस करु कंप्यौ |</l>
          <l><ref target="GopS106,45">GopS106,45</ref> जुर आयें जोबन गयौ दूरि नैंननि कौ हरि लीनौं नूर |</l>
          <l><ref target="GopS106,45">GopS106,45</ref> जब इहि जोबन दीनी पीठि मग अमग न सूझै डीठि |</l>
          <l><ref target="GopS106,46">GopS106,46</ref> पलकनि के लागे दोऊ पाट जैसौ औघट तैसौ घाट |</l>
          <l><ref target="GopS106,46">GopS106,46</ref> जोवन रतन हाथ तैं ष%रूयौ बिरधु भयौ नर निहिचैं रो यो |</l>
          <l><ref target="GopS106,47">GopS106,47</ref> मिटयौ मुटायौ बदली बांनीं जब यहु जोबन दै गयौ कांनीं |</l>
          <l><ref target="GopS106,47">GopS106,47</ref> कमरि करग ताल कुटी हाथ डग डग डोलन लागा माथ |</l>
          <l><ref target="GopS106,48">GopS106,48</ref> पाइ अटपटे कर दोऊ कंपैं लोग कटूंबी छांह न चंपैं |</l>
          <l><ref target="GopS106,48">GopS106,48</ref> लोग कटूंबनि तोरया तागा मन का मोर सबाया भागा |</l>
          <l><ref target="GopS106,49">GopS106,49</ref> कौंन बिपति दीनीं यहु सांई संगी सकल चले दै बांई |</l>
          <l><ref target="GopS106,49">GopS106,49</ref> बिरध भयौ तब छोडी आसा बारौ री महि दीनौं बासा |</l>
          <l><ref target="GopS106,50">GopS106,50</ref> घर के काज करत सब डोलैं बतलायैं तैं नैंक न बोलैं |</l>
          <l><ref target="GopS106,50">GopS106,50</ref> याकी बुधि तौ बिधनां हरी बकतौ रहै न एक्वै घरी |</l>
          <l><ref target="GopS106,51">GopS106,51</ref> सब मिलि संतरयौ राष्यौ नांव ढिग सुन बैसैं लागै पांव |</l>
          <l><ref target="GopS106,51">GopS106,51</ref> पर जन सजन कहैं बंध भाई मांच तोर सुमरि हुं न जाई |</l>
          <l><ref target="GopS106,52">GopS106,52</ref> पंचनि गहि तैं परि गया जूवा निहचैं नर सु येक दिन मूवा |</l>
          <l><ref target="GopS106,52">GopS106,52</ref> जिहि कुटंब अपनौं करि पारयौ मूंड ठोकि बाहरि लै जारयौ |</l>
          <l><ref target="GopS106,53">GopS106,53</ref> राष हु ऊपरि दीनैं भाठे प्रेत प्रेत करि संगी नाठे |</l>
          <l><ref target="GopS106,53">GopS106,53</ref> तूं मेरौ कछू न हौं तेरौ कोऊ जन बाजीद बटाऊवा दोऊ |</l>
        </lg>
        <lg type="दोहा">
          <l><ref target="GopS106,54">GopS106,54</ref> यहु तेरी उतपति प्रलै मैं सुल षाया भेव |</l>
          <l><ref target="GopS106,54">GopS106,54</ref> जब लग सास सरीर मैं तब लग करि हरि सेव |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
