<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>आत्मां को बिश्रांम अधार आदि घर कडूबा ईमान कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS90,1.0">अब हम षूब वतन घर पाया ऊंजा षैर सदा मेरे भाया |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS90,1.1">बेगमपुर सहर का नांव फिकर अंदेंस नहीं तिहि ठांव |</l>
          <l xml:id="GopS90,1.2">नहीं तहां सीस षला तन भार हैफ न षता न तरस जवाल |</l>
          <l xml:id="GopS90,1.3">आंव न जांन रहम महसूर जहां गनियाव बसै माबूद |</l>
          <l xml:id="GopS90,1.4">जोई सैल करै सोई भावै महरंम महल मैं को अटकावै |</l>
          <l xml:id="GopS90,1.5">कहै रैदास षलास चमारा जो उस सहरि सो मीत हमारा |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS90,1">जहां थैं उतपति जीव की जनम भोमि सोई ठांम |</l>
          <l xml:id="GopS90,1">जगजीवन माता पिता हरि जन कै हरि नांम |</l>
          <l xml:id="GopS90,2">जनम भोमि है हमारी काया नग्री मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS90,2">जगजीवन माता पिता हरि बिन दूजा नांहि |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS90,2.0">है दांनां है दांनां है दांनां दिलदार मेरे कांन्हां |</l>
          <l xml:id="GopS90,2.0">तूंहीं मेरे जांन जिगर यार मेरे षांनां |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS90,2.1">तूंहीं मेरे माजर पजर आलंम बेगांनां |</l>
          <l xml:id="GopS90,2.1">साहिब सिरताज मेरे तूंहीं सुलितांनां |</l>
          <l xml:id="GopS90,2.2">दोस्त दिल तूंहीं मेरे किस का षिलषांनां |</l>
          <l xml:id="GopS90,2.2">नूर चसम ज्यंद मेरे तूंहीं रहिमांनां |</l>
          <l xml:id="GopS90,2.3">एकै अस नाव मेरे तूंहीं हम जांनां |</l>
          <l xml:id="GopS90,2.3">जांनिब आजीज मेरे षूबष जांनां |</l>
          <l xml:id="GopS90,2.4">नेक न जरि मिहरि मीरां बंदा मैं तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS90,2.4">दादू दरबारि तेरे षूब साहिब मेरा |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS90,3">दादू रोजी रांम है राजिक रिजक हमार |</l>
          <l xml:id="GopS90,3">दादू उस परसाद सूं पोष्या सब परिवार |</l>
          <l xml:id="GopS90,4">दादू साहिब मेरे कपडे साहिब मेरा षांण |</l>
          <l xml:id="GopS90,4">साहिब सिर का ताज है साहिब प्यंड परांण |</l>
          <l xml:id="GopS90,5">[बैत] सु बरोज दर षियाल मकसूद मन तूंहीं |</l>
          <l xml:id="GopS90,5">कुलि आलंम बेगांनां अस नाव मन तुंहीं |</l>
          <l xml:id="GopS90,6">हुंण दिल लगाहि कसां मेकूं एहा ताति |</l>
          <l xml:id="GopS90,6">दादू कं मु षुदाइ दे बंठाडी हैं राति |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS90,3.0">अला तेरा जिकर फिकर करते हैं |</l>
          <l xml:id="GopS90,3.0">आसिक मुस्तर्क तेरे तरसि तरसि मरते हैं |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS90,3.1">षलक षेसहि गरनेस बैठे दिन भरते हैं |</l>
          <l xml:id="GopS90,3.1">दांइम दरबारि तेरे गैर महल डरते हैं |</l>
          <l xml:id="GopS90,3.2">तन सहीद मन सहीद राति दिवस लरते हैं |</l>
          <l xml:id="GopS90,3.2">ग्यांन तेरा ध्यांन तेरा इसक आगि जरते हैं |</l>
          <l xml:id="GopS90,3.3">जांन तेरा जिंद तेरा पांऊं सिर धरते हैं |</l>
          <l xml:id="GopS90,3.3">दादू दीवांन तेरे जर षरीद घर के हैं |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS90,7">तन भी तेरा मन भी तेरा तेरा ष्यंड परांन |</l>
          <l xml:id="GopS90,7">सब कुछ तेरा तूं है मेरा यहु दादू का ग्यांन |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS90,4.0">सईयां तूं है साहिब मेरा मैं हूं बंदा तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS90,4.1">बंदा बरदा चेरा तेरा हुकमीं मैं बेचारा |</l>
          <l xml:id="GopS90,4.1">मीरां मिहरवांन गुसांईं तूं सिर ताज हमारा |</l>
          <l xml:id="GopS90,4.2">गुलांम तुम्हारा मुंलांजादा लैंडा घर का जाया |</l>
          <l xml:id="GopS90,4.2">राजि करि जक जीवतैं दीया हुकमि तुम्हारे आया |</l>
          <l xml:id="GopS90,4.3">सादील बै हाजिरबंदा हुकम तुम्हारे मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS90,4.3">जबहीं बुलाया तबहीं आया मैं मैवासी नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS90,4.4">षसम हमारा सिरजनहारा साहिब संम्रथ सांईं |</l>
          <l xml:id="GopS90,4.4">मीरां मेरा मिहर मया करि दादू तुम्ह हीं तांईं |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS90,8">सब सुष मेरे सांईयां मंगल अति अनंद |</l>
          <l xml:id="GopS90,8">दादू सजन सब मिले जब भेटे परमांनंद |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS90,5.0">मेरैं ग्रिह आव हो गुर मेरा मैं बालिक सेवग तेरा |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS90,5.1">मात पिता तूं अम्हंचा स्वांमीं देव हमारे अंतरजांमीं |</l>
          <l xml:id="GopS90,5.2">अम्हंचा सजन अम्हंचा बंधू प्रांन हमारे अम्हचा जिंदू |</l>
          <l xml:id="GopS90,5.3">अम्हंचा प्रीतम अम्हंचा मेला अम्हंची जीवनि आप अकेला |</l>
          <l xml:id="GopS90,5.4">अम्हंचा साथी संग सनेही रांम बिनां दुष दादू देही |</l>
          <l xml:id="GopS90,6.0">तूंहीं तूं आधार हमारे सेवग सुत हम रांम तुम्हारे |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS90,6.1">माया बाप तूं साहिब मेरा भगतिहींन मैं सेवग तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS90,6.2">मात पिता तूं बंधव भाई तुमहीं मेरे संजन सहाई |</l>
          <l xml:id="GopS90,6.3">तुमहीं तातं तुमहीं मातं तुमहीं जातं तुमहीं नातं |</l>
          <l xml:id="GopS90,6.4">कुल कटुंब तूं सब परिवारा दादू का तूं तारणहारा |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS90,9">दादू कुल हमारै केसवा सगात सिरजनहार |</l>
          <l xml:id="GopS90,9">जाति हमारी जगत गुर परमेसुर परिवार |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS90,7.0">तूं मेरे माता तूं मेरे पिता तूं मेरे सकल सहोदर जिता |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS90,7.1">तूं मेरे बंध कुटंब परिवार तूं मेरे संम्रथ प्रांन अधार |</l>
          <l xml:id="GopS90,7.2">भली भई जु तुम्ह घरि पाये नहींतर नाथ अब्रिथा आए |</l>
          <l xml:id="GopS90,7.3">अब सुंदर तेरी सरनाई जनमि न छाडं मैं नौ निधि पाई |</l>
          <l xml:id="GopS90,7.4">कहै हरदास रांम सुणि लीजै सरणैं आयौ भ्रित काढि न दीजै |</l>
          <l xml:id="GopS90,8.0">माइ तूं मेरे बाप तूं कडूंबी मंझा बीठला |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS90,8.1">हरि है हम चीनावरी हरी उतारै पैली तिरी |</l>
          <l xml:id="GopS90,8.2">साध संगति मिलि षेई चार केसौ नांमदेव चा दातार |</l>
          <l xml:id="GopS90,9.0">हूं गुलांम गोबिंद का लैंडा हरि केरा |</l>
          <l xml:id="GopS90,9.0">जीव जनम मुझ कूं दिया सो साहिब मेरा |</l>
          <l xml:id="GopS90,9.1">हूं रहित बा रमिता रांम का हाली हरि केरा |</l>
          <l xml:id="GopS90,9.1">मसकति मजूरी दीजिये मोहि दर्शन तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS90,9.2">हूं मंझेला महाराजि का छौहरा छत्रपति का |</l>
          <l xml:id="GopS90,9.2">महाराजि मोटा धणीं दर्शन द्यौ नितका |</l>
          <l xml:id="GopS90,9.3">हू चोटी कटा चिंतामणि केरा टोपरिया हरि तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS90,9.3">संइंयां बाडि बसाइये दर्शन थैं नेरा |</l>
          <l xml:id="GopS90,9.4">मैं महीं न दार महा जोध का बांदा बुधिवंत का |</l>
          <l xml:id="GopS90,9.4">छाजन भोजन सास बास मोहि देवै नित का |</l>
          <l xml:id="GopS90,9.5">ऐसा संम्रथ को नहीं जासूंया कहिये |</l>
          <l xml:id="GopS90,9.5">जहां तुम्ह राषौ रांम जी जगिया तहां रहिये |</l>
          <l xml:id="GopS90,10.0">औवगुण देषि रहे रिसाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,10.0">सुत तुम्हारौ तुमहि कीनौ तुमहि बाप रमाइ |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS90,10.1">तन तुम्हारौ मन तुम्हारौ तुमहि तारौ आइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,10.1">तुमहि एक अनेक रचनां सकल रहे समाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,10.2">बिषम बाजी जीव राषी भ्रमैं भूलौ जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,10.2">मरन सतगुर राषि लीजै भगति कीजै भाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,10.3">महामूरिष सठ अग्यांनी बह्यौ गोता षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,10.3">कहि जगजीवनदास कर गहि काढि लीजै राइ |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS90,10">कोई नहीं करतार बिन प्रांण उधारनहार |</l>
          <l xml:id="GopS90,10">जीयरा दुषिया रांम बिन दादू इहि संसार |</l>
          <l xml:id="GopS90,11">कबीर रांम नांम करि बूंहडा बांहीं बीज अघाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,11">अंतकलि सू कौ पडै निरफल तऊ न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,12">जगंनाथ जग देषि करि प्रीति करीम न बीर |</l>
          <l xml:id="GopS90,12">दुहिली बरियां हरि धणीं जगत न बांटै पीर |</l>
          <l xml:id="GopS90,13">ए सजन दुरिजन भये अंतकाल की बार |</l>
          <l xml:id="GopS90,13">दादू इन मैं को नहीं बिपति बंचांवणहार |</l>
          <l xml:id="GopS90,14">संगी सजन आपनां साथी सिरजनहार |</l>
          <l xml:id="GopS90,14">दादू दूजा को नहीं इहि कलि इहि संसार |</l>
          <l xml:id="GopS90,15">कबीर सब जग हंडिया मंदल कंधि चढाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,15">हरि बिन अपणां को नहीं सब देषे ठोकि बजाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,16">दादू एक सगा संसार मैं जिनि हम सिरजे सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,16">मनसा बाचा क्रमनां और न दूजा कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,17">कबीर सिरजनहार बिन मेराहि तूं न कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,17">गुणि औगुणि बिहडै नहीं स्वार्थि बंधी लोइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,18">काजी महमूंद सुमिरै सांइयां जिस थैं भाजै भीड |</l>
          <l xml:id="GopS90,18">सुषिया दुष न जांणहीं जिस बेद न तिस पीड |</l>
          <l xml:id="GopS90,19">कबीर स्वार्थ कौ सब को सगौ जग सगलौ ही जांणि |</l>
          <l xml:id="GopS90,19">बिन स्वार्थ आदर करै हरि की प्रीति पिछांणि |</l>
          <l xml:id="GopS90,20">दादू आप सुवार्थ सब सगे प्रांन सनेही नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS90,20">प्रांन सनेही रांम है कैसा धू कलि मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS90,21">सुष का साथी जगत सब दुष का नांहीं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,21">दुष का साथी सांईयां दादू सतगुर होइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,22">सगे हमारे साध हैं सिर परि सिरजनहार |</l>
          <l xml:id="GopS90,22">दादू सतगुर सो सगा दूजा धंध बिकार |</l>
          <l xml:id="GopS90,23">कबीर सतगुर सवांन को सगा सोधी संई न दाति |</l>
          <l xml:id="GopS90,23">हरि जी सवां न कोहि तू हरिजन संई न जाति |</l>
          <l xml:id="GopS90,24">जगंनाथ गुर बिन नहीं इहि कलि दूजा और |</l>
          <l xml:id="GopS90,24">दुष दौं सेती काढि करि राषे सीतल ठौर |</l>
          <l xml:id="GopS90,25">नांनक सेविये तौ स्वांमि दर सेवग कीजै मिंत्र |</l>
          <l xml:id="GopS90,25">जे जिमाइये तौ परम गति जे जीमियैं त पवित्र |</l>
          <l xml:id="GopS90,26">कबीर मेरे संगी द्वै जणां एक बै.ख्नौं एक रांम |</l>
          <l xml:id="GopS90,26">वोहै दाता मुकति का वो सुमिरावै रांम |</l>
          <l xml:id="GopS90,27">कबीर साथी सो कीया जाकै सुष दुष नांहीं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,27">हिलिमिलि होइ करि षेलि स्यूं कदे बिछोह न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,28">दादू संगी सोई कीजिये जे कलि अजरांवर होइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,28">नांव हु मरै न बीछुडै नां दुष ब्यापै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,29">दादू संगी सोई कीजिये जे अस्थिर इहि संसार |</l>
          <l xml:id="GopS90,29">नांवहु षिरै न हम षपै ऐसा लेहु बिचारि |</l>
          <l xml:id="GopS90,30">दादू संगी सोई कीजिये जे सुष दुष का साथी |</l>
          <l xml:id="GopS90,30">दादू जीवण मरण का सो सदा संगाती |</l>
          <l xml:id="GopS90,31">दादू संगी सोई कीजिये जे कबहूं पलटि न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,31">आदि अंत बिहडै नहीं तासंनि यहु मन लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,32">दादू माया बिहडै देषतां काया संगि न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,32">क्रित्म बिहडै बावरे अजरांवरि ल्यौ लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,33">दादू अबिहड आप है अंमर उपांवनहार |</l>
          <l xml:id="GopS90,33">अबिनासी आपैं रहै बिनसै सब संसार |</l>
          <l xml:id="GopS90,34">दादू अबिहड आप है साचा सिरजनहार |</l>
          <l xml:id="GopS90,34">आदि अंति बिहडै नहीं बिनसै सब आकार |</l>
          <l xml:id="GopS90,35">दादू अबिहड आप है अबिचल रह्या समाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,35">निहचल रमिता रांम है जे दीसै सो जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,36">दादू अबिहड आप है कबहूं बिहडै नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS90,36">घटै बधै नहीं एक रस सब उपजि षपैं उस मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS90,37">अबिहड अंग बिहडै नहीं अपलट पलटि न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS90,37">दादू अघट एक रस सब मैं रह्या समाइ |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
