<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>दीन गरीबी लघुता कौं अंग</head>
        <lg type="[unknown]">
          <l xml:id="GopS52,1">कबीर दीन गरीबी बंदिगी हरि सुमिरण बैराग |</l>
          <l xml:id="GopS52,1">एता जिनकूं सांपजैं तिनकै मांथै भाग |</l>
          <l xml:id="GopS52,2">कबीर निगुसांवां बहि जाइगा जाकै थाघी नांहीं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS52,2">दीन गरीबी बंदगी करतां होइ सु होइ |</l>
          <l xml:id="GopS52,3">दींन गरीबी दींन कूं दूदर कूं अभिमांन |</l>
          <l xml:id="GopS52,3">दूंदर दिल बिष सूं भरी दींन गरीबी रांम |</l>
          <l xml:id="GopS52,4">सुषि बसैं मसकीनियां आप निवारि चले |</l>
          <l xml:id="GopS52,4">बडे बडे अहंकारिया नांनिक गब गले |</l>
          <l xml:id="GopS52,5">चढैंगे ते पडैंगे न पडैंगे तत बिचारी |</l>
          <l xml:id="GopS52,5">साहूकार लोक छीजैंगे तेरा क्या जाइगा भरथरी भिष्यारी |</l>
          <l xml:id="GopS52,6">चलं चितं बनो लोका अस्थिरं चित्तं लोको बन: |</l>
          <l xml:id="GopS52,6">अभिमांनं गलिते जेन श्रबई सुष समाचरे |</l>
          <l xml:id="GopS52,7">कबीर बुरा बुरा सब को कहै बुरा न दीसै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS52,7">कबीरा सब काहू बुरा कबीर थैं बुरा न कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS52,8">सांईं सेवा चोर मैं अपराधी बंदा |</l>
          <l xml:id="GopS52,8">दादू दूजा को नहीं मुझ सरीषा गंदा |</l>
          <l xml:id="GopS52,9">नूर सरीषा करि लिया बंदौं का बंदा |</l>
          <l xml:id="GopS52,9">दादू दूजा को नहीं मुझ सरीषा गंदा |</l>
          <l xml:id="GopS52,10">दादू आपा ग्रब गुमांन तजि मद मंछर अहंकार |</l>
          <l xml:id="GopS52,10">गहै गरीबी बंदगी सेवा सिरजनहार |</l>
          <l xml:id="GopS52,11">मद मंछर आपा नहीं कैसा गरब गुमांन |</l>
          <l xml:id="GopS52,11">सुपिनैं हीं संमझै नहीं दादू क्या अभिमांन |</l>
          <l xml:id="GopS52,12">झूठा ग्रब गुमांन तजि तजि आपा अभिमांन |</l>
          <l xml:id="GopS52,12">दादू दींन गरीब ह्वै पाया पद निबां"र्न |</l>
          <l xml:id="GopS52,13">ज्यूं ज्यूं मांनैं मांड सब त्यूं त्यूं गलित गरीबी होइ |</l>
          <l xml:id="GopS52,13">जैमल साधू रांम का साचा सेवग सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS52,15">दींन गरीबी कीजै रै टीला हरि रस पीजै रे |</l>
        </lg>
        <lg type ="[K]">  
          <l xml:id="GopS52,16.1">लघु अंगुरी निज छाप पेषि पंचन मैं पांवहि |</l>
          <l xml:id="GopS52,16.2">दोइ ज ससिहर सेष देषि सबहीं सिरनांवहि |</l>
          <l xml:id="GopS52,16.3">अरभ कली जैंहि गोद मात पित सुषी सु राषहि |</l>
          <l xml:id="GopS52,16.4">कली सु कैरी संग फूल फल तरवर नां षंहि |</l>
          <l xml:id="GopS52,16.5">लघु मूरति नित कंठ सिरि दीरघ सरूप दासौं जुदा |</l>
          <l xml:id="GopS52,16.6">बांवन तरु मेवा मधुर जन रजब पाया मुदा |</l>
          <l xml:id="GopS52,17">बाजीद मिहर महबति बंदिगी कीजै अलह जांनि |</l>
          <l xml:id="GopS52,17">द्यौस दोइ जग पांहुंने अंति बसंहिगे रांनि |</l>
          <l xml:id="GopS52,18">बाजीद तिल तिल पहिर घरी घरी आव घटै तन छींन |</l>
          <l xml:id="GopS52,18">बैर भाव भलौ नहीं सब सूं ह्वै चल दींन |</l>
          <l xml:id="GopS52,19">गुरू हमारा सहर गरीब |</l>
          <l xml:id="GopS52,19">जिनि बिनहीं अगनि पकाई डीब |</l>
          <l xml:id="GopS52,20">कबीर नवैं सु आप कूं पर कूं नवैं न कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS52,20">घालि तराजू तोलिये नवैं सु भारी होइ |</l>
          <l xml:id="GopS52,21">सुणि गुणवंता सुणि बुधिवंता अनंत सिधां की बांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS52,21">सीस नवावत सतगुर मिलिया जागत रैंनि बिहांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS52,22">हूइ वंजा इहलींम थीउ करि सब रलहु साउ |</l>
          <l xml:id="GopS52,22">कडीं कहीं न लधो सुनीहूं इ मंझाउ <note place="margin">बैत</note></l>
          <l xml:id="GopS52,23">गुला बरां कैस वजदर सज्बसंगषाकस्यौ |</l>
          <l xml:id="GopS52,23">तांगुलबुरोइदिरंगरंग |</l>
          <l xml:id="GopS52,24">कबीर चेरा संत का दासनि का परदास |</l>
          <l xml:id="GopS52,24">कबीर ऐसैं ह्वै रह्या ज्यूं पांऊं तलि घास |</l>
          <l xml:id="GopS52,25">कबीर रोडा होइ रहु बाटका तजि पाषंड अभिमांन |</l>
          <l xml:id="GopS52,25">ऐसा जे जन ह्वै रहै ताहि मिलै भगवांन |</l>
          <l xml:id="GopS52,26">कबीर रोडा भया तौ का भया पंथी कूं दुष देइ |</l>
          <l xml:id="GopS52,26">हरि जन ऐसा चाहिये जैसी जिमीं की षेह |</l>
          <l xml:id="GopS52,27">कबीर षेह बई तौ का भया उडि उडि लागै अंग |</l>
          <l xml:id="GopS52,27">हरि जन ऐसा चाहिये पांणीं जैसैं रंग |</l>
          <l xml:id="GopS52,28">कबीर पांणीं भया तौ का भया ताता सीला होइ |</l>
          <l xml:id="GopS52,28">हरि जन ऐसा चाहिये जैसा हरि हीं होइ |</l>
          <l xml:id="GopS52,29">दादू सीष्यौं प्रेम न पाइये सीष्यौं प्रीति न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS52,29">सीष्यौं दरद न ऊपजै जब-लग आप न षोइ |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS52,1.0">बस्त गरीबनि गांम |</l>
          <l xml:id="GopS52,1.0">करुंणां स्यध दींन बें बंधू रहत प्रेम कैं धांम |</l>टेक |</l>
          <l xml:id="GopS52,1.1">सुमिलत ध्यांन धर्म नहीं रीझत गंमि नांहीं गुण ग्रांम |</l>
          <l xml:id="GopS52,1.1">दींन दुवारि सदा हरि निमसत नांमदेव भणैं उनमांन |</l>
          <l xml:id="GopS52,30">अनाथूं का आसिरा निरधारूं आधार |</l>
          <l xml:id="GopS52,30">निर्धन कै धन रांम है दादू सिरजनहार |</l>
          <l xml:id="GopS52,31">कबीर जिसहि न कोई तिसहि तूं जिस तूं तिस सब कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS52,31">दरिगह तेरी सांईंयां नांम हरूं मन कोइ |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
