<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>बुधि प्रंकास कौं अंग</head>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS121,1">बुधिर्जस्यबलोतस्य निरबुधी कतोबल</l>
          <l xml:id="GopS121,1">बनमधेहतो स्यंघ ससा स्यंघनि पातते</l>
          <l xml:id="GopS121,2">बुधि करि चार्यूं बसि कीये धर्म धजा बल जास</l>
          <l xml:id="GopS121,2">साहि रीझि सरबस दिया कहि जगजीवनदास</l>
          <l xml:id="GopS121,3">सहबाज बाज थीयौ पंषी न मारे</l>
          <l xml:id="GopS121,3">अंषी षोडे अरस मैं लुडे मुनारे</l>
          <l xml:id="GopS121,4">मषदूंम बहावदी मषदूंम जहांनियां</l>
          <l xml:id="GopS121,4">सेष फरीद अरु सहबाजा</l>
          <l xml:id="GopS121,4">बुधि करि चार्यौं ऊबरे दुनियां दगाबाजा</l>
          <l xml:id="GopS121,5">दाऊद बुधि बल ऊबरे हक्यर्यौ परनारि</l>
          <l xml:id="GopS121,5">साच सही सिर आसंभ्या कोई न संकै मारि</l>
          <l xml:id="GopS121,6">लुकमांन हकींम की जिहाज डोलतां कीया अजब उपाव</l>
          <l xml:id="GopS121,6">बुधि प्रकास थैं उबरी समंद डूबती नाव</l>
          <l xml:id="GopS121,7">सायर रूप तरंग छबि नासिक सद जुसाहि</l>
          <l xml:id="GopS121,7">बिरही बोहिथ बचन लग डोलत कल मुकताहि</l>
          <l xml:id="GopS121,8">अपणां जीव उबारिया मोती न ऊगै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS121,8">साह सबुधि बल ऊबरे काजी का घर षोइ</l>
          <l xml:id="GopS121,9">कोटि कबूतर ऊबरे बुधि बल के प्रसादि</l>
          <l xml:id="GopS121,9">बुधि बबेक बिन फंध मैं मारे होते बादि</l>
          <l xml:id="GopS121,10">राजा कौ चित डोल्यौ भइया देषि पराई नारि</l>
          <l xml:id="GopS121,10">कुंडल दियौ द्रवांन कौं राजा सोचि बिचारि</l>
          <l xml:id="GopS121,11">राजा गयौ प्रधांन घरि माता बुधिवंत सोइ</l>
          <l xml:id="GopS121,11">आंब किये पंच रंग के एक स्वाद सब कोइ</l>
          <l xml:id="GopS121,11">राजा कूं ऊतर भयौं फिरि करि चलिया रोइ</l>
          <l xml:id="GopS121,11">कुंडल दे रे पौलिया मेरौ काज न होइ</l>
          <l xml:id="GopS121,12">राजा कुंडल हारियौ पछितांयैं कहा होइ</l>
          <l xml:id="GopS121,12">गवांयेरि पांनीं दई पीवो न पीवो कोइ</l>
          <l xml:id="GopS121,13">बुधि प्रकास करि ऊबर्या म्रकट पांनीं मांहि</l>
          <l xml:id="GopS121,13">रे मंछक ले जारू षपरि संगि सु राषैं नांहि</l>
          <l xml:id="GopS121,14">बुधि आहि परि कहिये काहि</l>
          <l xml:id="GopS121,14">पांणीं मैं ले जाइ तौ भेभेषा</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">
          <l xml:id="GopS121,15">टारे टरैंहि न रंच भरि जे नर सील समथ</l>
          <l xml:id="GopS121,15">सील न टारैंहि दुष सहैं जब लग लागैं परहथ</l>
          <l xml:id="GopS121,15">जब लागैं परहथ सतपुरिष तण मांडैंहि</l>
          <l xml:id="GopS121,15">मरण अंति आंग वैं सगुण सुणि सील न षांडैंहि</l>
          <l xml:id="GopS121,15">सेठ सुदरसण रूप पेषि परनारि हकार्यौ</l>
          <l xml:id="GopS121,15">करि प्रपंच ते ऊबर्यौ अकू जिनि सील न टार्यौ</l>
          <l xml:id="GopS121,16">मम पडिसि मम पडिसि रे अंबा औंड द्रह</l>
          <l xml:id="GopS121,16">पर तरणि जगि कूप बिषै जल अधिकनि वधा</l>
          <l xml:id="GopS121,16">चे जारै करि त्रहाड पथर जडबधा</l>
          <l xml:id="GopS121,16">रक्त रेत सींवाल मांहि गारि अहार अजगल</l>
          <l xml:id="GopS121,16">लोभ मोह तां तुवा मांहि बिसहर मन चंचल</l>
          <l xml:id="GopS121,16">मुषम जोइ कांनैं टली दृष्टि चूकि मति जांहि ढहि</l>
          <l xml:id="GopS121,16">मम पडिसि मम पडिसि रे अंबा औंड द्रहि</l>
          <l xml:id="GopS121,17">नैंन बिधाता निर्मए निर्षण कौं संसारि</l>
          <l xml:id="GopS121,17">और सबै कछु निरषि ये ममम न्रिषौ परनारि</l>
          <l xml:id="GopS121,17">मम निर्षहु परनारिया र भारया बिषहु</l>
          <l xml:id="GopS121,17">तंन कमंग परहरौ चित मम दिढ करि रषहु</l>
          <l xml:id="GopS121,17">जे पालैं दिढ सील ते र कहिये सिव ग्याता</l>
          <l xml:id="GopS121,17">अकू निरषै चलिये नैंण न्रिमए बिधाता</l>
          <l xml:id="GopS121,18">लाल अचंभौ दिठ मैं चहुंनैंणां नर अंध</l>
          <l xml:id="GopS121,18">कर दीपक कूवै पडैं रमैं बिरांणीं मुध</l>
          <l xml:id="GopS121,18">रंमैं बिरांणीं मुध बंधि नरनिकां कुटैं</l>
          <l xml:id="GopS121,18">इक मरि जांहि तुरत इक दमडा दे छुटैं</l>
          <l xml:id="GopS121,18">इक कीजैं हिंन कसांन दुषी दीसैं बेहालम</l>
          <l xml:id="GopS121,18">ए फल जपैं अकू कहत सुंदरि मेरे लालन</l>
          <l xml:id="GopS121,19">ठग मूली संसार मैं मूरिष मकरि बिसास</l>
          <l xml:id="GopS121,19">बिषै बिरांणीं सेवतां निहचै नरक निवास</l>
          <l xml:id="GopS121,19">निहचै नरक निवास पासि गलि भींतरि दिजै</l>
          <l xml:id="GopS121,19">मुष स्याही सिर मूंडि चाढि षुबैं कीजै</l>
          <l xml:id="GopS121,19">जीवन इन बिधि होइ जे ग्रिह दीजै सूली</l>
          <l xml:id="GopS121,19">कहै अकू संसार मैं प्रेम पासि ठग मूली</l>
          <l xml:id="GopS121,20">सुंदरि सील न षंडिए जौ चाहिये तमोष</l>
          <l xml:id="GopS121,20">पर पीव सेज चढंतडां कुल लाजै अर दोष</l>
          <l xml:id="GopS121,20">मांन भंगै अर आदर सत संजम जस जाइ</l>
          <l xml:id="GopS121,20">जिम जल सुकें दादर कहै अकू संसारि सही निसबासुरि मंदिर</l>
          <l xml:id="GopS121,20">सकल दोष मनि जाइ सील पालै सो सुंदरि</l>
          <l xml:id="GopS121,21">ढोला ईष अंतेवरी बिषै बिरांणीं अंक</l>
          <l xml:id="GopS121,21">अज्या सुत ज्यूं अंबह नर सगपण गिणैं न संक</l>
          <l xml:id="GopS121,21">सगपण गिणैं न संक कांम बसि अंधा होवै</l>
          <l xml:id="GopS121,21">पति पांणीं तप तेज रुति रवणीं सूं षोवै</l>
          <l xml:id="GopS121,21">दुषी करै दीवांन रती तहा रहै न ओला</l>
          <l xml:id="GopS121,21">कहै अकू संसारि ईष अपणी हो ढोला</l>
          <l xml:id="GopS121,22">दिढ कछा कर बरसणां चित चोषा मुष मिठ</l>
          <l xml:id="GopS121,22">पर त्रिय पिषे पर मुहां ते मैं बिरला दिठ</l>
          <l xml:id="GopS121,22">ते मैं बिरला दिठ पेषि पर रवणि बिरता</l>
          <l xml:id="GopS121,22">जहां सजन तहां दुर्जन सयल रहैं सभा सुजंता</l>
          <l xml:id="GopS121,22">बित सुबिलसैं बिभौ बोल बोलैं ते अछा</l>
          <l xml:id="GopS121,22">तन परि बंदै कू नीर निर्मल दिढ कछा</l>
          <l xml:id="GopS121,23">घण हर जिम घोरंहि बिषै जबहि संभालैं सूर</l>
          <l xml:id="GopS121,23">घडी एक मन बसि कियां सुष पांवहि भरपूरि</l>
          <l xml:id="GopS121,23">सुष पांवहि भरपूरि दूरि दुष दुरी पनासै</l>
          <l xml:id="GopS121,23">भुग यां किमहि छुटिये भुमियैं पर त्रिय हासै</l>
          <l xml:id="GopS121,23">अगनि अधिक उदमलति पिषि चंचल थन हर जिम</l>
          <l xml:id="GopS121,23">कहै अकू संसारि धनि जेन घोरैंहि घण हर जिम</l>
          <l xml:id="GopS121,24">चतुर न किजै चपल मन पेषि पराई नारि</l>
          <l xml:id="GopS121,24">कौडी कारनि सील सौ रतन नई गंवार</l>
          <l xml:id="GopS121,24">रतन न गई गंवार सार संसारहि मंझि गिनि</l>
          <l xml:id="GopS121,24">तप अनेक जे करै सिधि नवि लहिये सील बिन</l>
          <l xml:id="GopS121,24">दुष पावहु परलोक लोक बिसतरहि बिसहि पुरि</l>
          <l xml:id="GopS121,24">कहै अकू संसारि सील बिन बादि चतुर नर</l>
          <l xml:id="GopS121,25">पर त्रिय पिषि न नैंन भरि जे जाणं पण एह</l>
          <l xml:id="GopS121,25">भेलहि या लीन पेषिये मन मोकला न देह</l>
          <l xml:id="GopS121,25">मन मोकला न देह चित कूं पाछा लिजै</l>
          <l xml:id="GopS121,25">कौंण बंस कुल कवण जितौ छजै जोई किजै</l>
          <l xml:id="GopS121,25">दस गिर दस सिर छंडि छंडि लंका रघपति लई</l>
          <l xml:id="GopS121,25">अकमल ते न रधंनि जे न भोग वैं पर त्रई</l>
          <l xml:id="GopS121,26">गरवा जे गुणि अगला जे नर सील समथ</l>
          <l xml:id="GopS121,26">सील बिनां संसार मैं और सबै अकयथ</l>
          <l xml:id="GopS121,26">और सबै अकयथ तत सील ब्रत जांणीं</l>
          <l xml:id="GopS121,26">तजि न सकै आपणीं तऊ मम रविसि बिरांणीं</l>
          <l xml:id="GopS121,26">दुष पा मिसि परलोक लोक पंचा मैं हलवा</l>
          <l xml:id="GopS121,26">कहै अकू संसारि सील पालैं ते गरवा</l>
          <l xml:id="GopS121,27">षर जेहा तहा नरा जे नहि पालैं सील</l>
          <l xml:id="GopS121,27">बिनांरयौ पद नहीं चतुर न किज्यौ ढील</l>
          <l xml:id="GopS121,27">चतुर न किज्यौ ढील लह्यौ भौभलौ अधिक तन</l>
          <l xml:id="GopS121,27">सुष बिषिया पल बीस तीस दुष मेर अधिक समि</l>
          <l xml:id="GopS121,27">पति पांणि पर्धन धरम जाइ पर रवणि सनेहा</l>
          <l xml:id="GopS121,27">इहि कुभाइ कहि अकू ते नर गिणियैं षर जेहा</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
