<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>माया कौं अंग</head>
        <lg type ="[C]"> 
          <l xml:id="GopS85,1.0">माधौ जी माया मिलण न देई जन जीवै त्यूं करौ हो सनेही |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS85,1.1">माया जलध मोर मनै64माछी नीर बिनां क्यूं जीवैं हो पियासी |</l>
          <l xml:id="GopS85,1.2">जे मोडूं मूल बिनासा बोझ पड्यां नहीं आवै सासा |</l>
          <l xml:id="GopS85,1.3">भणत नांमदेव दीन दयाला निरधारनि के तुम्हहीं आधारा |</l>
          <l xml:id="GopS85,2.0">माया तजूं तजी नहीं जाइ फिरि फिरि माया मोह लपटाइ |</l>
          <l xml:id="GopS85,2.1">माया आदर माया मांन माया नहीं तहीं ब्रह्म गियांन |</l>
          <l xml:id="GopS85,2.2">माया रस काया कर जांण माया कारणि तजै परांण |</l>
          <l xml:id="GopS85,2.3">माया जप तप माया जोग माया बंधे सबहीं लोग |</l>
          <l xml:id="GopS85,2.4">माया जल थल माया आकास माया ब्यापि रही चहूं पास |</l>
          <l xml:id="GopS85,2.5">माया माता माया पिता अति माया अस्त्री सुता |</l>
          <l xml:id="GopS85,2.6">माया मारि करै ब्यौहार कहै कबीर मेरे रांम अधार |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS85,1">कबीर जग कां को कहै भौजलि बूडैं दास |</l>
          <l xml:id="GopS85,1">पारब्रह्म कूं छाडि करि करैं मांनि की आस |</l>
          <l xml:id="GopS85,2">कबीर माया तजी तौ का भया मांनि तजी नहीं जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS85,2">मांनि बडे मुनियर गिले मांनि सबनि कूं षाइ |</l>
        </lg>
        <lg type ="[loS]">   
          <l xml:id="GopS85,3">निरास रहैं अरु नग्र न सूंहित देषौ महंतनि माया जु त्यागी |</l>
          <l xml:id="GopS85,3">कोपीन टोपी की नांहि कछू मनि प्रीति प्रचंड बजाजहुं लागी |</l>
          <l xml:id="GopS85,3">अतिगति ध्यांन धनाडि सूं कीजिये लोग सुनाइ न कौडी हूं मांगी |</l>
          <l xml:id="GopS85,3">हो रजब स्यंद कपट छिपावत साधन कूं सबदी सत नागी |</l>
          <l xml:id="GopS85,4">बिक्रत भेष धर्यौ बपु बाहरि भीतरि भूष अनंत बिराजी |</l>
          <l xml:id="GopS85,4">ऊपर तै पनहीं पुंनि त्यागी जु मांहि त्रिषाति हुं लोक की साजी |</l>
          <l xml:id="GopS85,4">कपट कला करि लोक रिझायौ हो रोटी कूं ठौर करी देषौ ताजी |</l>
          <l xml:id="GopS85,4">रजब रूप धर्यौ ठगिबे कूं साध लषैं सबला षीर पाजी |</l>
          <l xml:id="GopS85,5">कबीर सब आसंण आसा तणां न्रिव्रति कै को नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS85,5">न्रिव्रति कै नेहै नहीं परव्रति परपंच मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS85,6">दादू घट मांहैं माया घणीं बाहरि त्यागी होइ |</l>
          <l xml:id="GopS85,6">फाटी कंथा पहरि करि चिहन करै सब कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS85,7">काया राषै बंद दे मन दह दिसि षेलै |</l>
          <l xml:id="GopS85,7">दादू कनक रु कांम मनीं माया नहीं मेलै |</l>
          <l xml:id="GopS85,8">दादू मन सूं सींठी मुष सूं षारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,8">माया त्यागी कहैं बाजारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,9">कबीर बाडि चढंती बेलि ज्यूं उलझे आसा फंध |</l>
          <l xml:id="GopS85,9">तूटै पणि छूटै नहीं भए जु बाचा बंध |</l>
          <l xml:id="GopS85,10">काया माया ह्वै रही जोधा बहु बलिवंत |</l>
          <l xml:id="GopS85,10">दादू दूतर क्यूं तिरैं काया लोक अनंत |</l>
          <l xml:id="GopS85,11">दादू काया लोक अनंत सब घट मैं भारी भीर |</l>
          <l xml:id="GopS85,11">जहां जाइ तहां संगि सब दरिया पैली तीर |</l>
          <l xml:id="GopS85,12">धूंई तापि करि भगवां बस्तरा आपदा का लीया ग्रिह तैंन सदा |</l>
          <l xml:id="GopS85,12">देस छोडि परदेस कूं धाया पुनि पंच चंडाल नालि आया |</l>
          <l xml:id="GopS85,13">काया माया सारिषी आतमां आपा ऐंन |</l>
          <l xml:id="GopS85,13">जब लग जीव मैं रहै तब लग परै न चैंन |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS85,3.0">नको नको रे संसार महाजड छाडि परपंच कलपनां महा कड |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS85,3.1">मल मुत्रा चैया भांडै तामैं पांच बसैया भांडै |</l>
          <l xml:id="GopS85,3.2">पांच मद भूत गुण त्रिबिधा तामैं भ्यंन्न परकूरति अष्टधा |</l>
          <l xml:id="GopS85,3.3">नांमदेव भणैं एणीं माया चौंरासी लष भरमाया |</l>
          <l xml:id="GopS85,4.0">काहू तेरा मरम न जांनां रे सब भये दिवांनां रे |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS85,4.1">माया के रसि राते माते जगत भुलांनां रे |</l>
          <l xml:id="GopS85,4.1">को काहू का कह्या न मांनैं भये अयांनां रे |</l>
          <l xml:id="GopS85,4.2">माया मोहे मुदित मगन षांन षांनां रे |</l>
          <l xml:id="GopS85,4.2">बिषिया रस अरस परस साच ठांनां रे |</l>
          <l xml:id="GopS85,4.3">आदि अंति जीव जंत सब किया पयांनां रे |</l>
          <l xml:id="GopS85,4.3">दादू सब भरंमि भूलि देषु दांनां रे |</l>
          <l xml:id="GopS85,5.0">मन माया रातौ भूले |</l>
          <l xml:id="GopS85,5.0">मेरी मेरी करि करि बौरे कहा मुगध नर फूले |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS85,5.1">माया कारंनि मूल गंवावै संमझि देषि मन मेरा |</l>
          <l xml:id="GopS85,5.1">अंतकाल जब आइ पहुंचै कोई तहीं तब तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS85,5.2">मेरी मेरी करि नर जांणैं मन मेरी करि रहिया |</l>
          <l xml:id="GopS85,5.2">तब यहु मेरी कांमि न आवै प्रांन पुरिस जब गहिया |</l>
          <l xml:id="GopS85,5.3">राव रंक सब रांनां राजा सब इन कूं बौरावै |</l>
          <l xml:id="GopS85,5.3">छत्रपति भूपति तिनहूं कै संगि चलती बेर न आवै |</l>
          <l xml:id="GopS85,5.4">चेति बिचारि जांनि जीय अपनैं माया संगि न जाई |</l>
          <l xml:id="GopS85,5.4">दादू हरि भजि संमझि सयांनां रहौ रांम ल्यौ लाई |</l>
          <l xml:id="GopS85,6.0">माया मोहि हित कीन्ह ताथैं मेरौ ग्यांन धन हरि लींन्ह |</l>
          <l xml:id="GopS85,6.1">जगजीवन ऐसा सुपिन जैसा माया सुपिन समांन |</l>
          <l xml:id="GopS85,6.1">साच करि नरि गांठि बांध्यौ छाडि परम निधांन |</l>
          <l xml:id="GopS85,6.2">नैंन नेह पतंग हुलसै पसू न पेषै आगि |</l>
          <l xml:id="GopS85,6.2">काल पासि जु मुगध बांध्यौ कनक कांमिनि लागि |</l>
          <l xml:id="GopS85,6.3">करि बिचार बिकार परहरि तिरण तारण सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS85,6.3">कहै कबीर रांम नांम भजि नर दुती नांहि न कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS85,7.0">माया मोहिला कांन्ह मैं जन सेवग तेरा |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS85,7.1">संसार परपंच मैं ब्याकुल परमांनंदा त्राहि त्राहि अनाथ गोबिंदा |</l>
          <l xml:id="GopS85,7.2">रैदास बिनव कर जोरी अविगत नाथ कवन गति मोरी |</l>
          <l xml:id="GopS85,8.0">केसवे बिकट माया तोर ताथैं बिकल गति मति मोर |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS85,8.1">सुबिष डसन कराल अहि मुष ग्रसियत सुढल सुभेष |</l>
          <l xml:id="GopS85,8.1">निरषि माषी बकत ब्याकुल लोभ काल न देष |</l>
          <l xml:id="GopS85,8.2">इंद्रियादिक दुष दारुन असंष्यादिक पाप |</l>
          <l xml:id="GopS85,8.2">तोहि भजत रघुनाथ अंतरि ताहि त्रास न ताप |</l>
          <l xml:id="GopS85,8.3">प्रतंग्यां प्रतिपाल चहुं जुगि भगत पूर्न कांम |</l>
          <l xml:id="GopS85,8.3">आस तोर भरोस है रैदास जै जै रांम |</l>
          <l xml:id="GopS85,9.0">बींहूं बींहूं तेरी सबल माया आगैं इणैं अनेक भर माया |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS85,9.1">माया कै अंतरि ब्रह्म न दीसै ब्रह्म कै अंतरि माया न दीसै |</l>
          <l xml:id="GopS85,9.2">भणत नांमदेव आप बिधांनां दहुं घोडां न चढाइ हो कांन्हां |</l>
          <l xml:id="GopS85,10.0">बींनती सुनौं दीन की चितु दै कैसैं तुव गावै |</l>
          <l xml:id="GopS85,10.0">माया नटी सटी कर लीनैं कोटिक नाच नचावै |</l>
          <l xml:id="GopS85,10.1">दर दर लोभ लागि लीयैं डोलै नांनां स्वांग बनावै |</l>
          <l xml:id="GopS85,10.1">तुम सूं कपट जमुनि का दीयैं बल मम बुधि भरमावै |</l>
          <l xml:id="GopS85,10.2">मन अभिलाषा रंग असंगति मिथ्या निसा जगावै |</l>
          <l xml:id="GopS85,10.2">सोवत सुपिनैं मैं कर संपति लै दिषाइ बौरावैं |</l>
          <l xml:id="GopS85,10.3">मोह रूप मोहनीं मोहि मन अपमारगहि दिषावै |</l>
          <l xml:id="GopS85,10.3">ज्यूं दुती बर बधू भोरि पीय तजि पर पुरिष बतावै |</l>
          <l xml:id="GopS85,10.4">मेरे तो तुम पति गति तुम समांन को पावै |</l>
          <l xml:id="GopS85,10.4">सूरदास प्रभू तुम्हारी कृपा बिन को मम दुष बिसरावै |</l>
          <l xml:id="GopS85,11.0">बरजि हो बरजि बीठुले माया जग षाया |</l>
          <l xml:id="GopS85,11.0">महाप्रबल सबहीं बसि कीये सुर नर मुनि भरमाया |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS85,11.1">बालक बृधि तरुन अति सुंदरि नांनां भेष बनाया |</l>
          <l xml:id="GopS85,11.1">जोगी जती तपी सिन्यासी पंडित रहण न पाया |</l>
          <l xml:id="GopS85,11.2">बाजीगर की बाजी कारंनि सब को कौतिग आया |</l>
          <l xml:id="GopS85,11.2">जो देषै सो भूलि रहै वाकै चेलै मरम जु पाया |</l>
          <l xml:id="GopS85,11.3">षंड ब्रह्मंड लोक सब जीते इहि बिधि तेज जनाया |</l>
          <l xml:id="GopS85,11.3">स्यंभू कौ चित चोरि लियौ वाकैं पीछैं लागा धाया |</l>
          <l xml:id="GopS85,11.4">इन बातनि सुकचिनि मरियतु है सब को कहै तुम्हारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,11.4">नैंकु अटकि किनि राषौ केसौ मेटहु बिपति हमारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,11.5">कहै रैदास उदास भयौ मन भाजि कहां अब जइये |</l>
          <l xml:id="GopS85,11.5">इत उत तुम्ह गोबिंद गुसांईं तुम्हहीं मांहि समाइये |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS85,14">दादू जोगनि ह्वै जोगी गहे सोफनि ह्वै करि सेष |</l>
          <l xml:id="GopS85,14">भगतनि ह्वै भगता गहे करि करि नांनां भेष |</l>
          <l xml:id="GopS85,15">दादू घर के मारे बन कं मारे मारे सुर्ग पयाल |</l>
          <l xml:id="GopS85,15">सूषिम मोटा गूंथि करि मांर्या माया जाल |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS85,12.0">कांम आगैं कायर ह्वै चल्या क्रोध आगैं चल्या हारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,12.0">सूरातण कौ छेवडौ आयौ जब माया मनि बिचारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,12.1">महादेव रहै हरि रंगि राता मोहणीं देषण मांगै |</l>
          <l xml:id="GopS85,12.1">अधिक छलावो आगैं कीयौ तब मोथी दीन्हीं नागै |</l>
          <l xml:id="GopS85,12.1">महामुनि नारद निहकांमीं हरि सूं लाई तारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,12.1">हरि की माया देषण मांगी तौ साठि पुत्र की धारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,12.2">सींगी रिषि अंनपांणीं रहता रन मैं रहै माता |</l>
          <l xml:id="GopS85,12.2">ज्यूं ज्यूं माया नजरि पडी तब डिग्यां कांम का छाता |</l>
          <l xml:id="GopS85,12.2">अरस परस मिलि षेलण लागा तौ पुत्र ले संगि जाता |</l>
          <l xml:id="GopS85,12.3">कृ.ख्न देव औतार कहावै सो जलंध्र कै घरि जावै |</l>
          <l xml:id="GopS85,12.3">आपण बिटंबै और बिटंबावै कांम बसि दुष पावै |</l>
          <l xml:id="GopS85,12.4">असा सूरिवां आगैं चाल्या मेरी कौंण चलावै |</l>
          <l xml:id="GopS85,12.4">एक भरोसा अबिनासी की जगिया जन कूं आवै |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS85,16">ब्रह्म सरीषा होइ करि माया सूं षेलै |</l>
          <l xml:id="GopS85,16">दादू दिन दिन देषतां अपनैं गुनि मेलै |</l>
          <l xml:id="GopS85,17">माया के संगि जे गए ते बहुरि न आए |</l>
          <l xml:id="GopS85,17">दादू माया डाकणीं इनि केते षाये |</l>
          <l xml:id="GopS85,18">बुधि बमेक बल हरनि त्रिय ताप उपांवनि |</l>
          <l xml:id="GopS85,18">अंगि अगनि परजालि जीव घर बारि नचांवनि |</l>
          <l xml:id="GopS85,18">नांनां बिधि के रूप धरि सब बंधे भांमनि |</l>
          <l xml:id="GopS85,18">जग बिटंबि परलै किया हरि नांव भुलांवनि |</l>
          <l xml:id="GopS85,19">परमारथ कै घाटि ह्वै परस्या सेषडि गाया |</l>
          <l xml:id="GopS85,19">अजाजील मन माया मिलि करि षुर षोज सबै गंवाया |</l>
          <l xml:id="GopS85,20">कहौ कहां लैं उबरै जीयरा माया बहुत अपार |</l>
          <l xml:id="GopS85,20">इहि बाजी बिस्तार बिषै मैं राषै सिरजनहार |</l>
          <l xml:id="GopS85,21">माया मुषि बोलै नहीं सदार है चुप चार |</l>
          <l xml:id="GopS85,21">रजब सब बकते फिरै इस मूंनिनि की लार |</l>
          <l xml:id="GopS85,22">बाजीगर की पूतली ज्यूं म्रकट मोह्या |</l>
          <l xml:id="GopS85,22">दादू माया रांम की सब जगत बिग%रूया |</l>
          <l xml:id="GopS85,23">छेदंति भेदंति तुटंति षंड षंड सरीरे षु |</l>
          <l xml:id="GopS85,23">नटवर बुधि बिचित्र न मांनंत नट पुत्र बुध ई जन |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]"> 
          <l xml:id="GopS85,13.0">मारूं मारूं सांपनीं बिमल जलप ईठी त्रिभुवन डसती गोरषनाथ दीठी |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS85,13.1">मारौ मारौ सांपणीं जगाइ ल्यौ भूंरा सांपनीं मारी ताकौ क्या करै जूंरा |</l>
          <l xml:id="GopS85,13.2">इहि सांपनीं आगैं कोई न उबरिया ब्रह्मा बिष्न महादेव छलिया |</l>
          <l xml:id="GopS85,13.3">सापंनीं कहै मैं अबला बलीया गंण गंध्रप मुनेस्वर छलीया |</l>
          <l xml:id="GopS85,13.4">माती माती सांपनीं दह दिसि धावै गोरषनाथ गारडी पवन बेगि ल्यावै |</l>
          <l xml:id="GopS85,13.5">आदिनाथ नाती मंछिंद्रनाथ पूता सांपनीं मारी गोरष अवधूता |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS85,24">माया सांपनि सब डसे कनक कांमिनीं होइ |</l>
          <l xml:id="GopS85,24">ब्रह्मा बि.ख्न महेस लूं दादू बंचै न कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS85,25">सांपनि एक सब जीव कूं आगैं पीछैं षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS85,25">दादू कहि उपगार करि कोई जन ऊबरि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS85,26">दादू षाये सांपनीं क्यूं करि जीवैं लोग |</l>
          <l xml:id="GopS85,26">रांम मंत्र जन गारडू जीवैं इहि संजोग |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS85,14.0">तूं माया रघुनाथ की बौरी षेलण चढी अहेड |</l>
          <l xml:id="GopS85,14.0">चतुर छिकारा चुंणि चुंणि मार्या कोई न छोड्या वोलै |</l>
          <l xml:id="GopS85,14.1">मुनि जन पीर डिगंबर मारे जतन करंता जोगी |</l>
          <l xml:id="GopS85,14.1">जंगल महिके जंगम मारे भोग करंता भोगी |</l>
          <l xml:id="GopS85,14.2">बेद पढंता ब्राह्मंण मार्या सेवा करंता स्वांमीं |</l>
          <l xml:id="GopS85,14.2">अरथ करंता मिसरप छाड्या तूंर फिरै मै मंती |</l>
          <l xml:id="GopS85,14.3">साषित कै तूं हरता करता हरि भगतन कै चेरी |</l>
          <l xml:id="GopS85,14.3">दास कबीर रांम कै सरणैं ज्यूं लागी त्यूं तोरी |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS85,27">दादू सुर नर मुनियर बसि कीये ब्रह्मा बि.ख्न महेस |</l>
          <l xml:id="GopS85,27">सकल लोक कै सिरि षडी सो साधू के पग हेठ |</l>
          <l xml:id="GopS85,28">दादू माया चेरी संत की साषित की सिर ताज |</l>
          <l xml:id="GopS85,28">साषित सेती भांडणीं संतौ सेती लाज |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS85,15.0">पुरिष बिहूणी नारि जिनि जग मोह्या सारा |</l>
          <l xml:id="GopS85,15.0">कोई एक ऊबरिया अवधू निज तत हिरदै धारा |</l>
          <l xml:id="GopS85,15.1">जिनि जिनि प्रीति करी इनि सेती ते दुषिया दिसि भूले |</l>
          <l xml:id="GopS85,15.1">अंध गूंग बहरे कर टूंटे देह सुंनि पग लू ले |</l>
          <l xml:id="GopS85,15.2">ग्रिह मांहै ते गहि करि बैठी बनि बसते बसि कीन्हां |</l>
          <l xml:id="GopS85,15.2">सूर बीर महाजोग तपसी हाथ जोरि भए लीनां |</l>
          <l xml:id="GopS85,15.3">सकल लोक मैं पसरी बेली फल बिन फूल सुरंगा |</l>
          <l xml:id="GopS85,15.3">निरषत मगन भए मुनि सुर नर परसत प्रांन पतंगा |</l>
          <l xml:id="GopS85,15.4">तीनि चवदह सूं लै ऊंची एक बीस परि षेला |</l>
          <l xml:id="GopS85,15.4">जगंनाथ निरभै सोई जीव सीव घरि मेला |</l>
          <l xml:id="GopS85,16.0">जांनां नैं जोसी जोवौ बिचारी पहलां पुरिष कैं नारी जी |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS85,16.1">बाइ नहीं तहुवां बादल नहीं नहीं तेज न तारा जी |</l>
          <l xml:id="GopS85,16.1">बिन थंभूं बाबुल मंड परचीया तहुंवां आप उपांवनहारा जी |</l>
          <l xml:id="GopS85,16.2">पिता न होता तहूंवां हूं बैठ नडै माता बाल कुवारी जी |</l>
          <l xml:id="GopS85,16.2">पीव नैं पौढ्रयौ माह्रौ पाल नडै तहूंवां हूं जहीं डोलनहारी जी |</l>
          <l xml:id="GopS85,16.3">ब्रह्मा नैं बि.ख्न आदि महेस्वर ए त्रीन्यूं मैं जाया जी |</l>
          <l xml:id="GopS85,16.3">इन त्रिह्वांनीं हूं घर घरणीं द्विकर मोरी माया जी |</l>
          <l xml:id="GopS85,16.4">गंग जमुन माह्री षाट लडी हंसा गंवन तु लाई जी |</l>
          <l xml:id="GopS85,16.4">आभ पछेवडौ नैं धरणि पाथ नौं तौ ऊसौ डन माई जी |</l>
          <l xml:id="GopS85,16.5">षांडत डां माह्रौ जनम बदीतौ सांवल सांबन लागी जी |</l>
          <l xml:id="GopS85,16.5">मंछिंद्र प्रसादैं जती गोरष बोल्या ए तत लेहु बिचारी जी |</l>
          <l xml:id="GopS85,17.0">अवधू ऐसा ग्यांन बिचारी ताथैं भई पुरिष थैं नारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,17.1">नां हूं ब्याही नां हूं कारी पूत जणौं द्यौंहारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,17.1">काली मूंडि कौ कोई न छोड्यौ अज हूं अकन कवारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,17.2">बांम्हण कै बभनेटी कहियौं जोगी कै घरि चेरी |</l>
          <l xml:id="GopS85,17.2">कलमां भरि भरि भई तुरकनीं अजहूं फिरूं अकेली |</l>
          <l xml:id="GopS85,17.3">पीहरि जांउं न रहू सासरै पुरिषहि अंगि न लांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS85,17.3">कहै कबीर सुंनहुं रे संतौ अंगैं अंग न छांऊं |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS85,29">जनम का लेषु माता कहियौ भोजन का लेषु पारबती |</l>
          <l xml:id="GopS85,29">रिति का लेषु अस्त्री कहियौ अंतकालेषु कालि का |</l>
          <l xml:id="GopS85,30">ऊभा मारूं बैठा मारूं मारूं जागत सूता |</l>
          <l xml:id="GopS85,30">तीनि लोक भग जाल पसार्या कहां जाइगा पूता |</l>
          <l xml:id="GopS85,31">ऊभा षंडूं बैठा षंडूं षंडूं जागत सूता |</l>
          <l xml:id="GopS85,31">तीनि लोक थैं रहूं निरंतर तौ गोरष अवधूता |</l>
          <l xml:id="GopS85,32">दादू ऊभा सार बैठा बिचारं संभारं जागत सूता |</l>
          <l xml:id="GopS85,32">तीनि लोक तत जाल बिडारण तहां जाइगा पूता |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS85,18.0">लावो बाबा आगि जरावो घरा रे |</l>
          <l xml:id="GopS85,18.0">ता कारंनि मन धंधै परा रे |</l>
          <l xml:id="GopS85,18.1">इक डांइनि मेरे मन मैं बसै रे नितं उठि मेरे जीय कूं ग्रसै रे |</l>
          <l xml:id="GopS85,18.2">या डांइनि के लरिका पांच रे निसदिन मोहि नचांवैं नांच रे |</l>
          <l xml:id="GopS85,18.3">कहै कबीर हूंता का दास रे डांइनि कै संगि रहै उदास रे |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS85,33">एकै पीय सूं षेल दूजा दिल सूं दूरि करि |</l>
          <l xml:id="GopS85,33">तिनि तिल नांहीं तेल जामैं जीव जगत के |</l>
          <l xml:id="GopS85,34">दादू जणें जणें की रांम की घर घर की नारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,34">पतिब्रता नहीं पीव की सो माथै मारी |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS85,19.0">एक सुहागनि जगत पियारी सकल जीव जंत की नारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,19.1">षसम मरै वहु नारि न रोवै उस रषवाला औरै होवै |</l>
          <l xml:id="GopS85,19.1">रषवाले का होइ बिनास उतहि नरक इत भोग बिलास |</l>
          <l xml:id="GopS85,19.2">सुहागनि लि सोहै हार संतनि बिष बिलसै संसार |</l>
          <l xml:id="GopS85,19.2">पीछैं लागी फिरै पचिहारी संत की ठठकी फिरै बिचारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,19.3">संत भजैवा पाछी परै गुर के सबदू मार्यौ डरै |</l>
          <l xml:id="GopS85,19.3">साषित कै वहु पिंड परांइनि हमारी दृष्टि परै जैसी डांइनि |</l>
          <l xml:id="GopS85,19.4">इब हम इस का पाया भेव होइ क्रिपाल मिले गुर देव |</l>
          <l xml:id="GopS85,19.4">कहै कबीर इब बाहरि परी संसारी कै आंचलि टिरी |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS85,35">स्वांन बिटाली बिष्टा कीन्हीं हंडिया रे वडि राषी |</l>
          <l xml:id="GopS85,35">रसोई मैं कोई न ल्यावै यूं हम माया नाषी |</l>
          <l xml:id="GopS85,36">पंचां अंमृत भोजन षाया ग्यांन गुरू का माषी |</l>
          <l xml:id="GopS85,36">उषाल किया तब षाइ न कोई यौं हम माया नाषी |</l>
          <l xml:id="GopS85,37">उषाल कीया कूं अंधावै सूकर स्वांन बिलाव |</l>
          <l xml:id="GopS85,37">स्यंघ न सूंघै सत जन जिनि जीत्या अपणा डाव |</l>
          <l xml:id="GopS85,38">मंझें मावौ नांहि की पसण के घाटी |</l>
          <l xml:id="GopS85,38">दुंनीं कसूंभे रंग ज्यूं बीं दोई बाटी |</l>
          <l xml:id="GopS85,39">मांतां यें सोवंनि हे जर पोस जर करणौं |</l>
          <l xml:id="GopS85,39">बये बटाये वंनि कह लगैं कारौ थ्यौ |</l>
          <l xml:id="GopS85,40">गुंजा बन मैं देषि करि कपि करि लीन्हीं आगि |</l>
          <l xml:id="GopS85,40">मोहन मन माया बंध्यौ कनक कांमिनीं लागि |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS85,20.0">नैंक निहारि हो माया बींनती करै |</l>
          <l xml:id="GopS85,20.0">दींन बचन बोलैं कर जोरैं फुंनि फुंनि पाइ परै |</l>
          <l xml:id="GopS85,20.1">कनक लेहु जेता मनि भावै कांमनि लेहु मन हरनीं |</l>
          <l xml:id="GopS85,20.1">पुत्र लेहु बिद्या अधिकारी राज लेहु सब धरनी |</l>
          <l xml:id="GopS85,20.2">अष्ट सिधि लेहु तुम्ह हरि के जनां नऊं निधि तुम्ह आगैं |</l>
          <l xml:id="GopS85,20.2">सुर नर सकल भुवन के भूपति तेऊ लहैं न मांगैं |</l>
          <l xml:id="GopS85,20.3">तैं पापणीं सबै संघारे काकौ काज संवार्यौ |</l>
          <l xml:id="GopS85,20.3">जिनि जिनि संग कीयौ है तेरौ को बेसासि न मार्यौ |</l>
          <l xml:id="GopS85,20.4">दास कबीर रांम कै सरणैं छाडी झूठी माया |</l>
          <l xml:id="GopS85,20.4">गुर परसादि साध की संगति तहां परम पद पाया |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS85,41">माया मीठा बोलणीं नैनै लागै पाइ |</l>
          <l xml:id="GopS85,41">दादू पैसै पेट मैं काढि कलेजा षाइ |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS85,21.0">मींठी मीठीं माया रे तजणीं न जाइ अग्यांनीं पुरिष कूं भोले भोले षाई |</l>
          <l xml:id="GopS85,21.1">निर्गुण सर्गुण नारी संसारि पियारी लषमण त्यागी गोरष निवारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,21.2">कीडी कुंजर मैं रही समाई तीनि लोक जीत्या माया किन हूं न षाई |</l>
          <l xml:id="GopS85,21.3">कहै कबीर पद लेहु बिचारी संसारी आइ माया किन हूं न कही षारी |</l>
          <l xml:id="GopS85,22.0">याही रे माया के घाले जनमि जनमि दुष पायौ |</l>
          <l xml:id="GopS85,22.0">पसू पंषेरू जीव जंत ह्वै नांनां जोनि फिरायौ |</l>
          <l xml:id="GopS85,22.1">कबहूं कैं पूत भयौ काहू कौ कबहूं कैं पिता कहायौ |</l>
          <l xml:id="GopS85,22.1">कबहूं कैं कृपन रांन ह्वै बैठौ घर घर टूक मंगायौ |</l>
          <l xml:id="GopS85,22.2">श्रवननि कथा सुनीं नहीं कबहूं मुषि रांम नहीं गायौ |</l>
          <l xml:id="GopS85,22.2">माधौदास घ्रिग घ्रिग ऐसौ जीयौ जननीं तात लजायौ |</l>
          <l xml:id="GopS85,23.0">माया बादली मन चंदा छाया मोह सिषर निज रूप भुलाया |</l>
          <l xml:id="GopS85,23.1">दामणि क्रोध कुबधि का लेहणि कांम बूंद घन बरिष न आया |</l>
          <l xml:id="GopS85,23.1">दुष दादुर सुषमीं न सयल सर तरकि मुवा परि नीर न पाया |</l>
          <l xml:id="GopS85,23.2">ब्रह्म ग्यांन रवि अनभै उडगनि त्रिबिधि तम परताप नसाया |</l>
          <l xml:id="GopS85,23.2">समझि न परै बाट कछू औघट मनिषा जनम धरि बादि गंवाया |</l>
          <l xml:id="GopS85,23.3">यहु मरन मेरा मेरा मेघ कूं तरफै चित चकोर हरि चंदन धाया |</l>
          <l xml:id="GopS85,23.3">पांचूं अगनि जरै यहु सब जग कहि नापा हरि भजन बुझाया |</l>
          <l xml:id="GopS85,24.0">हड हड हड हड हस्ती है दिवांनपनां क्या करती है |</l>
          <l xml:id="GopS85,24.0">आडी तिरछी फिरती है क्या च्यौं च्यौं म्यौं म्यौं करती है |</l>
          <l xml:id="GopS85,24.0">माटी मिटिया मिलती है |</l>
          <l xml:id="GopS85,24.1">क्या तूं रंगी क्या तूं चंगी क्या सुष लोडै कीन्हां |</l>
          <l xml:id="GopS85,24.1">मीर मुकदम सेर दिवांनीं जंगल के रषजीनां |</l>
          <l xml:id="GopS85,24.2">भूले भरम कहा तुम्ह राते क्या मदु माते माया |</l>
          <l xml:id="GopS85,24.2">रांम रंगि सदा मतिवारे माया होइ न काया |</l>
          <l xml:id="GopS85,24.3">कहत कबीर सुहाग सुंदरी हरि भजि ह्वै निसतारा |</l>
          <l xml:id="GopS85,24.3">सारा षलक षरा बकिया है मांनस कहा बिचारा |</l>
          <l xml:id="GopS85,25.0">नकटी कौ ठिन गिन बांडांडूं कुणैं सपूतैं कीटी तूं |</l>
          <l xml:id="GopS85,25.1">काट्यौ ना कब हुत सुष भयौ अधिकौ मास बलाइ ले गयौ |</l>
          <l xml:id="GopS85,25.1">हूं नकटी मेरौ षसम उतार कूंणैं ऊपरि करूं सिंगार |</l>
          <l xml:id="GopS85,25.2">एक पतर भरि उरकट कुरकट एक पतर भरि पांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS85,25.2">आसि पासि सब रावल बैठे बीचि न कटा दे रांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS85,25.3">साग रांध्या पात रांध्या रांधे बन के लउवा |</l>
          <l xml:id="GopS85,25.3">नकटा देरांनीं जीव न बैठी नाक ले गये कउवा |</l>
          <l xml:id="GopS85,25.4">कहै कबीर भली परिपाटी नाक रहो ठस बड कै काटी |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
