<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>बिरह का अंग कौ पद</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS125,1.0">जातनि बिरहा जांनैं जन सोई सो राम रम र जांनैं रांम कोई |</l>
          <l xml:id="GopS125,1.1">चषि बिन दिवस इसी है संझा ब्यावरि पीर न जांनैं बंझा |</l>
          <l xml:id="GopS125,1.2">सूझै करक न लागै कारी बैद बिधाता करि मोहि सारी |</l>
          <l xml:id="GopS125,1.3">कहै कबीर यहु दुष कासनि कहिये अपनां तन की आप भल सहिये |</l>
          <l xml:id="GopS125,2.0">तुम्ह बिन रांम कवन सूं कहिये लागी चोट बहुत दुष सहिये |</l>
          <l xml:id="GopS125,2.1">बेध्यौ जीव बिरह कैं भालै राति दिवस मेरे उठि सालै |</l>
          <l xml:id="GopS125,2.2">को जांनैं मेरे तन की पीरा सतगुर सबद बहि गयौ सरीरा |</l>
          <l xml:id="GopS125,2.3">तुम्ह से बैद न हमसे रोगी उपजी ब्याथा कैसैं जीवै हो बिवोगी |</l>
          <l xml:id="GopS125,2.4">निसबासुरि मोहि चितवत जाई अजहू न आइ मिले रांम राई |</l>
          <l xml:id="GopS125,2.5">कहत कबीर हमकूं दुष भारी बिन दरसन क्यूं जीवैंहि मुरारी |</l>
          <l xml:id="GopS125,3.0">द्वै नैंनौं साहिब देषूं तेरे औगुन करि लेषूं |</l>
          <l xml:id="GopS125,3.1">तन फूटे सौं सर भाले उनि जांणि बूझि घाव घाले इनि लोगनि मैं थैं टाले |</l>
          <l xml:id="GopS125,3.2">आण्यां बैद बुलाई उनि देषत बांह डुलाई उनि ढूंढत पीड न पाई |</l>
          <l xml:id="GopS125,3.3">पीव आव हमारी सेजैं हूं दीषूं तेरे तेजै काजी महमूंद सूं मिलि हेजैं |</l>
          <l xml:id="GopS125,4.0">पिरी तूं पांण पसाइडे मूंतनि लगी भाहिडे |</l>
          <l xml:id="GopS125,4.1">पांधी वींदो निकरीला असां सांण गल्हाइडे |</l>
          <l xml:id="GopS125,4.1">सांईं सिकां सडुकेला गुझी गाल्ह सुणाइडे |</l>
          <l xml:id="GopS125,4.2">पसां पाक दीदार जीला सिक असां जीलाहिडे |</l>
          <l xml:id="GopS125,4.2">दादू मंझि कलूब मैला तोडे बियान काइडे |</l>
          <l xml:id="GopS125,5.0">को मडी दो सजणां सुहारी सूरति केला लगे डीहु घणां |</l>
          <l xml:id="GopS125,5.1">पिरि यांसंदी गाल्हडीला पांधीडा पुछांह |</l>
          <l xml:id="GopS125,5.1">कडी ईदो मूंगरेला डींदो बांह असां |</l>
          <l xml:id="GopS125,5.2">आहे सिक दीदार जीला पिरी पूर पसांह |</l>
          <l xml:id="GopS125,5.2">इंयं दादू जे जिंदएला सजण सांण रहां |</l>
          <l xml:id="GopS125,6.0">दरबारि तुम्हारे दर वंद पीव पीव पुकारै |</l>
          <l xml:id="GopS125,6.0">दीदार दरूंनैं दीजियै सुनि षसम हमारे |</l>
          <l xml:id="GopS125,6.1">तनहां के तनि पीर है सुनि तूं हीं निवारै |</l>
          <l xml:id="GopS125,6.1">करम करींमां कीजिये मिलि पीव पियारे |</l>
          <l xml:id="GopS125,6.2">सूल सुलाकौं सो सहूं तेग तन मारै |</l>
          <l xml:id="GopS125,6.2">मिलि सांईं सुष दीजिये तूं हीं तूं हीं संभारै |</l>
          <l xml:id="GopS125,6.3">मैं सुहदा तन सोषता बिरहा दुष जारै |</l>
          <l xml:id="GopS125,6.3">जीय तरसै दीदार कूं दादू न बिसारै |</l>
          <l xml:id="GopS125,7.0">रे हूं क्यूं करि कागद लिषि र पठांऊं लिषतां एकै गति न पांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS125,7.1">सषी यहु जो दुष लिषिया लोरूं लिषत उसासनि सास जु छोरूं |</l>
          <l xml:id="GopS125,7.1">तिहिर उसास झार जो आवै कागद लेषनि जरि बरि जावै |</l>
          <l xml:id="GopS125,7.2">भीमुझ लिषनैं केरी आसा राषूं मुष भरि मूंदि उसासा |</l>
          <l xml:id="GopS125,7.2">तौ नैंनां भरि नीर जु आवै कागद लेषनि गरि जावै |</l>
          <l xml:id="GopS125,7.3">जै किस हीं पैं जाइ लिषांऊं अपणां दुष सब तिसहि सुनांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS125,7.3">सुणतां सुधि बुधि सब बिसराई जैसा हूं तैसा वो ही भाई |</l>
          <l xml:id="GopS125,7.4">कबीर पिया मनि दरद न आवै छोडि बदेस समझि घरि आवै |</l>
          <l xml:id="GopS125,7.4">कंठि लगाइ अंमीं रस पावै तब बिरहनि का हब दुष जावै |</l>
          <l xml:id="GopS125,8.0">अम्हे बिरहुणियां रांम तुम्हारडियां |</l>
          <l xml:id="GopS125,8.0">तुम्ह बिन नाथ अनाथ कांइ बिसारडियां |</l>
          <l xml:id="GopS125,8.1">अम्हनैं अंगि अंगि अनल परजालै नाथ निकटि नहि आवै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,8.1">दरसंन कारनि बिरहनि ब्याकुल और न कोई भावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,8.2">आप आपरछन अम्हनैं देषै अपनपौ न दिषाडै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,8.2">प्रांणीं पंजर लेई रह्यौ रे आडा अंतर पाडै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,8.3">देव देव करि दरसंन मांगै अंतरजांमीं आपै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,8.3">दादू बिरहनि बंन बंन ढूंढै ए दुष कांइ न कांपै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,9.0">अरे मेरे अमर उपांवनहार रे षालिक आसिक तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS125,9.1">तुम्ह सूं राता तुम्ह सूं माता तुम्ह सूं लागा रंग रे षालिक |</l>
          <l xml:id="GopS125,9.2">तुम्ह सूं षेला तुम्ह सूं मेला तुम्ह सूं प्रेम सनेह रे षालिक |</l>
          <l xml:id="GopS125,9.3">तुम्ह सूं लीणां तुम्ह सूं दीणां तुम्ह हीं सूंरत होइ रे षालिक |</l>
          <l xml:id="GopS125,9.4">षालिक मेरा आसिक तेरा दादू अनत न जाइ रे षालिक |</l>
          <l xml:id="GopS125,10.0">अरे मेरा सदा संगाती कारंनि तेरे |</l>
          <l xml:id="GopS125,10.1">कंथा पहरूं भसम लगांऊं बैरागनि होइ ढूंढूं रे रांम |</l>
          <l xml:id="GopS125,10.2">गिरवर बासा रहूं उदासा चढि सिर मेर पुकारूं रे रांम |</l>
          <l xml:id="GopS125,10.3">यहु तन जालूं यहु मन गालूं करवत सीस चढांऊं रे रांम |</l>
          <l xml:id="GopS125,10.4">सीस उतारूं तुम्ह परि वारूं दादू बलि बलि जाइ रे रांम |</l>
          <l xml:id="GopS125,11.0">अरे मेरे मींत सलूंनैं रे अला वारनैं हूं तेरे |</l>
          <l xml:id="GopS125,11.1">गुण तेरे की कंथा पहरूं जोगणि ह्वै जग ढूंढू रे अला |</l>
          <l xml:id="GopS125,11.2">बंन बंन ढूंढू परबत झांषूं पंथियन कूं सुधि बूझूं रे अला |</l>
          <l xml:id="GopS125,11.3">काजी महमूंद कारनि तेरे झुरि झुरि पंजर होइ रे अला |</l>
          <l xml:id="GopS125,12.0">कहौ क्यूं जन जीवै सांईयां दे चरन कवल आधार हो |</l>
          <l xml:id="GopS125,12.0">डूबत हैं भौसागरा कारी करौ करतार हो |</l>
          <l xml:id="GopS125,12.1">मींन मरै बिन पांनियां तुम्ह बिन एह बिचार हो |</l>
          <l xml:id="GopS125,12.1">जल बिन कैसैं जीव हीं इबतैं किती एक बार हो |</l>
          <l xml:id="GopS125,12.2">ज्यूं परै पतंगा जोति मैं देषि दे निज सार हो |</l>
          <l xml:id="GopS125,12.2">प्यासा नीर न पावई बनि बनि करै पुकार हो |</l>
          <l xml:id="GopS125,12.3">निसदिन पीव पुकारई तन की तपति निवार हो |</l>
          <l xml:id="GopS125,12.3">दादू बिपति सुनांव हीं करि लोचन संनमुष चारि हो |</l>
          <l xml:id="GopS125,13.0">मेरे पीय जी सेती नेह नवेर अति मींठा मोहि भावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,13.0">निसदिन देषूं बाट तुम्हारी कब मेरे घरि आवै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,13.1">आइ बनीं है साहिब सेती तिस बिनति लक्यूं जावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,13.1">दासी कूं दरसन हरि दीजै अब क्यूं आप छिपावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,13.2">तिल तिल देषूं साहिब मेरा त्यूं त्यूं आंनंद अंगि न मावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,13.2">दादू ऊपरि दया करीं कब नैंनहुं नैंन मिलावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,14.0">कोई आषौ कैसा रे मेरा पीव देषणे जैसा रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,14.0">सारुं बाझूं सारि स्यूं तुझ बाझ न सारूं रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,14.0">जिस बाझूं मुझ नांसरै तिसै क्यूं बिसारूं रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,14.1">लाड गहेला लाडिला सारूं मनि भाया रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,14.1">जिसकी राती मैं फिरूं सो मैं सांईं पाया रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,14.2">मेरा पीव रूपवंत सब लोकडा ताकै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,14.2">महमूंद बिचारा क्या करै नैंनौं मैं राषै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,15.0">जाकौं नांव लियैं सुष एता रे मुझ मिलिसी तब सुष केता रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,15.1">जाकी बातैं सुणि सुणि मो ही रे मैं सारी प्रिथमीं जोई |</l>
          <l xml:id="GopS125,15.1">रे मुझ आंणि मिलावो कोई रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,15.2">काजी महमूंद चाहै पीव पाया रे मघ जोवत पलक न लाया रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,15.2">सतगुरि आंणि मिलाया रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,16.0">माह्रा रे वाल्हा नैं काजैं हूं रिदै जोई बानैं ध्यांन धरूं |</l>
          <l xml:id="GopS125,16.0">आकुल थाए प्रांण अम्हारौ कहुनैं के ही परि करूं टेक |</l>
          <l xml:id="GopS125,16.1">संभार्यौ आवे रे वाल्हा बेलां एहूं जोइ ठरूं |</l>
          <l xml:id="GopS125,16.1">साथी जी साथैं थईनैं पैली तीरै पार तिरूं |</l>
          <l xml:id="GopS125,16.2">पीय पाषैं दिन दुहिलां जाए घडी बरसां सौ किम भरूं |</l>
          <l xml:id="GopS125,16.2">दादू रे जन हरि गुन गातां पूर्न स्वांमीं तेह बरूं |</l>
          <l xml:id="GopS125,17.0">वाल्हा हूं जांणूं जे रंगभरि रंमियैं नाथ निमष नहीं मेल्हूं रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,17.0">अंतरजांमीं नाह न आव्यौ ते दिन आयौ छेह लूं रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,17.1">वाल्हा सेज हमारी एक लडी तिहां तुझनैं कांइ न प्रांमौं रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,17.1">अदत अम्हारौ पूरिबलैं रे तेतौ आव्यौ सांम्हौं रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,17.2">माह्रा रिदिया भीतरि कांइ न आवै चरन बिलंब न दीजै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,17.2">दादू तौ अपराधी ताह्रौ नाथ उधारी लीजै रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,18.0">तूं छै माह्रौ रांम गुसांईं पालवि ताहरै बांधी रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,18.0">तुझ बिनां हूं अनतर डवडियौं कीधी कमाई लाधी रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,18.1">जीऊं जेतिल हरी बिनां रे देहडी दुषै दाधी रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,18.1">एणीं अवतारैं कांई न जांणैं माथैं टाकर षाधी रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,18.2">छूटिक माहरौ केही परि थासे हूं सक्यौं न रांम अराधी रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,18.2">दादू ऊपरि दया मया करि हूं ताहरौ अपराधी रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,19.0">मो बिरहनि के नाह रे पीव आवो नैंघ |</l>
          <l xml:id="GopS125,19.0">आवघरे पीव लागि गरे मुझ तन मन स्वांति षरे रे लाल |</l>
          <l xml:id="GopS125,19.1">हूंतौ जोबनि षरी भरी रे तुझ कारनि कंत हरी रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,19.1">कंत हरी पीव बिरह जरी रे पीव कारंनि कांम लरी रे लाल |</l>
          <l xml:id="GopS125,19.2">हूंतौ पठऊंगी एक संदेसा रे पीव आवोनैं अपनैं देसा रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,19.2">अपनैं देसा जुगिया भेसा तुम्ह आइ करौ उपदेसा रे लाल |</l>
          <l xml:id="GopS125,19.3">हूंतौ पहरूंगी चोली सारे रे पीव आवौनैं नगरि हमारे रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,19.3">नगरि हमारे पीव पिया रे काजी महमूंद सरणि तुम्हारे रे लाल |</l>
          <l xml:id="GopS125,20.0">प्रांननि प्यारे हो तुम्ह जिनि न्यारे हो |</l>
          <l xml:id="GopS125,20.0">बिछुरत क्यौं सचु पावै देही बिरह करत तन षेही |</l>
          <l xml:id="GopS125,20.1">जैसैं तलबि न मींन तजै तन बिरहनि यौं दुष पावै |</l>
          <l xml:id="GopS125,20.1">च्यंतामनि चित थैं जब बिसरै किहि बिधि मन बिलबावै |</l>
          <l xml:id="GopS125,20.2">जैसैं चात्रिग स्वांति बूंद कूं पीव पीव करत बेहावै |</l>
          <l xml:id="GopS125,20.2">तैसैं मो मन तुम्ह सूं रातौ निसदिन आंन न भावै |</l>
          <l xml:id="GopS125,20.3">आदि अंति कबहूं जिनि बिछुरहु तुम्ह सूं करत पुकारा |</l>
          <l xml:id="GopS125,20.3">गरीबदास कै तुम्ह हीं जीवन सनमुष दे दीदारा |</l>
          <l xml:id="GopS125,21.0">किहि बिधि पाइये हो म्हारै जीवनि प्रांन अधार |</l>
          <l xml:id="GopS125,21.0">दरसन बिन दुष पावै बिरहनि कोई मिलांवनहार |</l>
          <l xml:id="GopS125,21.1">अतिगति आतुर होइ मिलन कौं दरसन बिन बेहाल |</l>
          <l xml:id="GopS125,21.1">सनमुष होइ सदा सुष दीजै सुनि प्रभु दीन दयाल |</l>
          <l xml:id="GopS125,21.2">कौंन उपाइ मिलै प्रीतम सकल सिरोमनि सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,21.2">तन की तपति जाइ जिहि देषत रोम रोम सुष होइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,21.3">सो कोइ आंनि मिलावै मोकूं जा देषत दुष जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,21.3">छिन छिन तन ता ऊपरि वारूं गरीबदास बलि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,22.0">तूं घरि आवस जनियां मर डे निस राति हूं जागी |</l>
          <l xml:id="GopS125,22.0">जोऊं जोऊं ताह्री बाटडी माह्री आंषि न लागी |</l>
          <l xml:id="GopS125,22.1">हूं रंगि राती तेरडे साथी तू मुझ भावै |</l>
          <l xml:id="GopS125,22.1">बिरहा तेरा लाडिला तिस कौंण संमझावै |</l>
          <l xml:id="GopS125,22.2">यहु मन मेरा बसि नहीं का करौं सहेली |</l>
          <l xml:id="GopS125,22.2">नेह बंधांणां पीव सूं क्यूं रहूं अकेली |</l>
          <l xml:id="GopS125,22.3">यहु तन मेरा यौं जलै ज्यूं दीवलै बाती |</l>
          <l xml:id="GopS125,22.3">पीव मिलन कूं जीवत पै आइ मिलि रे साथी |</l>
          <l xml:id="GopS125,22.4">महमूद जोवै बाटडी तेरा पंथ निहारै |</l>
          <l xml:id="GopS125,22.4">तनमन तुझ परिवार नैं घरि आव हमारे |</l>
          <l xml:id="GopS125,23.0">अब ग्रह आव सुरिज न मेरा औसर आज है रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,23.1">घन गरजै दांमिनि अति चंमकै घोरि घोरि घन बरसै |</l>
          <l xml:id="GopS125,23.1">पीव बिन सेज अकेली डरपूं मिलनैं क्यूं जीव तरसै |</l>
          <l xml:id="GopS125,23.2">पीव पीव करी बपहिया बोलै तिनि हूं षरी जु संताई |</l>
          <l xml:id="GopS125,23.2">नींद न आवै भुवन न भावै तुझ बिन रह्यां न जाई |</l>
          <l xml:id="GopS125,23.3">क्यूं तरसावै तूं मोहि भावै तुझ बिन और न मेरे रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,23.3">एक बेर तुम्ह आवौ सुरिजन बहुत भांति सुष तेरे रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,23.4">कै उनि देसि पाव सरुति नांहीं बिरह नारि दुष भारी |</l>
          <l xml:id="GopS125,23.5">बछनागर प्रभू आवस को रे कठिन कठौर मुरारी |</l>
          <l xml:id="GopS125,24.0">अवधि के दिन हीं लागे जांन |</l>
          <l xml:id="GopS125,24.0">पतियां नांहि संदेसौ नांहि न दरसंन नांहि न कान्ह |</l>
          <l xml:id="GopS125,24.1">यंद किरंनि लाग पावक ज्यूं सीतल पवन समि भांन |</l>
          <l xml:id="GopS125,24.1">म्रिग मद मलित सील बिषियन बिष परसत दह तजु प्रांन |</l>
          <l xml:id="GopS125,24.2">तन भयौ छीन मोह न मघु जोवत एक पल बरिष समांन |</l>
          <l xml:id="GopS125,24.2">नायक के प्रभू जबहि मिलहुगे दैहौ जीवनि दांन |</l>
          <l xml:id="GopS125,25.0">कांई करूं माह्रै घरि नाथ न आवै माह्रौ छिन छिन जो बनियौं जाइ रे माइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,25.0">तिल तिल पल पल घडी घडी रे थोडौं थोडे रडूं थाइ रे माइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,25.1">जे कारंनि अम्हे बिरहुंणियां रे जुरा देषि देषि बीहूं रे माइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,25.1">जे रस पहली न भवतां रे ते रस पछैं न थाइ रे माइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,25.2">हई बिधाता एस्यूं सिर ज्यूं अंमर न सिरजी देह रे माइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS125,25.2">नरसई या चास्वांमीं सूंर मतां पुनरपि जनम न थाइ रे माइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,26.0">आजु कि रैंनि मेरी अंषियां न लागी |</l>
          <l xml:id="GopS125,26.0">आपनैं पीव माधौं कारंनि रैंनि सबाई जागी |</l>
          <l xml:id="GopS125,26.1">चारि पहर चार्यूं जुग बीते गिणत गगन के तारे |</l>
          <l xml:id="GopS125,26.1">सीतल चंद मंद मलियागिर फूंकि फूंकि तन जारे |</l>
          <l xml:id="GopS125,26.2">सबहिन के आधार रांम जी तारण तिरण मुरारे |</l>
          <l xml:id="GopS125,26.2">परमांनंद के स्वांमीं सुष सागर तुम्ह कारंनि कौंन बिसारे |</l>
          <l xml:id="GopS125,27.0">कौंन कहै ससि सौं सषी सीरौ |</l>
          <l xml:id="GopS125,27.0">सोरह कला सरद प्रकासत जांनत नहीं पराई पीरौ |</l>
          <l xml:id="GopS125,27.1">वै द्वै लछि अकास बस्त हैं कहियत कहा बिरहनि तैं नीरौ |</l>
          <l xml:id="GopS125,27.1">तुम्ह बिन कांन्ह कली कुमिलांनीं दैन गये प्रीतम मोहि धीरौ |</l>
          <l xml:id="GopS125,27.2">तलपत मींन मरत पांनीं बिन पांनीं नहीं मींन की भीरौ |</l>
          <l xml:id="GopS125,27.2">यहु मन बेध्या मुकंद भारथी ज्यूं बेध्यौ कंचन संगि हीरौ |</l>
          <l xml:id="GopS125,28.0">कवन बिधि पाईये रे मींत हमारा सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,28.1">पासि पीव परदेसि है रे जब लग प्रगटै नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS125,28.1">बिन देषें दुष पाइये यहु सालै मन मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS125,28.2">जब लग नैंन न देषिये रे प्रगट मिलै न आइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,28.2">एक सेज संग हीं रहै यहु दुष सह्या न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,28.3">तब लग नेरैं दूरि है रे जब लग मिलै न मोहि |</l>
          <l xml:id="GopS125,28.3">नैंन निकट नहि देषिये तौ संग रहैं क्या होइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,28.4">कहा करूं कैसैं मिलै तलपै मेरा जीव |</l>
          <l xml:id="GopS125,28.4">दादू आतुर बिरहनीं कारंनि अपनैं पीव |</l>
          <l xml:id="GopS125,29.0">जीयरा क्यूं रहै रे तुम्हारे दरसन बिन बेहाल |</l>
          <l xml:id="GopS125,29.1">परदा अंतरि करि रहे हम जीवहि किहि आधार्य |</l>
          <l xml:id="GopS125,29.1">सदा संगाती प्रीतमां इब कै लेहु उबारि |</l>
          <l xml:id="GopS125,29.2">गोपि गुसांईं ह्वै रहै इब काहे न प्रगट होइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,29.2">रांम संनेही संगिया दूजा नांहीं कोई |</l>
          <l xml:id="GopS125,29.3">अंतरजांमीं छिपि रहे हम क्यूं जीवहि दूरि |</l>
          <l xml:id="GopS125,29.3">तुम्ह बिन ब्याकुल केसवा नैंन रहे जल पूरि |</l>
          <l xml:id="GopS125,29.4">आप अपरछन ह्वै रहे हम क्यूं रैंनि बिहाइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,29.4">दादू दरसंन कारनैं तलपि तलपि जीव जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.0">मोहन माधौ कब मिलै सकल सिरोमनि राइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.0">तन मन ब्याकुल होत है दरस दिषावौ आइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.1">नैंन रहे पंथ जोवतां रोवत रैंनि बिहाइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.1">बाल सनेही कब मिलै मोपैं रह्यौ न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.2">छिन छिन अंगि अनल दहै हरिजी कब मिलि हैं आइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.2">अंतरजांमीं जांनि करि मेरे तन की तपति बुझाइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.3">तुम्हा दाता सुष देतहौ हाहा सुनि दींन दयाल |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.3">चांहैं नैंन उतावले हां हो कब देषूं लाल |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.4">चरन कवल कब देषि हूं सनमुष सिरजनहार |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.4">सांईं संगि सदा रहै हां हो तब भाग हमार |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.5">जीवनि मेरी जब मिलै हां हो मोकू तब हीं सुष होइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.5">तन मन मैं तूं हीं बसै हां हो कब देषैं सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.6">तन मन की तूं हीं लषै हां हो सुनि चतुर सुजांन |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.6">तुम्ह देषें बिन क्यूं रहूं हां हो मोहि लागे बांण |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.7">बिन देषे दुष पाइये हां हो इब बिलंब न लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,30.7">दादू दरसंन कारनैं हां हो सुष दीजै आइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.0">कहि माई माधौ कब मिलै मेर हीयरा कौ प्रांन अधार |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.1">ऊंचै चढि चढि जोवती हरि कौ रथ किती इक दूरि |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.1">मुष के बचनन सांभलैं मेरे नैनां हो रहे जल पूरि |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.2">साधनि हाथि संदेसरौ कहियौ हो हरि जीसूं जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.2">तन छूटें जीव जात है पीछैं हो का करि हौ आइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.3">बास सुहाई केवडा थारी रे सीतल छांह |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.3">तो तलि गोबिंद रमि रह्यौ दीन्हीं मोहि अबिचल बांह |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.4">आंगणि रमती गोपिका मंगरी रे बांइस काग |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.4">उडि रे काग स लषणां गोबिंदौ घरि आवै आज |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.5">अगर चंदन करूं लेपनां मोतियन हो चौक पुराइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.5">रतन करूं नौछावरी मिलि है मोहि जगपति राइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.6">आंगणि बाहूं एलची कौलै रे नागर बेलि |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.6">आवै अनंत भुज पांहूंणौं मारा हियरा रे तूं कूंपल मेल्हि |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.7">बिंद्राबन रलि आंवणौं रुडौ रे जमुनां कौ रे न |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.7">सहजैं गऊ चरावतौ मुषह बजावै बेन |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.8">बिंद्राबन सब ढूंढियौ ढूंढ्यौ हो जमुनां कौ तीर |</l>
          <l xml:id="GopS125,31.8">रांम मिलण कै कारणैं जन षोजत षोजत फिरै कबीर |</l>
          <l xml:id="GopS125,32.0">कवल नैंन आपनैं गुन मन हमारौ बांध्यौ माई |</l>
          <l xml:id="GopS125,32.0">जैसैं ब्याधि जिभ्या स्वादि बिषम बांना सांध्यौ षाई |</l>
          <l xml:id="GopS125,32.1">तीषन तीर बेधि सरीर दूरि गए माई |</l>
          <l xml:id="GopS125,32.1">लागत हम जांन्यौं नांहीं अब न रह्यौ जाई |</l>
          <l xml:id="GopS125,32.2">तंत मंन ओषद करूं तऊ पीर न जाई |</l>
          <l xml:id="GopS125,32.2">है कोऊ पर उपगार करै अधिक दरद माई |</l>
          <l xml:id="GopS125,32.3">निकट हौ तुम दूरि नांहीं बेगि न मिलहु आई |</l>
          <l xml:id="GopS125,32.3">सुषानंद स्वांमीं दयाल तन की ताप बुझाई |</l>
          <l xml:id="GopS125,33.0">रांम बांन अनियारे तीर जाहि लागे सो जांनैं पीर |</l>
          <l xml:id="GopS125,33.1">तन मन षोजूं चोट न पांऊं ओषदि मूरी कहां घसि लांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS125,33.2">एकहि रूप दीसैं सब नारी नां जांनूं को पीयहि पियारी |</l>
          <l xml:id="GopS125,33.3">कहै कबीर जा मस्तकि भाग नां जांनूं काहूं देइ सुहाग |</l>
          <l xml:id="GopS125,34.0">आस नहीं तूरिया रे रांम बिन को क्रंम काटनहार |</l>
          <l xml:id="GopS125,34.1">जल सर जल पर पूरिता चातूग चितह उदास |</l>
          <l xml:id="GopS125,34.1">मेरी बिषम करम गति ह्वै परी ताथैं पियास पियास |</l>
          <l xml:id="GopS125,34.2">सिध मिलै सुधि नां मिलै मिलै मिलावै सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,34.2">सूर सिध जब भेटिये तब दुष न ब्यापै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS125,34.3">वोछै जलि जैसैं मछिका उद्र न भरिये नीर |</l>
          <l xml:id="GopS125,34.3">त्यूं तुम्ह कारनि केसवे तालाबेलि कबीर |</l>
          <l xml:id="GopS125,35.0">रांम बिन तन की ताप न जाई जल मैं अगनि उठी अधिकाई |</l>
          <l xml:id="GopS125,35.1">तुम्ह जलनिधि मैं जल कर मींनां जल मैं रहूं जलहि बिन षीनां |</l>
          <l xml:id="GopS125,35.2">तुम्ह प्यंजरा मैं सुवनां तोरा दरसन देहु भाग बड मोरा |</l>
          <l xml:id="GopS125,35.3">तुम्ह सतगुर मैं नौतन चेला कहै कबीर रांम रमूं अकेला |</l>
          <l xml:id="GopS125,36.0">गोबिंदे तुम्हारे दीदार बाझ मूई हूं एती दरदा |</l>
          <l xml:id="GopS125,36.0">नेक नजरि की न करौ मरदनि के मरदा |</l>
          <l xml:id="GopS125,36.1">जीव तरसै मिलिबे कूं स्वांमि सुंदर फरदा |</l>
          <l xml:id="GopS125,36.1">परमांनंद स्वांमि बिन सूकि भई जरदा |</l>
          <l xml:id="GopS125,37.0">सजण जिंदु तपै तुझ बाझ |</l>
          <l xml:id="GopS125,37.0">कांन्ह कहंदी हूं फिरूं सटि दई सब लाज |</l>
          <l xml:id="GopS125,37.1">देह दसा भूल कुडे हुंण छड्यौ जल अरु नाज |</l>
          <l xml:id="GopS125,37.1">रूप दिवांनीं हूं हुई अगर स्वांमि कैं काज |</l>
          <l xml:id="GopS125,38.0">अब कछु औरै है चली |</l>
          <l xml:id="GopS125,38.0">एक गुपाल बिनां या तन की सबै बात बदली |</l>
          <l xml:id="GopS125,38.1">गृह कंदरा समांन सेज भई स्यंघौ चाहि बली |</l>
          <l xml:id="GopS125,38.1">कहियत है जु चंद अति सीतल तातैं अधिक जली |</l>
          <l xml:id="GopS125,38.2">म्रिगमद मलय कपूर कुमां सींचत आंन अली |</l>
          <l xml:id="GopS125,38.2">एकौ क्रिया बिरह जुरते तन लागत नहीं भली |</l>
          <l xml:id="GopS125,38.3">अंम्रित बेलि सूर के प्रभु बिन बहु बिष फलनि फली |</l>
          <l xml:id="GopS125,38.3">हरि बिधु मुष बिन कहूं न बिगसै मनसा कुंमद कली |</l>
          <l xml:id="GopS125,39.0">हरि देषिबे की साध मुई |</l>
          <l xml:id="GopS125,39.0">उडियौ उडी फिरत नैंन निसंग फल फूटै ज्यूं आक रुई |</l>
          <l xml:id="GopS125,39.1">कछु वै कहत कछू कहि आवै प्रेम उमंगि तन स्वेद चुई |</l>
          <l xml:id="GopS125,39.1">जांनूं नहीं कहां ते आवति वह मूरति मन मांझ उई |</l>
          <l xml:id="GopS125,39.2">बिन देषे की बिथा बिरहनीं अति जुरति न जाति छूई |</l>
          <l xml:id="GopS125,39.2">सूकति सूर धांन अंकुर लैं बिनु बरषा जैसैं मूल तुई |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
