<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>भयाभीत भयानक डर कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS6.1.0">डरिये रे डरिये ताथैं रांम नांम चित धरिये |</l>
          <l xml:id="GopS6.1.1">जिनि ए पंच पासारे रे मारे रे ते मारे रे |</l>
          <l xml:id="GopS6.1.2">जिनि ए पंच समेटे रे भेटे रे ते भेटे रे |</l>
          <l xml:id="GopS6.1.3">कछिब ज्यूं करि लीए रे जीये रे ते जीये रे |</l>
          <l xml:id="GopS6.1.4">भ्रिंगी कीट समांनां रे ध्यांनां रे यहु ध्यांनां रे |</l>
          <l xml:id="GopS6.1.5">अज्या सिंघ ज्यूं रहिए रे दादू दरसन लहिये रे |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS6.1">सांईं तेरे डरि डरूं सदा रहूं भैभीत |</l>
          <l xml:id="GopS6.1">अज्या स्यंघ ज्यूं भै घणां दादू लीया जीत |</l>
          <l xml:id="GopS6.2">कबीर सुपिनैं हरि मिल्या सूता लीया जगाइ |</l>
          <l xml:id="GopS6.2">आंषि न मींचौं डरपता मति सुपिनां ह्वै जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS6.3">कबीर हरि के डरपतां ऊंन्हां धांन न षांउ |</l>
          <l xml:id="GopS6.3">हिरदा भीतरि हरि बसै ताथैं षरा डरांउं |</l>
          <l xml:id="GopS6.4">कबीर गोबिंद के रे बहुत गुण लिषे जु हिरदे मांहिं |</l>
          <l xml:id="GopS6.4">डरता पांणीं नां पिउं मति वै ध%रूया जांहि |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS6.5.1">करैं बरत परि बाट निरषि नटनीं भै मेला |</l>
          <l xml:id="GopS6.5.1">बांइस बैंठि जहाज रह्या उडिबे का षेला |</l>
          <l xml:id="GopS6.5.2">उभै सिंघ बिचि अजा अहारि सो पोष न पांवै |</l>
          <l xml:id="GopS6.5.2">नमो नमो डर रूप क्रीट भृंगी ह्वै आंवैं |</l>
          <l xml:id="GopS6.5.3">चोर जार भै राज नित सिरन उकासै सो सही |</l>
          <l xml:id="GopS6.5.3">रजब सांई सोच मधि गुण इंद्री ऐसैं रहीं |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS6.6">कबीर भली भई ज भै पड्या गई दसा सब भूलि |</l>
          <l xml:id="GopS6.6">पाला गलि पांणीं भया ढुलि मिलिया उस कूलि |</l>
          <l xml:id="GopS6.7">मरणां भागा मरण थैं दुषैं नाठा दुष |</l>
          <l xml:id="GopS6.7">दादू भै सूं भै गया सुषै छूटा सुष |</l>
          <l xml:id="GopS6.8">प्रीतमि मारे प्रेम सूं तिनकूं क्या मारै |</l>
          <l xml:id="GopS6.8">दादू जारे बिरह के तिनकूं क्या जारै |</l>
          <l xml:id="GopS6.9">राजा देष्यां डूंदर कंपै जोगी देष्यां कालं |</l>
          <l xml:id="GopS6.9">सतगुर देष्यां चेला कंपै जिनि छोडि दीया बिष जालं |</l>
          <l xml:id="GopS6.10">बाचा बंध्या बिस हर आवै परघर बीधी नारी |</l>
          <l xml:id="GopS6.10">सुरति संभाल्या सेवग आवै जिनि तज्या भरम संसारी |</l>
          <l xml:id="GopS6.11">ड़ा डर उपजें डर जाई डरही मैं डर रह्या समाई |</l>
          <l xml:id="GopS6.11">जे डर डरै तौ फिरि डर लागै निडर होइ तौ उरि डर भागै |</l>
          <l xml:id="GopS6.12">जिन्हां भौ तिन्हा नांहि भौ अर मुचि भौनि भुइयां |</l>
          <l xml:id="GopS6.12">किस कूं कहिये नांनिका दीसैगा दरियां |</l>
          <l xml:id="GopS6.13">दरद रवांनी सो करै दरदी लाइक होइ |</l>
          <l xml:id="GopS6.13">दरदी सार न जांणहीं नांनिक धके षासी सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS6.14">डर पारस डर परम गुर डर करणीं मैं सार |</l>
          <l xml:id="GopS6.14">षोजी डरे सुऊ कुबरे गाफिल षासी मार |</l>
          <l xml:id="GopS6.15">जौ बबिभौ अति बहुत है तौ यह राषी चीत |</l>
          <l xml:id="GopS6.15">ए तीन्यूं न बिसारियैं हरि अरि अपनां मींत |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
