<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>गुरदेव कौं अंग</head>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS1,1">दादू नमो नमो निरंजनं नमसकर गुरदेवतह |</l>
          <l xml:id="GopS1,1">बंदनं सर्ब साधवा प्रणांमं पारंगतह |</l>
          <l xml:id="GopS1,2">परब्रह्म परापरं सो मंम देव निरंजनं |</l>
          <l xml:id="GopS1,2">निराकार निर्मलं तस्य दादू बंदनं |</l>
          <l xml:id="GopS1,3">निरवैरी निर्विकारी परमोधते परमारथ: |</l>
          <l xml:id="GopS1,3">तास पिंड भवे मुकता ता संगति हो पारथ: |</l>
          <l xml:id="GopS1,4">ततवेता तपोश्रेष्ट निभ्रमीं निरलोभिता |</l>
          <l xml:id="GopS1,4">सुभाष्यतं सास्त्रमार्थक कर्तव्यं गुर पार्थ: |</l>
          <l xml:id="GopS1,5">दादू दीन गरीबी गहि रह्या गरवा गुरू गंभीर |</l>
          <l xml:id="GopS1,5">सूषिम सीतल सुरति मति सहज दया गुर धीर |</l>
          <l xml:id="GopS1,6">सोधी दाता पलक मैं तिरैं तिरांवण जोग |</l>
          <l xml:id="GopS1,6">दादू ऐसा परम गुर पाया किहि संजोग |</l>
          <l xml:id="GopS1,7">दादू सतगुर ऐसा कीजिये रामरस माता |</l>
          <l xml:id="GopS1,7">पारि उतारै पलक मैं दरसन का दाता |</l>
          <l xml:id="GopS1,8">देवै किरका दरद का तूटा जोडै तार |</l>
          <l xml:id="GopS1,8">दादू सोधै सुरति कौं सो गुर पीर हमार |</l>
          <l xml:id="GopS1,9">सतगुर गरवा बैरागर षांनि गुर उस्ताद सुतधार पिछांनि |</l>
          <l xml:id="GopS1,9">मुरसिद पीर सिकलीगर सार गंभीर सुबुधी साह सुनार |</l>
          <l xml:id="GopS1,10">सतगुर चंदन च्यांतामणि नाव कांमधेन कलपबिरछ भाव |</l>
          <l xml:id="GopS1,10">रवि ससि कवल पारस अरु हीरा कहिए बैद जु मेटै पीरा |</l>
          <l xml:id="GopS1,11">अनल पंषि पार जातिक भ ॠृंग मेघ भंग नदी सूर अरु सिंघ |</l>
          <l xml:id="GopS1,11">हंस भवर धर पवन अकास कुसमल धोवैं करै उजास |</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">
          <l xml:id="GopS1,12.1">गुरू हंस मधु रिष पुनह चंबक ज्यूं सारा |</l>
          <l xml:id="GopS1,12.2">तनमन काढहि सोधि कि रचि कंचन ज्यू पारा |</l>
          <l xml:id="GopS1,12.3">करहि सु दाई करम नितहि यारे ज्यौं धोवैं |</l>
          <l xml:id="GopS1,12.4">रज लागी पट प्रांन रहु क ज्यूं कुसमल षोवैं |</l>
          <l xml:id="GopS1,12.5">गुरू बैद रोगहि हरैं मरजीवे ल्यांवैं सु धन |</l>
          <l xml:id="GopS1,12.6">जन रजब बलि बलि सदा भ्रिंगी ज्यूं पलटै सुतन |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS1,13">अषंड मंडलं निराकारं ब्यापते स चराचर: |</l>
          <l xml:id="GopS1,13">तत्व पद दर्सते जे न तस्मै श्री गुर ल्यौ नम: |</l>
          <l xml:id="GopS1,14">गुर दादू सेया निरकार जिस साहिब का वार न पार |</l>
          <l xml:id="GopS1,14">सब तैं न्यारा है सब मांहि मोहन सिष सौंपे तिहि बांह |</l>
          <l xml:id="GopS1,15">सतगुर मिलै तौ पाईए भगति मुकति भंडार |</l>
          <l xml:id="GopS1,15">दादू सहजैं देषिये साहिब का दीदार |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS1,1.0">भाई रै ऐसा सतगुर कहिये भगति मुकति फल लहिये |</l>
          <l xml:id="GopS1,1.0">अबिचल अमर अबिनासी अठ सिधि नव निधि दासी |</l>
          <l xml:id="GopS1,1.0">ऐसा सतगुर राया चारि पदारथ पाया |</l>
          <l xml:id="GopS1,1.0">अंमीं महा रसि माता अमर अभैपद दाता |</l>
          <l xml:id="GopS1,1.0">सतगुर त्रिभुवन तारै दादू पारि उतारै |</l>
          <l xml:id="GopS1,2.0">सतगुर चरनां मस्तक धरणां रांम रांम कहि दूतर तिरणां |</l>
          <l xml:id="GopS1,2.1">अठ सिधि नव निधि सहजैं पावै अंमर अभैपद सुष मैं आवै |</l>
          <l xml:id="GopS1,2.2">भगति मुकति बैकुंठहि जाइ अंमरलोक फल लेवै आइ |</l>
          <l xml:id="GopS1,2.3">परम पदारथ मंगल चार साहिब के सब भरे भंडार |</l>
          <l xml:id="GopS1,3.4">नूर तेज है जोति अपार दादू राता सिरजनहार |</l>
          <l xml:id="GopS1,3.0">सतगुरि पूरै साच कह्या जम का मारग दूरि रह्या |</l>
          <l xml:id="GopS1,3.1">जिहि पैंडैं लटी पनिहारी सो पैंडा संत ज दुरारी |</l>
          <l xml:id="GopS1,3.2">जहा लालच जगाती घाट दूरि रही संतन थैं बाट |</l>
          <l xml:id="GopS1,3.3">चित्र बिचित्र बहि लिषते लेष संत जनां कूं द्रिष्टि न पेष |</l>
          <l xml:id="GopS1,3.4">कहु नानक जिनकै सतगुर पूरा तिनके बाजे अनहद तूरा |</l>
          <l xml:id="GopS1,4.0">संतौ सतगुर की सह जांणीं पारिष पडी परम पद पंथवै अनभै की अहनांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS1,4.1">सुरति सबद के परचै सब सुधि पांगैं घर मैं पाई |</l>
          <l xml:id="GopS1,4.1">बाहरि फिरत बहरमुष बूडे तिनकै निकटि न जाई |</l>
          <l xml:id="GopS1,4.2">गाफिल अकलि बहुत गुर कीये पूछि पूछि पचिहारे |</l>
          <l xml:id="GopS1,4.2">दूरि दिषाइ बहुत दुष देते मुगध सकल सिरि मारे |</l>
          <l xml:id="GopS1,4.3">सील संतोष परम सुष पूर्न काछ बाद कंप नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS1,4.3">श्रीपति सहित कलपब्रिछ केवल अर्थ उदै की छांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS1,4.4">पावक पवन सूर बसि ससिहर अडिग ईस अबिनासी |</l>
          <l xml:id="GopS1,4.4">कहै हरदास सिंध सरनागति त्रिबिधि ताप तनि नासी |</l>
        </lg>
        <lg type="[A]">
          <l xml:id="GopS1,16">रतन पदारथ माणिक मोती हीरौं का दरिया |</l>
          <l xml:id="GopS1,16">चिंतामणि चित रांम धन घट अंमृत भरिया |</l>
          <l xml:id="GopS1,16">संम्रथ सूरा साध सो मन मसतकि धरिया |</l>
          <l xml:id="GopS1,16">दादू दर्शन देषतां सब कारिज सरिया |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS1,5.0">पर्म गुर ग्यांनी जाकी अनभै अंम्रित बांनी |</l>
          <l xml:id="GopS1,5.0">लोचन अनंत नूर निज निरषत अलष निरंजन ध्यांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS1,5.1">प्रेमी प्रांन रंग्यौ हरि कैं रंग भगति मुकति जिहि जांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS1,5.1">बिरह प्रेम अर प्रीति मगन मन हरि रस रस रुचि मांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS1,5.2">अडिग अंग अबिनासी सूरत कलपबृछ निज थांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS1,5.2">गुर दादू इंछ्या सब पूरवन जनमोहन कुरबांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS1,6.0">रांम मोहि सतगुर मिले अनेक कला निधि परम तत सुषदाई |</l>
          <l xml:id="GopS1,6.0">कांम अगनि तन जरत रही है हरि रस छिरकि बुझांई |</l>
          <l xml:id="GopS1,6.1">दरस परस तैं डुमति नासी दीन रटनि ल्यौ आई |</l>
          <l xml:id="GopS1,6.1">पाषंड भरम कपाट षोलि कैं अनभै कथा सुनाई |</l>
          <l xml:id="GopS1,6.2">यहु संसार गंभीर नीर जल को गहि लावै तीरा |</l>
          <l xml:id="GopS1,6.2">नाव जिहाज षेवईया सतिगुर उतरे दास कबीरा |</l>
          <l xml:id="GopS1,7.0">ऐसा सतगुर न मोरे प्रांनीं आप तिरै बलि तारै |</l>
          <l xml:id="GopS1,7.0">हेला मुकति अनत सुष आपै न रैनि गोद निवारै |</l>
          <l xml:id="GopS1,7.1">पांचौं इंद्री गहै सुदिट करि पंचा चार न चूकै |</l>
          <l xml:id="GopS1,7.1">पंच सुमति तिहूं गुपतैं गुपता गाछ तीस न मूंकै |</l>
          <l xml:id="GopS1,7.2">पंचौ इंद्री करै आप बसि नौ बाडि न मूंकै |</l>
          <l xml:id="GopS1,7.2">चारिक षाइ लोभ मद माया क्रोध कदे न विपोषै |</l>
          <l xml:id="GopS1,7.3">भैरूं भणैं सुणैं भवि यण जण और मिथ्या न बषांणौं |</l>
          <l xml:id="GopS1,7.3">अरहंत देवनि ग्रंथ साध धर्म केवल भाषित जांणौं |</l>
          <l xml:id="GopS1,8.0">ऐसा रे उपदेस दाषै श्री गुर राया |</l>
          <l xml:id="GopS1,8.0">जिनि जगु चत्र बरण रह लाया |</l>
          <l xml:id="GopS1,8.1">पढि लै ससंमबेद करि लै बिधि न षेध |</l>
          <l xml:id="GopS1,8.1">जांनि लै भेदां निभेद पूरि लै आसा उमेद |</l>
          <l xml:id="GopS1,8.2">जपि लै अजपाजाप बिचारी लै आपैं आप |</l>
          <l xml:id="GopS1,8.2">छूटि लै सबै बियाप लिपै नहीं पुंनि न पाप |</l>
          <l xml:id="GopS1,8.3">बिषमीं संधि मंझार सझ्या पांचूं बषत सार |</l>
          <l xml:id="GopS1,8.3">रहि बाद सवैं दुवार सेइबा पद निराकार |</l>
          <l xml:id="GopS1,8.4">अहो निस समो ध्यांन निरंतरि रमेबा रांम |</l>
          <l xml:id="GopS1,8.4">कथै गोरषनाथ ग्यांन पाइबा पद निरबांन |</l>
          <l xml:id="GopS1,9.0">मेरा गुरू ऐसा ग्यांन बतावै |</l>
          <l xml:id="GopS1,9.0">काल न लागै संसा भागै ज्यूं है त्यौं संमझावै |</l>
          <l xml:id="GopS1,9.1">अमर गुरू कै आसनि रहिये परम जोति तहां लहिये |</l>
          <l xml:id="GopS1,9.1">परम तेज सो दिढ करि गहिये गहिये लहिये रहिये |</l>
          <l xml:id="GopS1,9.2">मन पवनां गहि आत्म षेला सहज सुंनि घर मेला |</l>
          <l xml:id="GopS1,9.2">अगम अगोचर आप अकेला अकेला मेला षेला |</l>
          <l xml:id="GopS1,9.3">धरती अंबर चंदन सूरा सकल निरंतर पूरा |</l>
          <l xml:id="GopS1,9.3">सबद अनाहद बांजहि तूरा तूरा पूरा सूरा |</l>
          <l xml:id="GopS1,9.4">अबिचल अमर अभैपद दाता तहां निरंजन राता |</l>
          <l xml:id="GopS1,9.4">ग्यांन गुरू ले दादू माता माता राता दाता |</l>
          <l xml:id="GopS1,10.0">हो ऐसा ग्यांन ध्यांन गुर बिनां क्यौं पावै |</l>
          <l xml:id="GopS1,10.0">वार पार पार वार दूतर तिरि आवै |</l>
          <l xml:id="GopS1,10.1">भवन गवन गवन भवन मनहीं मन लावै |</l>
          <l xml:id="GopS1,10.1">रवन छवन छवन रवन सतगुर समझावै |</l>
          <l xml:id="GopS1,10.2">षीर नीर नीर षीर प्रेम भगति भावै |</l>
          <l xml:id="GopS1,10.2">प्रान कवल बिगसि बिगसि गोबिंद गुन गावै |</l>
          <l xml:id="GopS1,10.3">जोति जुगति बाट घाट लै समाधि धावै |</l>
          <l xml:id="GopS1,10.3">परम नूर परम तेज दादू दिषलावै |</l>
          <l xml:id="GopS1,11.0">बाबा गुरमुषि ग्यांनां रे गुरमुषि ध्यांनां रे |</l>
          <l xml:id="GopS1,11.1">गुरमुषि दाता गुरमुषि राता गुरमुषि गवनां रे |</l>
          <l xml:id="GopS1,11.1">गुरमुषि भवनां गुरमुषि छवनां गुरमुषि रवनां रे |</l>
          <l xml:id="GopS1,11.2">गुरमुषि पूरा गुरमुषि सूरा गुरमुषि बांणीं रे |</l>
          <l xml:id="GopS1,11.2">गुरमुषि देणां गुरमुषि लेणां गुरमुषि जांणीं रे |</l>
          <l xml:id="GopS1,11.3">गुरमुषि गहिबा गुरमुषि रहिबा गुरमुषि न्यारा रे |</l>
          <l xml:id="GopS1,11.3">गुरमुषि सारा गुरमुषि तारा गुरमुषि पारा रे |</l>
          <l xml:id="GopS1,11.4">गुरमुषि राया गुरमुषि पाया गुरमुषि मेला रे |</l>
          <l xml:id="GopS1,11.4">गुरमुषि तेजं गुरमुषि सेजं दादू षेला रे |</l>
          <l xml:id="GopS1,12.0">बाबा करहु क्रिपा जन मारगि लावो ज्यूं भव बंधन षूटै |</l>
          <l xml:id="GopS1,12.0">जुरा मरण दुंष फेरि करण सुष जीव जनम थैं छूटै |</l>
          <l xml:id="GopS1,12.1">सत गुर चरन लागि सौं बिनऊं जीवनि कहां तैं पाई |</l>
          <l xml:id="GopS1,12.1">जाका रनि हम उपजैं बिनसैं क्यूं न कहौ समझाई |</l>
          <l xml:id="GopS1,12.2">आसा पासि षंड नहीं पाडै यौं मन सुंनि न लूटै |</l>
          <l xml:id="GopS1,12.2">आपा पर आनंद न बूझै बिन अनभै क्यूं छूटै |</l>
          <l xml:id="GopS1,12.3">कह्यां न उपजै उपज्यां हीं जांणैं भाव अभाव बिहूंणां |</l>
          <l xml:id="GopS1,12.3">उदै अस्त जहां मति बुधि नांहीं सहांज रांम ल्यौ लीनां |</l>
          <l xml:id="GopS1,12.4">ज्यूं प्रतिबिंब प्रतिब्यंबहि समांनां उदिक कुंभ बिगरांनां |</l>
          <l xml:id="GopS1,12.4">कहै कबीर जांनि भ्रम भागा सीवहि जीव समांनां |</l>
          <l xml:id="GopS1,13.0">रांम नांम नरहरि श्री बनवारी सेइये निरंजन चरन मुरारी |</l>
          <l xml:id="GopS1,13.1">गुर कौ सबद बैकुठ निसरनीं ह्रिदै प्रीयाग प्रेम रस बहनीं |</l>
          <l xml:id="GopS1,13.2">जा कार्नि त्रिभुवन फिरि आए सो निधांन घट भीतरि पाए |</l>
          <l xml:id="GopS1,13.3">नांमदेव कहै कहूं आइए न जाइए अपनौ रांम घरि बैठां गाइए |</l>
          <l xml:id="GopS1,14.0">मेरा गुरू तीन छंद गावै नां जांनौं गुरू की घांगैला |</l>
          <l xml:id="GopS1,14.0">मुझ नींदडीं न आवै |</l>
          <l xml:id="GopS1,14.1">कुंभ राकैं घरि हांडी आछै अही राकै घरि सांडी |</l>
          <l xml:id="GopS1,14.1">बभण कै घरि रांडी आछै रांडी सांडी हांडी |</l>
          <l xml:id="GopS1,14.2">तेली कै घरि तेल आछै राजा कै घरि सेल |</l>
          <l xml:id="GopS1,14.2">जंगल मध्यो बेल आछै बेल सेल तेल |</l>
          <l xml:id="GopS1,14.3">मैंषी कै सिरि स्यंग आछै देवल मध्ये लिंग |</l>
          <l xml:id="GopS1,14.3">बाती मध्ये ह्यंग आछै ह्यंग लांगे स्यंग |</l>
          <l xml:id="GopS1,14.4">एकैं सत्रैं नांनां मनियां बहु भांती दिषलावै |</l>
          <l xml:id="GopS1,15.4">बढंत गोरषनाथ त्रिगुणीं माया सतगुरू होइ सु लषावै |</l>
          <l xml:id="GopS1,15.0">गुरू कीजै गहला निगुरा नर हिला |</l>
          <l xml:id="GopS1,15.0">गुर बिन ग्यांन न प्रामियै रे चेला |</l>
          <l xml:id="GopS1,15.1">दूधैं ध%रूया कोइ लाउ जला न होइला |</l>
          <l xml:id="GopS1,15.1">कागैं कंठैं पहुप माला हंसला न भईला |</l>
          <l xml:id="GopS1,15.2">आभा जे वीरो टली कागा ले पजाइला |</l>
          <l xml:id="GopS1,15.2">बूझौ माह्रा गुरू नैं कहां बैसि षाइला |</l>
          <l xml:id="GopS1,15.3">उत्तर दिसा आंबिला पछिम दिसा डारीला |</l>
          <l xml:id="GopS1,15.3">बूझ्या माह्रा गुरू नैं तहां बैसि षाइला |</l>
          <l xml:id="GopS1,15.4">चींटी कै नेत्र मैं गज्यंद्र समाइला |</l>
          <l xml:id="GopS1,15.4">गावडी का मुष मैं बाघला ब्याइला |</l>
          <l xml:id="GopS1,15.5">बरा बरसां बांझ ब्याई हाथां पांवां टूटा |</l>
          <l xml:id="GopS1,15.5">बदंत गोरषनाथ मछिंद्रना पूता |</l>
          <l xml:id="GopS1,16.0">चरषा जिनि जरै का तूंगी हजारी का सूत |</l>
          <l xml:id="GopS1,16.0">नणद के भईया कीसूं |</l>
          <l xml:id="GopS1,16.1">जलि जाई थलि ऊपनी आई नगर मैं आप |</l>
          <l xml:id="GopS1,16.1">एक अंचभा देषिया बिटिया जायौ बाप |</l>
          <l xml:id="GopS1,16.2">बाबल मेरौ ब्याह करि बर उतिम ले चाहि |</l>
          <l xml:id="GopS1,16.2">जब लग बर पावै नहीं तौ लैं तूंहीं ब्याहि |</l>
          <l xml:id="GopS1.16.3">सुबधी कै घरि लुबधी आयौ आंन बहू कैं भाइ |</l>
          <l xml:id="GopS1.16.3">चूलहै अगनि बताइ करि फल सौ दियौ ठटाइ |</l>
          <l xml:id="GopS1.16.4">सब जगहीं मरि जाइयौ एक बढपइया जिनि मरै |</l>
          <l xml:id="GopS1.16.4">सब रांडनि कौ साथ चरषा को घरै |</l>
          <l xml:id="GopS1.16.5">कहै कबीर सो पंडित ग्याता जो या पदही बिचारै |</l>
          <l xml:id="GopS1.16.5">पहलै परचै गुर मिलै तौ पीछैं सतगुर तारै |</l>
          <l xml:id="GopS1.17.0">बाबल मेरौ ब्याह करीजै सतगुर बूझि लिषावो साहौ |</l>
          <l xml:id="GopS1.17.0">निरमल बर कूं दीजै |</l>
          <l xml:id="GopS1.17.1">देषि दिसंतर लोग सबाया कीजै समझि सगाई |</l>
          <l xml:id="GopS1.17.1">बोलत लाज नहीं बाबल सूं बर प्रापति ह्वै आई |</l>
          <l xml:id="GopS1.17.2">पल पल मैं पांचौं परमोधै करहु चीत कछू मेरी |</l>
          <l xml:id="GopS1.17.2">बिन आंणीं नहीं आंऊ बाबलु रहिस्यूं पीय थैं नेरी |</l>
          <l xml:id="GopS1.17.3">गगन मंडल मैं मडप छवावौ नैंननि नेरै राजा |</l>
          <l xml:id="GopS1.17.3">कहै हरदास ब्याह बंधि आयौ बाजै अनहद बाजा |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS1.1">सरीरं सर्ब विद्यानां सरीरं सर्व देवता |</l>
          <l xml:id="GopS1.1">सरीरं सर्व तीथ-र ंनि गुरू भक्तिषू लभ्यते |</l>
          <l xml:id="GopS1.2">जावत गुरू न कर्तव्यं तावतु मुक्ति न लभ्यते |</l>
          <l xml:id="GopS1.2">तसमात गुरू करतव्यं विनां गुरू न सिधिते |</l>
          <l xml:id="GopS1.3">चंद्रहीने जथा रात्रि रविहीने तथा दिन |</l>
          <l xml:id="GopS1.3">नृपहीने जथा संन्या गुरूहींने तथा नरा |</l>
          <l xml:id="GopS1.4">बिनां दीपे जथा गृहे गुरू विनां तथा नरा |</l>
          <l xml:id="GopS1.4">अठस्य गुरू कर्तव्यं ग्यांन द्रिष्टी च लभ्यते |</l>
          <l xml:id="GopS1.17">ज्यूं देवल मूरति कलस बिन ऊजड ढूंढां मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS1.17">यौं नर देही गुर रांम बिन किसै कांमि कुछ नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS1.18">लोइण हैं सूझै नहीं जे निस दीप न जोइ |</l>
          <l xml:id="GopS1.18">जगंनाथ गुर ग्यांन बिन रिदै उजास न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS1.19">जैमल गुर बिन ग्यांन न ऊपजै गुर बिन बिरह न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS1.19">गुर बिन भगति न पाईये कोटि करै जे कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS1.20">जैमल गुर बिन बाट न पाइये गुर बिन सरै न कांम |</l>
          <l xml:id="GopS1.20">गुर बिन सहज न ऊपजै गुर बिन मिलै न रांम |</l>
          <l xml:id="GopS1.21">गुर माता गुर पिता गुर देव महेस्वर: |</l>
          <l xml:id="GopS1.21">सर्बे रुष्टे गुरू स त्राता गुरु रुष्टे सर्बे न क्यं |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS1.18.0">गुर बिन क्यौं गोबिंद पाईये जासूं मन चित हेत लाइए |</l>
          <l xml:id="GopS1.18.1">गुर बिन कोई न पावै बाट क्यूं करि लंघै औघट घाट |</l>
          <l xml:id="GopS1.18.2">गुर बिन क्यौं करि लागै नेह साहिब जी सूं अधिक सनेह |</l>
          <l xml:id="GopS1.18.3">गुर बिन क्यूं करि बंचै काल साहिब संम्रथ होइ दयाल |</l>
          <l xml:id="GopS1.18.4">गुर दादू आगैं करि चाल टीला साहिब करै निहाल |</l>
          <l xml:id="GopS1.19.0">गुर कै द्वारै क्यूं न कमाइजै जिहि कौ सदि कौ बैठां षाइजै |</l>
          <l xml:id="GopS1.19.1">जीवरां कथैं छत्रपति कीयौ माथै हाथ देस रणैं लीयौ |</l>
          <l xml:id="GopS1.19.2">सोच बिचार करै जिनि कोइ रांम न मांनैं भला न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS1.19.3">सेवा करी तिनहुं फल पाया साहिब जी का रजमां आया |</l>
          <l xml:id="GopS1.19.4">गुर दादू साहिब कौ अंग टीला ताकौ करि लै संग |</l>
          <l xml:id="GopS1.20.0">गुर की सेवा करि मन मेरा निज घर मांहीं लहै बसेरा |</l>
          <l xml:id="GopS1.20.1">गुर की सेवा जिनि जिनि कीन्हीं भगति मुकति तिनकूं हरि दीन्हीं |</l>
          <l xml:id="GopS1.20.2">गुर सेवा कीयैं गोबिंद रीझै गुर सेवा सब कारिज सीझै |</l>
          <l xml:id="GopS1.20.3">गुर सेवा गोबिंद मिलावै बिन गुर सेवा कोई न पावै |</l>
          <l xml:id="GopS1.20.4">गुर सेवा सब साध दिढावैं गोरष नांम कबीरा गावैं |</l>
          <l xml:id="GopS1.20.5">गुर दादू के बहु उपगारा मोहन सेवा चोर तुम्हारा |</l>
          <l xml:id="GopS1.21.0">दीन कौ दयाल दादू कब मिलै मोहि जिस घडी तुझै देषूं |</l>
          <l xml:id="GopS1.21.0">मुझ कूं सुष होइ |</l>
          <l xml:id="GopS1.21.1">तरवर रूप फल अनूप पंथी टाल न घांम |</l>
          <l xml:id="GopS1.21.1">सब काहू परि छाया करणां पंष्या कौ बिश्रांम |</l>
          <l xml:id="GopS1.21.2">आंधां नैं दे आंषडी पांगुलां कूं पाव |</l>
          <l xml:id="GopS1.21.2">पैलै पारि उतारणहारौ भौसागर की नाव |</l>
          <l xml:id="GopS1.21.3">जिहि संगि बहै मुकति कौ मारग अनभै को भै नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS1.21.3">जाकौ ग्यान गगन नीसणीं चढि साधू जन जांहि |</l>
          <l xml:id="GopS1.21.4">पारस रूप तत अनूप परस्यां पलटै भाव |</l>
          <l xml:id="GopS1.21.4">दर्शन परि बषनौं बलिहारी बदि छुडांवण आव |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
         
