<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>माया को त्याग सील को डिढाव सीलवंत साध कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS86,1.0">तुम्ह घरि जांउ हमारी बहनां बिष लागैं तुम्हारे नैंनां |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.1">अंजन छाडि निरंजन राते जां किसही का देनां |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.1">बलि जांउं ताकी जिनि तुम्ह पठाई एक माइ एक बहनां |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.2">राती षांडी देषि कबीरा देषि हमारा सिंगारो |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.2">सर्ग लोक थैं हम चलि आई करण कबीर भरतारो |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.3">सरग लोक मैं क्या दुष पडिया तुम्ह आई कलि मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.3">जाति जुलाहा नांव कबीरा अजहूं पती जौ नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.4">तहां जाहु जहां पाट पटंबर अगर चंदन घसि लैंनां |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.4">आइ हमारै कहा करौगी हम तौ जाति कमींनां |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.5">जिनि हम साजे साजि निवाजे बांधे काचै धागै |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.5">जे तुम्ह जतन करहु बहुतेरा पांणीं आगि न लागै |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.6">साहिब मेरा लेषा मांगै लेषा क्यूं करि दीजै |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.6">जे तुम्ह जन करहु बहुतेरे तौ पांहण नीर न भीजै |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.7">जाकी मैं मंछी सो मेरा मंछा सो मेरा रषवालू |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.7">टूक एक तुम्हारै हाथ लगांऊं तौ राजा रांम रिसांलू |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.8">जाति जुलाहा नांव कबीरा बंनि बंनि फिरूं उदासी |</l>
          <l xml:id="GopS86,1.8">आसि पासि तुम्ह फिरि फिरि बैसौ एक माइ एक मासी |</l>
          <l xml:id="GopS86,1">गोरष गैलै सिरि षडा दुबटा है ह्वै पंथ |</l>
          <l xml:id="GopS86,1">एक दिसा कूं बाघणीं एक दिसा कूं नंथ |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.0">नैंण बांण सांधैं अपछरा कौंण सूर जे सांम्हौं रहै |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.0">लोचन अंणीं तणैं उपाडै इंद्र अम्हरा बनां बहै |</l>टेक |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.1">हूं सुष देव केन्हैं बसि नांऊं रंभा भूर भमैं तिहां जाव |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.1">ग्यांन गदा मेल्हिसि अभि अंतरि तूं चू किसि ताह्रौ घर ठांव |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.2">कूं कूं चंदन नैं मोती माहुटै सिमथी सिंदूर सिरि टोप कसी |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.2">भोंह धन कतु चकरि षेडी सुरगथी सुष मनीं धसी |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.3">रांम रंगावलि हरि हाथौ टौ जीव रषी जगपती जांणि |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.3">त्रीकम टोप नैं मुकंद माहुटै टांकी न लागै ताहरैं बांणि |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.4">बेणीं डंड कनक मन मधुकर कुंडल चक्री जीता कोडि |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.4">अहंकार सबदै अनेक उथेड्या पाय पडै जोगी तप छोडि |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.5">षिमिया षडग भाव करि भालौ तप षेडी का छकुर बांण |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.5">धीरज धनक नैं बुधि बांणांवली रंभा दलि पाडू भगांण |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.6">कंकण चूडि नैं कठि मेघला माह्रै सिरि बाजैं पंच तूर |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.6">अधर अंग अंमृत नां बांह्या रिण संग्रांम पाडूं बहु सूर |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.7">चौरासी आसंण बसि कीधा इला पिंगुला सुषमनां जेह |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.7">सुंनिमंडल नां बाजा सुमिरूं और पूरणा किसौ सनेह |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.8">ऊक रस कस अंग ना बाह्या त्रिबेणीं न षित्र त्रिसूल पटौ |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.8">चीर चोली नैं मेल करंतां अम्ह सूं जी पै कौंण सुभटौ |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.9">कांम क्रोध मोह मद मंछर मंछर तणौं जीत्यौ अहंकार |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.9">षुध्या त्रिषा नैं निद्रा निवारी पांचूं इंद्री कीयौ प्रहार |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.10">इंद्रादिक ब्रह्मादिक मोह्या अम्हे कहियैं किंसतूरी पात्र |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.10">मचगंधा पारास्वर मोह्या और बीजा नींके ही मात्र |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.11">पेट चीरी नैं पर्मल द्राषव्यौं ब्रास्या जे नली धूं बास |</l>
          <l xml:id="GopS86,2.11">सोम भणौं स्वांमीं सप्रांणौं जाई नैं रंभा बींनवैं ब्यास |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS86,2">ब्रणसुषमसुगंधं पूति चर्मावंणधं |</l>
          <l xml:id="GopS86,2">कृमि कुल स्तकीरणं मूत्र मिष्टात पूरणं |</l>
          <l xml:id="GopS86,2">बिधैश्चपसुभिरभछिं सर्ब रोगाध्य बासं |</l>
          <l xml:id="GopS86,2">ध्रूवमर्णमन्यंत्यं क्यंतुव मोहात प्रसक्तं |</l>
          <l xml:id="GopS86,3">जैनां पस्पति सुजलां सति बाक्यं मुक्ता फलं |</l>
          <l xml:id="GopS86,3">ब्रण मुष्ययं धर्मो उपहांणिं"र् लाल मूत्र पुरष |</l>
          <l xml:id="GopS86,3">दगधजघ्रेन बस्त्रेन संछादितं नारी नांम |</l>
          <l xml:id="GopS86,3">नरस्य मोहन लता श्रुगस्य मारग अर्गला |</l>
          <l xml:id="GopS86,4">अमेध्य घोरमूल मुत्रकं नकं"र्रुध्रि दुगं"र्धपूरकं |</l>
          <l xml:id="GopS86,4">तथापित्वयारमंति मूर्षा नरवंति पंडिता सर्बजोग्यं |</l>
          <l xml:id="GopS86,5">बसंत हृदये ममगभं"र् दृष्टा नषबिदार करोतिच: |</l>
          <l xml:id="GopS86,5">प्रगट सुगंध ध्वनि मधु पालोलंति सुषदेवस्यसंसय |</l>
          <l xml:id="GopS86,6">त्वमेव जननी ममगर्भगधारिता |</l>
          <l xml:id="GopS86,6">सारंषीरु मुषपांनकृत्वा कंठ प्रसुतेसुकेठनिंद्रा |</l>
          <l xml:id="GopS86,7">सूकाकाष्ट किमर्थेसींचंति न भवंति पहुपंफलं |</l>
          <l xml:id="GopS86,7">तथापि अहंत्वं किमर्थभोग्यं बाद न कृत्वा ममदेवदेवं |</l>
          <l xml:id="GopS86,8">उभयोपांन्य संपुष्टं चरणं ग्रत्वा ततष्याणं |</l>
          <l xml:id="GopS86,8">षिमां होत त्रस्या देव तपराज्यनमस्तते |</l>
          <l xml:id="GopS86,9">तपश्रेष्ट त्वयंबाला नरवंति देवत्वं सर्बयोग्यं |</l>
          <l xml:id="GopS86,9">रंमंति मूर्षा सर्बदुष भारी तजंति पंडिता ग्यांनबिचारी |</l>
          <l xml:id="GopS86,10">त्रिया सकति कांम कर लई जाइ बिचार सू संनमुष भई |</l>
          <l xml:id="GopS86,10">कांम कहै तूं यासूं लागि कहै बिचार आहि यहु आगि |</l>
          <l xml:id="GopS86,11">कांमु कहै तूं या तन चाह कहै बिचार यहु नागि आहि |</l>
          <l xml:id="GopS86,11">कांमुक है तूं यासूं राचि कहै बिचार बिष फल करि बांचि |</l>
          <l xml:id="GopS86,12">कांमु कहै देषि छबि गाता कहै बिचार पापी यहु माता |</l>
          <l xml:id="GopS86,12">याही तैं उपज्यौ संसार मगन भयौं फिरि बिनां बिचार |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS86,3.0">थांन दे गोरिये गोरष बाला माय बिनां थांनें प्यालां जी |</l>
          <l xml:id="GopS86,3.0">गिनां न चीडा लीलां बिला पाल कू गोरष बाला पौटिलां जी |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS86,3.1">देव लोकीया देव कंन्यां मृत लोकी चीया नारी |</l>
          <l xml:id="GopS86,3.1">प्रताल लोकी चीया नाग कंन्या गोरष बाला भारी जी |</l>
          <l xml:id="GopS86,3.2">माया मारू ली माउ सिया तजीला तजीलां सहोदर भाई जी |</l>
          <l xml:id="GopS86,3.2">सहंश्र दल कमल तिहां गोरष बाला जिंहांर हेल्यौ लाई जी |</l>
          <l xml:id="GopS86,3.3">आसा तजीली मनसा तजीली तजीला कुटंब परिवारं जी |</l>
          <l xml:id="GopS86,3.3">नव षंड प्रिथ्वी फेरे नैं आलूं गोरष आदि बिचारं जी |</l>
          <l xml:id="GopS86,4.0">इनि कांमिनि घर घाले रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,4.0">प्रीति लगाइ प्रांन सब सोषे बिन पावक जीव जाले रे |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS86,4.1">अंगि लागाइ सार सब लेवै इन थैं कोई न बांचै रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,4.1">यहु संसार जीति सब लीया मिलण न देई साचै रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,4.2">हेत लगाइ सबै धन लेवै बाकी कछू न राषै रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,4.2">मांष न मांहि सोधि सब लेवै छाछि छिया करि नाषै रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,4.3">जे जन जांनि जुगति सूं त्यागैं तिनकूं निज पद परसै रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,4.3">काल न षाइ मरै नहीं कबहूं दादू तिनकूं दरसै रे |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS86,13">जे नर कांमिनि परहरैं ते छूटे ग्रभ वास |</l>
          <l xml:id="GopS86,13">दादू ऊंधे मुषि नहीं ते सदा निरंजन पास |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS86,5.0">गुर देव ऐसा कर्म कीजै ताथी अंमीं महारस छीजै |</l>
          <l xml:id="GopS86,5.1">दिवस बाघणीं मांनिक मोहै राति सरोवर सोषै |</l>
          <l xml:id="GopS86,5.1">जांण बूझि रे मूरिष लोका घरि घरि बाघणीं पोषै |</l>
          <l xml:id="GopS86,5.2">नदी तीर बृषा नारी ढिग पुरिषा अलप जीवन की आसा |</l>
          <l xml:id="GopS86,5.2">मन की उपजनि मेरु षिस पडई ताथी कंध बिनासा |</l>
          <l xml:id="GopS86,5.3">गोड भये डग मग पेट भयौ टीला सिर बगुला की पांषी |</l>
          <l xml:id="GopS86,5.3">अंमीं महारस बाघणीं षाया घोर मथन जैसी आंषी |</l>
          <l xml:id="GopS86,5.4">बाघनीं कूंनीं दिलै बाघणीं कूं बंदि लै बाघणीं हमारी काया |</l>
          <l xml:id="GopS86,5.4">बाघणीं घोषि घोषि सुंदर षाया बदंत गोरष राया |</l>
          <l xml:id="GopS86,6.0">बाघणि लोबट पाडलो |</l>
          <l xml:id="GopS86,6.0">हेत करैं घट भींतरि पैसै सोषि ले इन वना डीलो |</l>
          <l xml:id="GopS86,6.1">जिंद बिंद जिनि दोऊ सोषे तीजी सोषी काया |</l>
          <l xml:id="GopS86,6.1">जे जन जांनि रहैं रहिता सूं मैं तिनके बंदूं पाया |</l>
          <l xml:id="GopS86,6.2">कांमणि मींनीं जिनि जिनि त्यागी तिनका अषिल सरीरं |</l>
          <l xml:id="GopS86,6.2">सतगुर सबदूं जे जन चालैं तिनकूं प्रणवंत हणवंत बीरं |</l>
          <l xml:id="GopS86,7.0">रूपे रूपे कुरूपे गुरदेव बाघणीं भूले भोले |</l>
          <l xml:id="GopS86,7.0">जिनि जननीं संसार दिषाल्या ताकूं लेसू ते षोले |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS86,7.1">गुरू षोजौ गुरदेव गुरू षोजौ बदंत गोरष ऐसा |</l>
          <l xml:id="GopS86,7.1">पुष ते होइ तुम्हे बंध पडिया ए जोग है कैसा |</l>
          <l xml:id="GopS86,7.1">चांमहीं चांम घसंतां गुरदेव दिंन दिन छीजै काया |</l>
          <l xml:id="GopS86,7.1">होठ कंठ तालू सोष्या काढि मिजा लू षाया |</l>
          <l xml:id="GopS86,7.2">दीपक जोति पतंगा गुरदेव ऐसी भग की छाया |</l>
          <l xml:id="GopS86,7.2">बूढे होइ तुम्ह राज कमाया न तज्या मोहन माया |</l>
          <l xml:id="GopS86,7.3">बदंत गोरषनाथ सुनौं मछिंद्र तुम्हे ईस्वर के पूता |</l>
          <l xml:id="GopS86,7.3">ब्रह्म झरंतां जे नर राषै सो बोलूं अवधूता |</l>
          <l xml:id="GopS86,8.0">सुणौं मछिंद्र गोरष बोलै अगम गवन कहूं हेला |</l>
          <l xml:id="GopS86,8.0">निरति करी नैंनी कां सुणि ज्यौ तुम सतगुर मैं चेला |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS86,8.1">कांमणि बहतां जोग न होई भग मुष प्रलै केता |</l>
          <l xml:id="GopS86,8.1">जिहां थी उपजै हां फिरि अवटै चिंतामणि चित एता |</l>
          <l xml:id="GopS86,8.2">द्वादस षोडष टांणां नव रस जीव सीवनां बासा |</l>
          <l xml:id="GopS86,8.2">चव दह ब्रह्मांड नौ एक दम है इमहीं जाइ निरासा |</l>
          <l xml:id="GopS86,8.3">पवन का नीर ले अंबर धोवौ स्वास उस्वासैं ज आया |</l>
          <l xml:id="GopS86,8.3">बदंत गोरष इम होइ निरंतरि बीजैं बटक समाया |</l>
          <l xml:id="GopS86,9.0">छाटैं तजौ छाटैं तजौ तजौ लोभ माया |</l>
          <l xml:id="GopS86,9.0">आतमां परीचै गुरदेव राषौ सुंदर काया |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS86,9.1">कांन्हीं पाव भेटीला गुरू बिदया नंग्रेसैं |</l>
          <l xml:id="GopS86,9.1">ते थैं मैं पाईलां गुरू तुम्हारा उपदेसैं |</l>
          <l xml:id="GopS86,9.2">एतैं कछू कथीलैं गुरू श्रबैं भैला भोलैं |</l>
          <l xml:id="GopS86,9.2">श्रबैं रस षोईलां गुरू बाघणीं चै षोलैं |</l>
          <l xml:id="GopS86,9.3">नाचंत गोरषनाथ घूघरी चै घातैं |</l>
          <l xml:id="GopS86,9.3">श्रबै कमाई षोई गुरू बाघणीं चै हाथैं |</l>
          <l xml:id="GopS86,9.4">रसक सबहि गईला रहि गईली छोई |</l>
          <l xml:id="GopS86,9.4">बदंत मछिंद्रनाथं जोग न होई |</l>
          <l xml:id="GopS86,9.5">रसक सबहि गईला रहि गईला सारं |</l>
          <l xml:id="GopS86,9.5">बदंत गोरषनाथ जोग अपारं |</l>
          <l xml:id="GopS86,9.6">आदिनाथ नाती मछिंद्रनाथ पूता |</l>
          <l xml:id="GopS86,9.6">षटपदी भणींली गोरष अवधूता |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]"> 
          <l xml:id="GopS86,14">सकल छत्रपति बसि कीये अपनैं हीं बलिबाल |</l>
          <l xml:id="GopS86,14">मूरिष लोग सबल सूं अबला कहत जमाल |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS86,10.0">माधौजी मोहि बाधी देह |</l>
          <l xml:id="GopS86,10.0">कठिन छूटण गर्ब गुल गंठि सकल बिषै सनेह |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS86,10.1">निरषि नारी सुमति हारी नैंन सहजि सकांम |</l>
          <l xml:id="GopS86,10.1">लोभ लागी जलणि जागी भजन भूलौ रांम |</l>
          <l xml:id="GopS86,10.2">तात माता कुरसि राता कुल कुटंब सूं हेत |</l>
          <l xml:id="GopS86,10.2">सबनि मैं कुछ संमझि नांहीं जाइ जगत अचेत |</l>
          <l xml:id="GopS86,10.3">साक सुत धन मगन मिलि करि गोपि उन सूं गूझ |</l>
          <l xml:id="GopS86,10.3">ग्यांन पाषैं जहर चाषैं इसा अरथि अबूझ |</l>
          <l xml:id="GopS86,10.4">करण कारण तिरण तारण प्रथमि पुरवन आस |</l>
          <l xml:id="GopS86,10.4">ताहि गावै भगति भावै हित सहित हरदास |</l>
          <l xml:id="GopS86,11.0">नारी नेह न कीजिये जे तुझ रांम पियारा |</l>
          <l xml:id="GopS86,11.0">माया मोह न बंधिये तजिये संसारा |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS86,11.1">बिषिया रंगि राचै नहीं नहीं करै पसारा |</l>
          <l xml:id="GopS86,11.1">देह ग्रेह परिवार मैं सब थैं रहै न्यारा |</l>
          <l xml:id="GopS86,11.2">आपा पर उरझै नहीं नांहीं मैं मेरा |</l>
          <l xml:id="GopS86,11.2">मनसा बाचा क्रमनां सांईं सब तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS86,11.3">मन इंद्री असथिर करै कतहूं नहीं डोलै |</l>
          <l xml:id="GopS86,11.3">जग बिकार सब परहरै मिथ्या नहीं बोलै |</l>
          <l xml:id="GopS86,11.4">रहै निरंतर रांम सूं अंतरगति राता |</l>
          <l xml:id="GopS86,11.4">गावै गुण गोबिंद का दादू रसि माता |</l>
          <l xml:id="GopS86,12.0">जो नर नारी कैं बसि होइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,12.0">ताकौ मरण होइ जौबन मैं सूकर स्वांन न मूंघैं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,12.1">देषौ दसा उतांन पात की बालक रूप चल्यौ बनि रोइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,12.1">त्रिया कै बसि धर्म न राष्यौ बैठौ जनम अब्रिथा षोइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,12.2">धू राजा जिनि अबिचल करि थाप्यौ प्रगट सुजस जांनैं सब लोइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,12.2">परमांनद प्रभु तुम्हारैं कारन मन राष्यौ मनि का सौ पोइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,13.0">अवधू ऐसा ग्यान बिचारं जिहां झिलिमिलि जोति उजियारं |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS86,13.1">जिहां जोग तिहां रोग न ब्यापै ऐसा परषि गुर करणां |</l>
          <l xml:id="GopS86,13.1">तन मन सूं जे परचा नांहीं तौ काहे कूं पचि मरणां |</l>
          <l xml:id="GopS86,13.2">काल न मिट्रया जंजाल न छूटा तप करि भया न सूरा |</l>
          <l xml:id="GopS86,13.2">कुल का नास करै मति कोई जै गुर मिलै न पूरा |</l>
          <l xml:id="GopS86,13.3">सपत धात का काया पंजरा ता मैं जुगति बन सूवा |</l>
          <l xml:id="GopS86,13.3">सतगुर मिलै तौ उबरै रे बाबू नहीं तौ परलै हूवा |</l>
          <l xml:id="GopS86,13.4">कंद्रप रूप काया का मंडन बृथा कांइ उलींचौ |</l>
          <l xml:id="GopS86,13.4">गोरष कहै सुणौं रे भूंदू अरंड अमीं कत सींचौ |</l>
          <l xml:id="GopS86,14.0">भोगिया सूते अजहूं नहीं जागे भोग नहीं रे रोग अभागे |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS86,14.1">भोगिया कहैं भल भोग हमारा मन समीं नांरि कीया तन घारा |</l>
          <l xml:id="GopS86,14.2">एक बूंद नर नारी रीधा ताहीं मैं सिध साधि कसीधा |</l>
          <l xml:id="GopS86,14.3">भोगिया सोई जोग गथैं न्यारा राजस तांमस करै न द्वारा |</l>
          <l xml:id="GopS86,14.4">बदंत गोरषनाथ सुणौं नर लोई कथणीं बदणीं जोग न होई |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS86,15">प्रिथीनाथ रांडी के बांधे मरै छाडि न सकहीं साथ |</l>
          <l xml:id="GopS86,15">गलिबां दर कै जेवडी ज्यूं बाजीगर कै हाथ |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS86,16.0">मन पतंग चेलै नहीं जल अंजुरी समांन |</l>
          <l xml:id="GopS86,16.0">बिषिया लागि बिगूचिये दाझियै निदांन |</l>
          <l xml:id="GopS86,16.1">काहे नैंन अनंदिये सूझत नहीं आगि |</l>
          <l xml:id="GopS86,16.1">जनम अक्यारथ षोइये सांपनि संगि लागि |</l>
          <l xml:id="GopS86,16.2">कहै कबीर चित चंचला गुरि कह्यौ संमझाइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,16.2">भगतिहींन जरई जरै भावै तहां जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,17.0">भाई रे चूंन बिलूंटा षाई |</l>
          <l xml:id="GopS86,17.0">बाघनि संगि भई सबहिन कैं षसम न भेद लहाई |</l>
          <l xml:id="GopS86,17.1">सब घर फोरि बिलूंटां षायौ कोई न जांनैं भेव |</l>
          <l xml:id="GopS86,17.1">षसम निपूतौ आंगणि सूतौ रांड न देई लेव |</l>
          <l xml:id="GopS86,17.2">पाडौसंनि पणि भई बिरांणीं मांहि हुई घर घालै |</l>
          <l xml:id="GopS86,17.2">पंच सषी मिलि मंगल गांवैं यहु दुषया कूं सालै |</l>
          <l xml:id="GopS86,17.3">द्वै द्वै दीपक घरि घरि ज%रूया मंदिर सदा अंधारा |</l>
          <l xml:id="GopS86,17.3">घर घे हर सब आप सुवारथ बाहरि किया पसारा |</l>
          <l xml:id="GopS86,17.4">होत उजाड सबै को जांनैं सब काहू मनि भावै |</l>
          <l xml:id="GopS86,17.4">कहै कबीर मिलै जौ सतगुर तौ यहु चूंन छुडावै |</l>
          <l xml:id="GopS86,18.0">बिषिया अजहूं सुरति सुष आसा हूंण न देई हरि के चरण निवासा |</l>
          <l xml:id="GopS86,18.1">सुष मांगैं दुष पहली आवै ताथैं सुष मांग्या नहीं भावै |</l>
          <l xml:id="GopS86,18.2">जा सुष थैं सिव बिरंचि डरांनां सो सुष हम हूं साच करि जांनां |</l>
          <l xml:id="GopS86,18.3">सुष छाड्या तब सब दुष भागा गुर के सबदि मेरा मन लागा |</l>
          <l xml:id="GopS86,18.4">निसबासुरि बिषै तणां उपगार बिषई नर किन जातां बार |</l>
          <l xml:id="GopS86,18.5">कहै कबीर चंचल मति त्यागी तब केवल रांम नांम ल्यौ लागी |</l>
          <l xml:id="GopS86,19.0">गोरष जोगी तोला तोलै भीडि भीडि बंधि लै रतन अमोलै |</l>टेक |</l>
          <l xml:id="GopS86,19.1">आछै आछै बिंदन पडिबा कंध कोटि तोलां मोल जावै एक षिसै बिंद |</l>
          <l xml:id="GopS86,19.2">जैसी मन उपजै तैसा क्रंम करै कांम क्रोध लोभ मोहले संसार सूंनां मरै |</l>
          <l xml:id="GopS86,19.3">गगन सिषर आछै अंबर पांणीं मरतां मूंढा लोका षबरि न जांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,19.4">पूंन्यूं मैं लावंदा जिम नारी संगैं रहणां ग्यांन रतन हरि लीया परांणां |</l>
          <l xml:id="GopS86,19.5">आदिनाथ नांती मंछिंद्रनाथ पूता कोटि तोलैं बिंद राषै गोरष अवधूता |</l>
          <l xml:id="GopS86,20.0">देषौ ह%रूया कैसा जोगी जहीं ठै मैं जन मींला तही ठामैं भोगी |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS86,20.1">बापाचा रूप धरावी ले बेगैं मायाचा सुष भोगई लागैं |</l>
          <l xml:id="GopS86,20.2">स्वांडी लीकिरिया जाला निष्टू माव सिये संगैं लावीला पाटू |</l>
          <l xml:id="GopS86,20.3">लाडैं कोडैं लेकी पाली ली पाहे तेई तैं घेऊ नूं रहिला आहे |</l>
          <l xml:id="GopS86,20.4">भोगूं नूं त्यागी न्यागूं नूं भोगी बेलिया नंद थैं सहजैं जोगी |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS86,16">पुरिष पलटि बेटा भया नारी माता होइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,16">दादू को संमझै नहीं बडा अचंभा मोहि |</l>
          <l xml:id="GopS86,17">जस्य माता तस्य राता जस्य पीवता तस्य म्रदता |</l>
          <l xml:id="GopS86,17">है है रे लोका दुराचारी बैरागी ह्वै किंन जाइ ता |</l>
          <l xml:id="GopS86,18">जस्य माया तस्य जाया तस्य सूं क्यूं रे बिषै भुं चते काया |</l>
          <l xml:id="GopS86,18">है है रे लोका दुराचारी निज तत्व तजि लोही चांम चित लाया |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS86,21.0">चारि पहर आलंगन निंद्रा संसार जायै बिषिया बाही |</l>
          <l xml:id="GopS86,21.0">ऊभी बांहूं गोरषनाथ पुकारै तुम्हे मूल महारौ माह्रा भाई |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS86,21.1">अमावस पडिवा मन घट सूंनां सूंनां ते मंगलवारं |</l>
          <l xml:id="GopS86,21.1">पढंता गुणंता ब्राह्मण बेद बिचारं दसमीं दसे दोष हारं |</l>
          <l xml:id="GopS86,21.2">पडिवा आंन देबी जस चंदे पांचूं ल्यो तुम्हे पाली |</l>
          <l xml:id="GopS86,21.2">आठम चवदस ब्रत एकादसी तुम्हे अंग न लावो बाली |</l>
          <l xml:id="GopS86,21.3">समीं सांझैं सोइबा मंझैं जागिबा त्रिसंधि दे बाप हरा |</l>
          <l xml:id="GopS86,21.3">तीनि पहर ऊपरैं दोइ घटि जाइबा तहां है काल का हेरा |</l>
          <l xml:id="GopS86,21.4">बांमैं अंगैं सुइबा जंम चा भोगेबा संगि न पीवनां पांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,21.4">यौं अजरांवर होइबा मंछिंद्रनाथ गोर्ष बोल्या बांणीं |</l> 
          <l xml:id="GopS86,22.0">मम सांधिस्य रे नर नैंण बांण सर पाप मूल छै पर रवणि |</l>
          <l xml:id="GopS86,22.0">अंध कूप कलि कांइ पडै द्रहि नर बंदर यहु रूष कव चिणि |</l>
          <l xml:id="GopS86,22.1">पर रवणि रूपम पेषि सिरे नर सुकृत जनम तन छीजैला |</l>
          <l xml:id="GopS86,22.1">इहि मति गैले पडै जंम दांणौं आगैं ले षा लीजैला |</l>
          <l xml:id="GopS86,22.2">पररवणि हवाल सुणीं नर रे रे वालि रांवण रांमि बिरोधि लडिला |</l>
          <l xml:id="GopS86,22.2">इंद्र सरीर सहंस भग कीन्हां रुद्र लिंग तब झडि पडिला |</l>
          <l xml:id="GopS86,22.3">ऐसैं जांणि तजौ पररवणीं रांम गाइ तन साटै तूं |</l>
          <l xml:id="GopS86,22.3">भणैं त्रिलोचन सुमिरि सनेही भौ के बंधन काटै ज्यूं |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.0">छाडौ रे पीयडा पर दारा सदा ही भजिये भरतारा |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.1">कंत सिषावण द्यौं इक सारी पाप बहुत भजतां परनारी |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.1">संगम सरीर तणौं बल जाये को जांणैं तौ कलि बिगुवाए |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.2">ग्रभ गलै तौ हत्या थाए जीवतां जीव नौं जार पुछाये |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.2">प्रेम दातणीं बुधि पांनीं एकै बात न राषै छांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.3">सरोवर सांम्हूं जाये पांणीं एक इकी सूं बांधै तांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.3">घरि घरि कंत मडासी जोणौं एक जारनैं अनेक बिगोणौं |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.4">जे जांणैं तौ राजा डंडै जिनि सिरज्या सो तत षिण छंडै |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.4">घरि हांणि नैं बाहरि हासौ पनवत कोई न बोलै पासौ |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.5">मात पिता सहोदर लाजै बुरवे बचने बैरी गाजै |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.5">अरू कल हट कल हट बोलिसि नांन्हूं पाड पडौसणि देसी तान्हूं |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.6">तैं जांण्यूं क्रम की धूं छांनैं चित्र बिचित्र मडावसी पांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.6">लेष लिषै जे पीवै पांणीं नाठौ नहीं छूटिसि नर बांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.7">दिबि करै तौ दाझै देह चढ्यौ कलंक न उतरै एहा |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.7">यहु अपघाट करी क्यूं छूटै तिहां गयां जंम क्यूं कर कूटै |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.8">तुरी थकौ हथौडै कूटै बैल थकौ बहु पीडा छूटैं |</l>
          <l xml:id="GopS86,23.8">छैल थकौ ह्वै रहिये कांमीं ता कारंणि भजि सोम चौ स्वांमीं |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS86,19">पैंरी कंडे सार दे तपै सूर अकास |</l>
          <l xml:id="GopS86,19">पोतालू पति उतरै परत्रीय रता मास |</l>
          <l xml:id="GopS86,19">थंभां नालि गाइये कोई न आवै पास |</l>
          <l xml:id="GopS86,19">लाइये लाइ बिछोडिये तो बकरै फिरि यादि |</l>
          <l xml:id="GopS86,19">औगण गारे नांनका सभो कोई बादि |</l>
          <l xml:id="GopS86,20">गुनहीं बंधि चलाइया जे ते किये बिकार |</l>
          <l xml:id="GopS86,20">गुणां संदे पोटली उचकि न सकै भार |</l>
          <l xml:id="GopS86,20">अगै सागर धुंधली पिछै सिरि जिंदार |</l>
          <l xml:id="GopS86,20">कउवा मारै सिसि चढि सिरि बरसंनि इंग्यार |</l>
          <l xml:id="GopS86,20">कंने कोल्हू चालिये नासी बहै ग्यंध्यार |</l>
          <l xml:id="GopS86,20">नांनक कि धरि नसिये जांहु कम कराये मार |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS86,24.0">मनां चेति बिचारि परनारि संगु जिनि करै जौ पैं चहियै कछू भगति मुकतं |</l>
          <l xml:id="GopS86,24.0">लोक अरु बेद संसार निंदत षरी चेति गुर बचन सुनि इहै जुगतं |</l>
          <l xml:id="GopS86,24.1">कनक मैं सापुरी सकल सुर बसि किये सीस दस बीस कर सीय आंनीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,24.1">सकल कुल ष्यौ भयौ राज रांवण गयौ भई रांमांइण यहु जग कहांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,24.2">गोतमीं नारि बिचारि सुरपति चल्यौ रिषि कै अस्यांनि मंजार भाई |</l>
          <l xml:id="GopS86,24.2">इंद्र अंग सहंस भग भोग बिन भोगवै अजहूं पर सिधि कथा जगति गाई |</l>
          <l xml:id="GopS86,24.3">दिबिकै देत तौ देह पुनि दाधई बांधई राइ सब जगत छाडै |</l>
          <l xml:id="GopS86,24.3">होइ हत्या जौपैं ग्रभ ग्रभैं गलैं जीव तैं जीव कहि को न भांडै |</l>
          <l xml:id="GopS86,24.4">जहां न तूं देषई तहां हरि पेषई तेरे देष तैं हरि क्यूं न देषै |</l>
          <l xml:id="GopS86,24.4">धरनि अरु गगन ससि सूर पांनीं पवन रैंनि अरु दिवस सुर साषि लेषै |</l>
          <l xml:id="GopS86,24.5">पर त्रिया परहरी जपे जिन नरहरी संतजनन की सुणीं साषी |</l>
          <l xml:id="GopS86,24.5">अंमर अबिचल भये लोका हरि कैं गये दादू गुर क्रिपा गोपाल भाषी |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.0">मूरिष लाज न आवै रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.0">साहिब माध देषैं षडा क्यूं बुरा कमावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.1">धरती अंबर चंद र सूर प्रगट देषै रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.1">रे मूरिष मति बाहरा क्यूं चलै अलेषै रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.2">देषि तूं राजा भरथरी जाकै सात सै रांणीं रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.2">संत सांईं लज्या उपजी माता करि जांणीं रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.3">और देषि गोपीचंद राजा सोला सै आई रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.3">संत सांईं लज्या मनि धरी तब कहिली माई रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.4">देषि बलक कौ पातिसाह सोला संहंस जमां रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.4">सरम सांईं की चिति धरी तब कहिली मां मां रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.5">गोरष सुषदेव कबीर जी लज्या साही रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.5">लषमण लज्या पाकडी कही सीतां माई रे |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.6">नौ जोगेस्वर लज्या मांनी सर्ब माता करि जांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.6">दत्त र दादू औघड हणवंत सांईं सरम पिछांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.7">नेम अरहंत बीत राग संत सांईं लज्या मांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.7">जेन्हैं गय थाप रणिबा सो माता करि जांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.8">साचा जतीसे कहियैं जिनि श्रब एकै करि मांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.8">नांमदेव पीपा सोझा हरदास लज्या मांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.8">और देषि तूं घूस्वांमीं प्रगट नांहीं छांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.9">सब संतां की लज्या आवै तौ सांईं मनि भावै |</l>
          <l xml:id="GopS86,25.9">गुर दादू प्रसाद थैं जगिया ऐसैं गावै |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS86,21">अग्निकुंडसमो नारी घृतकुंडसमो नरा |</l>
          <l xml:id="GopS86,21">जंघजोडप्रसंगानां क्यंनि:श्चलमोमन: |</l>
          <l xml:id="GopS86,22">मनो धावंति ब्रह्मंडषंडं उदमदंमेघंजलं जथा |</l>
          <l xml:id="GopS86,22">ग्यांन अंकुस मनो हस्ती ईयंनि:श्चलंमो मनं |</l>
          <l xml:id="GopS86,23">नारी पुरिषा देषि करि पुरिषा नारी होइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,23">दादू सेवग रांम का सीलवंत है सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,24">बहन बीर सब देषिये नारी अरु भरतार |</l>
          <l xml:id="GopS86,24">परमेस्वर के पेट का दादू सब परिवार |</l>
          <l xml:id="GopS86,25">तुरक कै सूर ज्यूं हंदू कै गाई |</l>
          <l xml:id="GopS86,25">बहण कै भाई त्यूं जोगी कै सर्ब माई |</l>
          <l xml:id="GopS86,25">सत्य सत्य भाषंत श्रीबाल गुंनाई |</l>
          <l xml:id="GopS86,26">पर घर परहरि आपणीं सब एकै उणहार |</l>
          <l xml:id="GopS86,26">पसु प्रांणीं समझै नहीं दादू मुगध गंवार |</l>
          <l xml:id="GopS86,25">एतौ तीन्यूं अभष रे भाई एतौ भष्या न जाई |</l>
          <l xml:id="GopS86,27">क्या घर की क्या पार की नारी नरक समांन |</l>
          <l xml:id="GopS86,27">नाथ कहै ते ऊबर्या ज्या पाया ब्रह्मा गियांन |</l>
          <l xml:id="GopS86,28">कबीर नारि पराई आपणीं भुगत्यां नर कहि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,28">आगि आगि सब एक है तामैं हाथ न बाहि |</l>
          <l xml:id="GopS86,29">अपणां पराया षाइ बिष देषत ही मरि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,29">दादू को जीवै नहीं इहि भोरैं जिनि षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,30">फरीदा रंचक एक लवं दियां ह्वै बिस हर बेहाल |</l>
          <l xml:id="GopS86,30">सडो जेनि लवनियां तिन दे कौंण हवाल |</l>
          <l xml:id="GopS86,31">ग्यांन गाइ तैं लैत दुहि दुर्लभ धीरज षीर |</l>
          <l xml:id="GopS86,31">त्रिय कटाछि कांजी परत बिगरत तुरत गंभीर |</l>
          <l xml:id="GopS86,32">ग्यांन हरै गुरदेव कौ ध्यांन धरै कहि कौंन |</l>
          <l xml:id="GopS86,32">माया कौ मुष देषतैं पघरि जाइ ज्यूं लैंन |</l>
          <l xml:id="GopS86,33">ग्यांन ध्यांन धीरज धर्म बुधि बबेक हराइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,33">देषत हीं द्रिग कांमिनीं वोले ज्यूं गरि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,34">दृष्टेत ग्यांन हरनीं सब देत बुधि हरनी |</l>
          <l xml:id="GopS86,34">प्रसनेत तेज हरनीं रे रे त्रिया राकसनी |</l>
          <l xml:id="GopS86,35">नास्ति मति त्रिया संगे बुधि बिकारंच जावते |</l>
          <l xml:id="GopS86,35">जथा काष्ट अग्नि मधे कुबुधी ग्रिहयं छिते |</l>
          <l xml:id="GopS86,36">उतंग सैल स्तन: पर्बत बनै रोमावली |</l>
          <l xml:id="GopS86,36">भूहर क्यंचित क्यांच न क्यकनीं हस्तव कर हारावली |</l>
          <l xml:id="GopS86,36">बागुरि भूचापिसकटतिछन: कंद्रपो दावानलं |</l>
          <l xml:id="GopS86,36">बाला षेलंतिपाधरी निधितन कांमीं मृगा बाघवत्र |</l>
          <l xml:id="GopS86,37">अस्त नंत तूं बीर्फलं छविस्य कंकिनीं तंतूंर सोभा |</l>
          <l xml:id="GopS86,37">चित कई ब्रत हा हारे मन मंछा तजस्य रे जलध रुपनीं रम्यंस्य छछंदृ मुक्ता |</l>
          <l xml:id="GopS86,38">अस्त्री जोनीं दीयते बिंदं कोटि पूजा बिनस्ते |</l>
          <l xml:id="GopS86,38">वर्त्त भंजन तप षंडन ब्रह्म हत्या पदे पदे |</l>
          <l xml:id="GopS86,39">सुरा पीवंन बिप्रानां कांम ढालंति जोगिना |</l>
          <l xml:id="GopS86,39">सर्गे रोवंत पित्राना ब्रह्महत्या पदे पदे |</l>
          <l xml:id="GopS86,40">जती न निग्रहंति इंद्री रागद्वेष कृते पुन: |</l>
          <l xml:id="GopS86,40">तेन पापे श्रुणु पार्थ जनम भवंति अधो मुषं |</l>
          <l xml:id="GopS86,41">कबीर मन न मार्या मन करि सक्या न पंच प्रहारि |</l>
          <l xml:id="GopS86,41">सील साच सरधा नहीं इंद्री अजहूं उधारि |</l>
          <l xml:id="GopS86,42">गंध बिगंधा मूंता षाड पसुवा पडि पडि तोडैं हाड |</l>
          <l xml:id="GopS86,42">बंचि न सक्या अंगुल चारि चरपट कहै ते माथै मारि |</l>
          <l xml:id="GopS86,43">जल की भींति पवन का थंभा देवल देषि भया अचंभा |</l>
          <l xml:id="GopS86,43">बाहरि भींतरि गंध बिगंधा काहे भूलौ पसुवा अंधा |</l>
          <l xml:id="GopS86,44">चांम की कोथली चांम का सूवा तास की प्रीति करि जगत सब मूवा |</l>
          <l xml:id="GopS86,44">देव गंध्रव मुनि मांनवा जेता उबर्या एक को गुरू मुषि चेता |</l>
          <l xml:id="GopS86,45">कबीर रज बीरज की कली तापरि साज्या रूप |</l>
          <l xml:id="GopS86,45">रांम नांम बिन डूबि है कनक कांमिनीं कूप |</l>
          <l xml:id="GopS86,46">ते नर सिकले ढिग कबहूं परे जु तरुनि रंगनि मंझैं |</l>
          <l xml:id="GopS86,46">बाहु किनार्या जल जुबन मछि कटाछि सिर कच कझैं लोचन चक |</l>
          <l xml:id="GopS86,46">बिये कुच टपूव दंत बलाक सिपी नष सझैं |</l>
          <l xml:id="GopS86,46">भैंह भौर उर धार कमच कहि प्रेम प्रवाह दहे दुष दझैं |</l>
          <l xml:id="GopS86,47">किंम देषि सुंदरी भोग बषांणी नहीं सुष प्रतषि हांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,47">रमंति मूंढा संसार भारी तजंति बैरागी ग्यांन बिचारी |</l>
          <l xml:id="GopS86,48">सुष बिंद राई मात्रेण दुषंत गिरवरमेव च: |</l>
          <l xml:id="GopS86,48">कुरंगा षुरी मात्रेण बंधे भवनं त्रीयंलोका |</l>
          <l xml:id="GopS86,49">तिल सुष कारनि दुष अस मेरू चौरासी लष कीन्हां फेरू |</l>
          <l xml:id="GopS86,49">अलप सुष दुष आहि अनंता मंन मैंगल भूले मैंमंता |</l>
          <l xml:id="GopS86,50">जेयं स्वांन चूसते नरी अपनें रुध्र के स्वादं |</l>
          <l xml:id="GopS86,50">एयं अमित अग्यांन दुषं सुष रति मनिते |</l>
          <l xml:id="GopS86,51">फरीदा ए बिष गंदलां धरियांर बसं वारि |</l>
          <l xml:id="GopS86,51">ज्यां ज्यां नांहीं चषियां तांतां हौं हिहि जार |</l>
          <l xml:id="GopS86,52">करमांनंद जे हरि रता परनारियां बिरत |</l>
          <l xml:id="GopS86,52">तीह नरां लागैं नहीं जरा मरण जंमलत |</l>
          <l xml:id="GopS86,53">कबीर कांमणि अंग बिरकत भया रत भया हरि नांइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,53">साषी गोरषनाथ ज्यूं सिध भया कलि मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS86,54">कबीर कांम मिलावै रांम कूं जे कोई जांणैं राषि |</l>
          <l xml:id="GopS86,54">कबीर बिचारा क्या कहै जाकी सुषदेव बोलै साषि |</l>
          <l xml:id="GopS86,55">जत बड प्रिथी अत बड कांइ संमझि होइ तौ दूरि न जांइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,55">अठसठ तीर्थ एकैं घाट संजम करतां षुलै कपाट |</l>
          <l xml:id="GopS86,56">पीपा परनारी परतषि छुरी बिरला बंचै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,56">नांऊं पेटि संचारिये जे र सोनां की होइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,57">पीपा धोषा नजरि का जती सती कूं होइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,57">मन अरु नैंन बिगूचतां बिरला राषै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,58">कबीर जदि बिषै पियारी प्रीति सूं तब अंतरि हरि नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS86,58">जब हरि जी अंतरि बसे तब बिषिया सूं चित नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS86,59">पिरी बिसारण त्री रवण कुबुधिडै करंनि |</l>
          <l xml:id="GopS86,59">कंचन रासि गंवाइ करि बुकै धूडि पवंनि |</l>
          <l xml:id="GopS86,60">कबीर कहता जात हूं चेतै नहीं गंवार |</l>
          <l xml:id="GopS86,60">बैरागी गिरही कहा कांमीं वार न पार |</l>
          <l xml:id="GopS86,61">कबीर अंधा नर चेतै नही कटै न संसै सूल |</l>
          <l xml:id="GopS86,61">और गुनह हरि बकसिसी कांमीं डाल न मूल |</l>
          <l xml:id="GopS86,62">दादू जेती बिषिया बिलसिये तेती हत्या होइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,62">प्रतषि मांनस मारिये सकल सिरोमनि सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,63">कबीर कोटि कर्म पल मैं करैं यहु मन बिषिया लागि |</l>
          <l xml:id="GopS86,63">सतगुर सबद न मांनहीं जनम गवाया बादि |</l>
          <l xml:id="GopS86,64">जै यहु बूंद अपरचै झरै तौ काहे न जीव अनंत हीं मरै |</l>
          <l xml:id="GopS86,64">एक बूंद की कीमति नांहि जाथैं महापुरिष निपजै जग मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS86,65">जतन करंतां जाइ सुजाव भग देषि जिनि घालौ घाव |</l>
          <l xml:id="GopS86,65">कोटि बरस लूं बधै तुम्हारी आव सत्य सत्य भाषंत श्री चरपट राव |</l>
          <l xml:id="GopS86,66">दादू जे नर रत भये तिन का सर्ब सषाइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,67">दादू नारी नैंन न देषिये मुष सूं नांव न लेइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,67">कांनूं कांमनि नां सुनैं यहु मन जांन न देइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,68">दादू बाबा बाबा कहि गिलै भाई कहि कहि षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,68">पूत पूत करि षी गई पुरिषा जिनि पतियाइ |</l>
          <l xml:id="GopS86,69">सरूपं पितरं दृष्ट○ ा भ्रांतंवा सुतंवा |</l>
          <l xml:id="GopS86,69">बिलैते मनस्त्रीनां अबु पात्रनिमांभ्यास एत्र |</l>
          <l xml:id="GopS86,70">जाच्यंतया मिसतितं मईसा ब्रिकता: सपिनिमीछति जनो: |</l>
          <l xml:id="GopS86,70">सजनो अतह सक्र असु मतु कृतेच परि तुषिति काच दन्या |</l>
          <l xml:id="GopS86,70">धृकुतां च:तंचमदनंच इमांचमांच |</l>
          <l xml:id="GopS86,71">एताह संति रुदंति च: कार्य हेता न बिस्वासयंति नरं त चबिस्वासयंति |</l>
          <l xml:id="GopS86,71">तसमां नर्णे कुलसी लस मंनि: तेन नार्या चमसा न घटिका |</l>
          <l xml:id="GopS86,72">कोटी दुनियां लटकै बहुरंगी कोई जीव जिनि लावै इस सेती |</l>
          <l xml:id="GopS86,72">करि घूंघटे घणें छेत्रे हैं निरबांह न कीया किस सेती |</l>
          <l xml:id="GopS86,72">दिन दोइ का चटका मटका है लटपट मैं टप दे घटि जासी |</l>
          <l xml:id="GopS86,72">तुम्हचेतते रहियौ चांदिणां जी नहीं चेतौ तौ पछितायस्यौ जी |</l>
          <l xml:id="GopS86,73">मूंवां गयां पलेइणां जलि बलि रषथियां |</l>
          <l xml:id="GopS86,73">जटक है ते पंतर्या जे बेसासि यात्रिया |</l>
          <l xml:id="GopS86,74">मुबां महलां मंदियां छलियां न छलियंनि |</l>
          <l xml:id="GopS86,74">हटो घिनि न बकरी झुगे उंट मगंनि |</l>
          <l xml:id="GopS86,75">हटु बिसाहे लूंण कस्तूरी झुंगें घुरे |</l>
          <l xml:id="GopS86,75">सचा देसा बूंण अंदर अछा न करे |</l>
          <l xml:id="GopS86,76">मक्यं रोदृ सारे मंडका षंडी कृत्वा नत्वं बनीं |</l>
          <l xml:id="GopS86,76">रांमस्यरामणो मुजादि रामा को को न षंडिता |</l>
          <l xml:id="GopS86,77">मक्यं रोदृ स्यरे जंत्रक: भ्रांमणीं भ्रम जो मयं |</l>
          <l xml:id="GopS86,77">कटाछि षिन मात्र कर लगनस्य किं कथा |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI> 