<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>अग्या भंगी अग्यांनी सिष कौं अंग</head>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS31,1">गुर अंकुस मांनैं नहीं उदमदि माता अंध</l>
          <l xml:id="GopS31,1">दादू मन चेतै नहीं काल न देषै फंद</l>
          <l xml:id="GopS31,2">सतगुर सबद बबेक बिन संजमि रह्या न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,2">दादू ग्यांन बिचार बिन बिषै हलाहल षाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,3">घरि घरि घटि कोल्हू चलै अंमीं महारस जाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,3">दादू गुर के ग्यांन बिन बिषै हलाहल षाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,4">सतगुर सबद उलंघि करि जिनि कोई सिष जाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,4">दादू पगि पगि काल है जहां जाइ तहां षाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,5">सतगुर बरजै सिष करै क्यूं करि बंचै काल</l>
          <l xml:id="GopS31,5">दहदिसि देषत बहि गया पांणीं फोडी पाल</l>
          <l xml:id="GopS31,6">दादू ताता लोहा तिणें सूं क्यूं करि पकड्या जाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,6">गहण गति सूझै नहीं गुर नहीं बूझै आइ</l>
          <l xml:id="GopS31,7">सतगुर की संमझै नहीं अपणैं उपजै नाहि</l>
          <l xml:id="GopS31,7">तौ दादू क्या कीजिये बुरी बिथा मन मांहि</l>
          <l xml:id="GopS31,8">दादू कहै सिष भरोसै आपणैं ह्वै बोली हुसियार</l>
          <l xml:id="GopS31,8">कहैगा सो बहैगा हम पहली करैं पुकार</l>
          <l xml:id="GopS31,9">दादू कहै कहि कहि मेरी जीभ रहीं सुणि सुणि तेरे कांन</l>
          <l xml:id="GopS31,9">सतगुर बपुडा क्या करै जे चेला मूढ अजांन</l>
          <l xml:id="GopS31,10">दादू एक सबदि सब कुछ कह्या सतगुरि सिष संमझाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,10">जहां लाया तहां लागै नहीं फिरि फिरि बूझै आइ</l>
          <l xml:id="GopS31,11">ग्यांन लिया सब सीष सुणि मन का मैल न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,11">गुरू बिचारा क्या करै सिष बिषै हलाहल षाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,12">सतगुर चंदन बांवनां लागे रहैं भुवंग</l>
          <l xml:id="GopS31,12">दादू बिष छाडै नहीं तौ कहा करै सतसंग</l>
          <l xml:id="GopS31,13">सतगुर साध सुजांण है सिष का गुण नहीं जाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,13">दादू अंमृत छाडि करि बिषै हलाहल षाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,14">कबीर सतगुर बपुडा क्या करै जे सिषहीं मांहीं चूक</l>
          <l xml:id="GopS31,14">भावै त्यूं परमोधिले जांणूं बांसि बजाई फूक</l>
          <l xml:id="GopS31,15">कबीर सतगुर मिल्या तौ का भया जे मनि पाडी भोल</l>
          <l xml:id="GopS31,15">पासि बिनठा कपडा क्या करै बिचारी चोल</l>
          <l xml:id="GopS31,16">अंमर भये गुर ग्यांन सूं केते इहि कलि मांहि</l>
          <l xml:id="GopS31,16">दादू गुर के ग्यांन बिन केते मरि मरि जांहि</l>
          <l xml:id="GopS31,17">कबीर गुर गोबिंद तौ एक है दूजा यहु आकार</l>
          <l xml:id="GopS31,17">आपा मेटि जीवत मरै तौ पावै करतार</l>
          <l xml:id="GopS31,18">आतमां बुधि न जांनांमि परबुधि न पस्यंति</l>
          <l xml:id="GopS31,18">गुर न सेविते जेन ते नरा अग्यांनीं भवेत्र</l>
          <l xml:id="GopS31,19">ओषदि षाइ न पछि रहै बिषम ब्याधि क्यूं जाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,19">दादू रोगी बावरा दोस बैद कूं लाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,20">बैद बिथा कहै देषि करि रोगी रहै रिसाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,20">मन मांहैं लीयें रहै दादू ब्याधि न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,21">दादू बैद बिचारा क्या करै जे रोगी रहै न साच</l>
          <l xml:id="GopS31,21">षाटा मींठा चरपरा मांगै मेरा बाछ</l>
          <l xml:id="GopS31,22">रांम नांम निज ओषदी सतगुर दई बताइ</l>
          <l xml:id="GopS31,22">ओषदि षाइ र पछि रहै तौ बषनां बेदन जाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,23">पछ प्रांणीं राषै नहीं जो भावै सो षाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,23">तौ वोषदि गुण ना करै बषनां बिथा न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,24">इहि ओषदि थैं साध सब अनंत उधारी देह</l>
          <l xml:id="GopS31,24">कोई कुपछ का फेर है नहीं तौ ओषदि एह</l>
          <l xml:id="GopS31,25">सत जत साच षिमां दया भाव भगति पछ लेह</l>
          <l xml:id="GopS31,25">तौ अमर वोषदी गुण करै बषनां उधरै देह</l>
          <l xml:id="GopS31,26">घटि घटि गोरष बोवै क्यारी जो निपजै सो होइ हमारी</l>
          <l xml:id="GopS31,26">घटि घटि गोरष कहै कहांणीं काचै भांडै रहै न पांणीं</l>
          <l xml:id="GopS31,27">गुर सूं अंतर राषतां सिष न निपजै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS31,27">पारस पडदे सूं छुवै कंचन कदे न होइ</l>
          <l xml:id="GopS31,28">सिष तांबा जौधाह ह्वै गुर पारस परसंत</l>
          <l xml:id="GopS31,28">तौ मोहन पलटै नहीं जौ संगि सदा रहंत</l>
          <l xml:id="GopS31,29">मोहन सिष तांबा निरा बिषै रहित ह्वै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS31,29">गुर पारस साचा नहीं तौ पुनि कनक न होइ</l>
          <l xml:id="GopS31,30">बिषै धूरि न्यारी करै ब्रह्म हुतासन ताइ</l>
          <l xml:id="GopS31,30">तब सिष तांबा पारस गुर साचा छुवत कनक ह्वै जाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,31">गुर तरवर सिष पांन हैं मौलै भाइ क सोभ</l>
          <l xml:id="GopS31,31">नई कूपली नवा भाव सूं दोऊ जन कूं सोभ</l>
          <l xml:id="GopS31,32">सिष तूटा भरमैं चौरासी प्यंन सु गया बिलाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,32">मनिष जनम मैला भया मरणां तीषै भाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,33">गुर तरवर गोबिंद जल सिष है फल प्रमांण</l>
          <l xml:id="GopS31,33">भाव बीट लागा रहै षोजी ते नर जांण</l>
          <l xml:id="GopS31,34">फल तूटै जल मैं पडै षोजी मिटै न प्यास</l>
          <l xml:id="GopS31,34">यूं गुर तजि गोबिंद भजै निहचै नरक निवास</l>
          <l xml:id="GopS31,35">हरि तरवर बिस्तार कूं पोषै एकैं भाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,35">परसा मांनैं पोष फल तरवर तहां समाइ</l>
          <l xml:id="GopS31,36">परसरांम बिधु आपदिसि का कूं लेत निहोरि</l>
          <l xml:id="GopS31,36">सब परि सहजि सुधा श्रवैं लीनौं मांनि चकोरि</l>
          <l xml:id="GopS31,37">श्री गुर राजा रंक सिरि ले दींनौं कर एक</l>
          <l xml:id="GopS31,37">परसा संनमुष सधसौं पूठा पसू अनेक</l>
          <l xml:id="GopS31,38.1">ईस्वर आग्या भंगि रासि रतनहुं बिष पाया</l>
          <l xml:id="GopS31,38.2">त्यूं हींरां वन सीत लीक लोपे सुमराया</l>
          <l xml:id="GopS31,38.3">हजरति हुकम सुहंत करी काके मैं कैसी</l>
          <l xml:id="GopS31,38.4">हठ मूसे काहेरि सहित को तूर सु तैसी</l>
          <l xml:id="GopS31,38.5">पाषांन पिंड गोदावरी अजाजी लगहि रांनियां</l>
          <l xml:id="GopS31,38.6">चक्र चकवै चोट तहि रजब सबद न मांनियां</l>
          <l xml:id="GopS31,39">अषिर दीयौ गुर बयण हिये न बसयौ ज्यांह</l>
          <l xml:id="GopS31,39">प्रसू प्रवांणें लोंयणें जग अंधियारौ त्यांह</l>
          <l xml:id="GopS31,40">षोजी गुर गंजन करैं बडां न मांनैं कार</l>
          <l xml:id="GopS31,40">पाछिल पहर अऊत घर जात न लागै बार</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
