<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>गुण झूलनां उपदेस के अंग का</head>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS115,1">अरथ धर्म कांम मोछि दैत राजा रांम रे</l>
          <l xml:id="GopS115,1">नर सोवत कहा जागि बौरे भौजल तैं भागि</l>
          <l xml:id="GopS115,2">तजहु आंन आस भजहु भाव सहित तास</l>
          <l xml:id="GopS115,2">ताकौ तिहूं लोक नांव नर हिरदै अजब ठांव</l>
          <l xml:id="GopS115,3">यहु दुनियां दै पीठि दरस देषहि ज्यूं डीठि</l>
          <l xml:id="GopS115,3">सुपिय दूरि नहीं पास जैसैं फूलनि मैं बास</l>
          <l xml:id="GopS115,4">इक रांम नांम सति कहत सुनत होत गति</l>
          <l xml:id="GopS115,4">ग्रब श्रब सौं ज त्यागि सु तू रांम नांम लागि</l>
          <l xml:id="GopS115,5">जिहि दीये नैंन बैंन षांन पांन चित चैंन</l>
          <l xml:id="GopS115,5">चरन चांपि करहु सेव सुतौ देवनि कौ देव</l>
          <l xml:id="GopS115,6">जपिये जगदीस अबहि सेत भयौ सीस</l>
          <l xml:id="GopS115,6">सुनहु करत हाइ हाइ लोका जाइ जनम जाइ</l>
          <l xml:id="GopS115,7">करि साहिब सूं नेह बौरे बिनसि जै है देह</l>
          <l xml:id="GopS115,7">देषि पर्यौ भौजल मांझ सुतोहि सुष न भोर सांझ</l>
          <l xml:id="GopS115,8">सीस कहूं पाइ पर्यौ कहा गोता षाइ</l>
          <l xml:id="GopS115,8">षसम क्यूं न करत आदि जनम जातु है सुबादि</l>
          <l xml:id="GopS115,9">अंनधन नही और अंति साहिब कौ चोर</l>
          <l xml:id="GopS115,9">चरन रह्यौ न चित लागाइ सु नर क्यूं न षता षाइ</l>
          <l xml:id="GopS115,10">लै रांम नांम एक कहा करत मूढ</l>
          <l xml:id="GopS115,10">टका चारि तौ किहि कांम जात पंचनि महिमांम</l>
          <l xml:id="GopS115,11">यह सकल सुष त्यागि तुरत प्रगट देषि आगि</l>
          <l xml:id="GopS115,11">अबहि उलटि अंमी पीव अमर होइ जुगनि जीव</l>
          <l xml:id="GopS115,12">आप तेज बाइ प्रिथी उपजि कैं समाइ</l>
          <l xml:id="GopS115,12">सुत नरु हिरमास अस्त कहा मूंढ भयौ मस्त</l>
          <l xml:id="GopS115,13">यहु दुनियां सब धंध धनी रे नर अंध</l>
          <l xml:id="GopS115,13">कहा देषि रह्यौ भूलि भरम तजि न बैंसि फूलि</l>
          <l xml:id="GopS115,14">मीर मलिक षांन पांन दरिगह दीवांन</l>
          <l xml:id="GopS115,14">दुनी लै न चलै सथु सु तू देषि दोऊ हथु</l>
          <l xml:id="GopS115,15">बिषई बहु जीव जप्यौ नैंक नहीं पीव</l>
          <l xml:id="GopS115,15">जनम गये जूवा हारि जिनहि दै तु दुनी गारि</l>
          <l xml:id="GopS115,16">कलि अमर नहीं कोइ कहां हस्त दै रोइ</l>
          <l xml:id="GopS115,16">सुजरि जांतु जैसैं कषु रहत नैं कहूं नरषु</l>
          <l xml:id="GopS115,17">हौं बकहूं नित कछू क्यूं न करैं चिंत</l>
          <l xml:id="GopS115,17">कहा मूढ रह्यौ सोइ सुतौ जीव न दिन दोइ</l>
          <l xml:id="GopS115,18">षाह कछू षुलाव अबहि अलप रही आव</l>
          <l xml:id="GopS115,18">धन मुधर्यौ धूरि होइ संगु लैन जात कोइ</l>
          <l xml:id="GopS115,19">बाजीद बिकट बाट अगै पुरन पटन हाट</l>
          <l xml:id="GopS115,19">अबहि इहै भलौ दाव कछू संबलौ चलाव</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
