<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>काल कौं अंग</head>
        <div>
        <head>राग टोडी</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS104,1.0">काल भै बापा सह्या न जाइ महा भैभीत जगत्र कूं षाइ |टेक|</l>
          <l xml:id="GopS104,1.1">अनेक मुनेस्वर झूझैं जाइ सुर नर थाके करत उपाइ |</l>
          <l xml:id="GopS104,1.2">कंपैं पीर पैकंबर देव रिषि कंपैं चौरासी जेव |</l>
          <l xml:id="GopS104,1.3">चंद सूर धर पवन अकास पांणीं कंपै अगनि गरास |</l>
          <l xml:id="GopS104,1.4">कंपैं लोक लोकं नरषंड ते भी कंपैं अस्थिर प्यंड |</l>
          <l xml:id="GopS104,1.4">अबिचल अभै न रांइ न देव नांमदेव प्रणवैं अलष अभेव |</l>
        </lg>
        </div>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS104,1">काल कहर सब ऊपरैं कीया मिरदार |</l>
          <l xml:id="GopS104,1">देषि पयादा रांम का जैसा धुं धूकार |</l>
          <l xml:id="GopS104,1">धरनि पवन आकास सूर ससि पडया सबौ की लार |</l>
          <l xml:id="GopS104,1">गंण गंध्रप मुनि देवता काहू नहीं उबार |</l>
          <l xml:id="GopS104,1">सब कोई सौंप्या काल कूं जेता गुण आकार |</l>
          <l xml:id="GopS104,1">राजा रांणां छत्रपति पडै सबौं सिरि मार |</l>
          <l xml:id="GopS104,1">काल सबनि कूं दहत है काल दहण करतार |</l>
          <l xml:id="GopS104,1">जैमल कोई न ऊबरै बिणां सिरजनहार |</l>
        </lg>
        </div>
        <head>राग मारू</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS104,2.0">आदि काल अंति काल मधि काल भाइ |</l>
          <l xml:id="GopS104,2.0">जनम काल जुरा काल काल संगि सदाई |टेक|</l>
          <l xml:id="GopS104,2.1">जगत काल सोवत काल काल झंपै आई |</l>
          <l xml:id="GopS104,2.1">चलत काल फिरत काल कबहूं ले जाई |</l>
          <l xml:id="GopS104,2.2">आवत काल जात काल काल कठिन षाई |</l>
          <l xml:id="GopS104,2.2">लेत काल देत काल काल ग्रसै धाई |</l>
          <l xml:id="GopS104,2.3">कहत काल सुनत काल करत काल सगाई |</l>
          <l xml:id="GopS104,2.3">कांम काल क्रोध काल काल जाल छाई |</l>
          <l xml:id="GopS104,2.4">आगैं काल पीछैं काल काल मंझि संमाई |</l>
          <l xml:id="GopS104,2.4">काल रहित रांम गहित दादू ल्यौ लाई |</l>
          <l xml:id="GopS104,3.0">अवधू मरणां भौ काल आगैं छूटि है न कोई |</l>
          <l xml:id="GopS104,3.0">बारंबार बिचारि देषौ जाता जुगा जोई |</l>
          <l xml:id="GopS104,3.1">पवन साधै इंद्री बांधैं बिडवा रस पीवै |</l>
          <l xml:id="GopS104,3.1">जीबे कारणि जतन करैं अंति तऊ न जीवैं |</l>
          <l xml:id="GopS104,3.2">सिव संनकादिक अरु ब्रह्मादिक तिन हूं न राषी काया |</l>
          <l xml:id="GopS104,3.2">जोगी जंगम जटा धारी अंति तेऊ समाया |</l>
          <l xml:id="GopS104,3.3">जदि तदि तन होइ बिनास सीहा सोच न कीजिये |</l>
          <l xml:id="GopS104,3.3">छिन छिन न मैं बारंबार रांम रसांइन पीजिये |</l>
          <l xml:id="GopS104,4.0">जीयरा करि रे कोई उपाया ताथैं बैद मिलै रांमराया |</l>
          <l xml:id="GopS104,4.1">षणि षणि मूली षइये भ्रंमि भ्रंमि तीरथ न्हईए |</l>
          <l xml:id="GopS104,4.1">कोटि बैद संगि फिरिये तऊ देषतां मरिये |</l>
          <l xml:id="GopS104,4.2">केई राजा केई रांनां केई पातिसाह सुलितांनां |</l>
          <l xml:id="GopS104,4.2">बहु नाईक जौ सरिये तऊ देषतां मरिए |</l>
          <l xml:id="GopS104,4.3">ऊंचा कोट मरोडा जहां नहीं धंन थोडा |</l>
          <l xml:id="GopS104,4.3">दरि बंधिलै घोडा हाथी कछू संगि न चालै साथी |</l>
          <l xml:id="GopS104,4.4">पीपौ प्रणवैं अंतरजांमीं तूं जनमि जनमि मेरा स्वांमीं |</l>
          <l xml:id="GopS104,4.4">मेटि जनम का पासा तूं ठाकुर मैं दासा |</l>
          <l xml:id="GopS104,5.0">मन रे कहा भूलौ मति हींणां |</l>
          <l xml:id="GopS104,5.0">तूं काहू कौ नां कोई तेरा ज्यूं उपनां त्यूं षीणां |</l>
          <l xml:id="GopS104,5.1">राजपाट अबला बहुतेरी होते घोडा हाथी |</l>
          <l xml:id="GopS104,5.1">परमहंस जब दिया पयांणां बीचि रहें सब साथी |</l>
          <l xml:id="GopS104,5.2">जे नर छांह छत्र की चलते दुनीं मांन महिरांणां |</l>
          <l xml:id="GopS104,5.2">नवणि करंते जालण लामे जब तन भया बिरांणां |</l>
          <l xml:id="GopS104,5.3">पीपौ कहै पदारथ पाया अंध न जांणैं कोई |</l>
          <l xml:id="GopS104,5.3">अंम्रित नांव रांम का मीठा मैं पीऊंगा रस सोई |</l>
          <l xml:id="GopS104,6.0">हरि बिन कौंण उबारै रे मनां |</l>
          <l xml:id="GopS104,6.0">आवत जात सबै जग भरम्यां आपा पर न संभारै रे मनां |</l>
          <l xml:id="GopS104,6.1">त्रिहूं लोक कौ महाराज ह्वै है कहूं नहीं सुष लेसा |</l>
          <l xml:id="GopS104,6.1">जांमण मरण प्रवाह परयौ हौ तामैं बहुत कलेसा |</l>
          <l xml:id="GopS104,6.2">अधम अनीति कहा न लग रब्यौ बिनसि जाइ षिण मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS104,6.2">पुत्र कलित्र देह धन माया सबै काल बसि जांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS104,6.3">ब्रह्म रुद्र इंद्रादिक अस्वर स्वर सतगुण नांमां जांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS104,6.3">छूटै देह जगत अंधियारा तिनहूं की सुधि नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS104,6.4">सुपिनां पाइ ब्रह्मं दुझल कौ पराब्रह्म थैं भ्यासै |</l>
          <l xml:id="GopS104,6.4">अंगद एक अबिगत अबिनासी आपहीं आप प्रकासै |</l>
          <l xml:id="GopS104,7.0">कुसल षेम अरु सही सलामति ए द्वै काकूं दीन्हां रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,7.0">आवत जात दहूंघा लूटे श्रब तत हरि लीन्हां रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,7.1">माया मोह मद मैं पीया मुगध कहै यहु मेरी रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,7.1">द्यौंस चारि भलै मन रंजै यहु नांहीं किस केरी रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,7.2">सुर नर मुनि जन पीर औलिया मीरां पैदा कीन्हां रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,7.2">कोटिक भये कहां लूं बरनूं सबनि पयांनां दीन्हां रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,7.3">धरती वन अकास जाइगा चंद जाइगा सूरा रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,7.3">हम नांहीं तुम्ह नांहीं रे भाई रहे रांम भरपूरा रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,7.4">कुसलहि कुसल करत जग षीणां पडे काल भैपासी रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,7.4">कहै कबीर सबै जग बिनस्या रहे रांम अबिनासी रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,8.0">हरि बिन निहचल कहीं न देषूं तीनि लोक फिरि सोधा रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,8.0">जे दीसै सो बिनसि जाइगा ऐसा गुरि परमोधा रे |टेक|</l>
          <l xml:id="GopS104,8.1">धरती गगन पवन अरु पांनीं चंद सूर थिर नांहीं रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,8.1">रैंनि दिवस रहत नहीं दीसै एक रहै कलि मांहीं रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,8.2">पीर पैकंबर सेष मसाइक सिव बिरंचि सबदे वारे |</l>
          <l xml:id="GopS104,8.2">कलि आया सो कोई न रहसी रहसी अलष अभेवा रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,8.3">सवा लाष मेर गिर परबत समद नर हसी थीरा रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,8.3">नदी निवांण रहत नहीं दीसै रहसी अकल सरीरा रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,8.4">अबिनासी वो एक रहैगा जिनि यहु सब कुछ कीन्हां रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,8.4">दादू जाता शब जग देषूं एक रहित सो चीन्हां रे |</l>
        </lg>
        </div>
        <div>
        <head>राग गौडी</head>
        <lg type="unknown" >
          <l xml:id="GopS104,9.0">राग गौडी</l>
          <l xml:id="GopS104,9.0">काहे रे नर करहु झफांण अंतकालि घर गोर मसांण |टेक|</l>
          <l xml:id="GopS104,9.1">पहले बलिवंत गए बिलाइ ब्रह्मा आदि महेसुर जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS104,9.2">आगै होते मोटे मीर गए छाडि पैकंबर पीर |</l>
          <l xml:id="GopS104,9.3">काची देह कहा गबां"र्नां जे उपज्या सो सबै बिलांनां |</l>
          <l xml:id="GopS104,9.4">दादू अंमर उपांवनहार आपहीं आप रहै करतार |</l>
        </lg>
        </div>
        <div>
        <head>राग आसावरी</head>
        <lg type="[C]" >  
          <l xml:id="GopS104,10.0">राग आसावरी</l>
          <l xml:id="GopS104,10.0">कौंण कौंण गया रांम कौंण कौंण जासी |</l>
          <l xml:id="GopS104,10.0">पडिसी काया घट माटी थासी |</l>
          <l xml:id="GopS104,10.1">इंद्र सरीषे गए नर कोडी पांचूं पांडूं सरषी जोडी |</l>
          <l xml:id="GopS104,10.2">ध्रू अबिचल नर हती तारा चंद सूर का आवसी बारा |</l>
          <l xml:id="GopS104,10.3">कहै कबीर जग देषि संसारा पडिसी घट रहसी निरकारा |</l>
          <l xml:id="GopS104,11.0">चेतिम चेत कांम रस बह्यौ जोबनडौ दिन चारि |</l>
          <l xml:id="GopS104,11.0">जिम जांमण तिम मरण संघाती घडी घडी दिन जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS104,11.1">अंषा आव ब्रह्मानौ घटियौ बारा इंद्रमां को न रह्यौ |</l>
          <l xml:id="GopS104,11.1">पांच पांडूं भारथि भिडि भागा रांमांइन कीयौ ते रांम गयौ |</l>
          <l xml:id="GopS104,11.2">सात बार जु सकती मूई जिनि ईस्वर सरि षौ पुरिष कियौ |</l>
          <l xml:id="GopS104,11.2">नौ बार नारांइण हेला हेल मात्र मैं आवी गयौ |</l>
          <l xml:id="GopS104,11.3">अनेक गया आपुण वली जास्यां ए अरथ जे ह्यौह दांन |</l>
          <l xml:id="GopS104,11.3">भणैं संवलियो नाथ नारांइण अंतरीष ओलषौ आतमां रांम |</l>
          <l xml:id="GopS104,12.0">देवा नटवर गति नाचि गए दुनिया मैं केते |</l>
          <l xml:id="GopS104,12.0">भूपति भोवाल ग्वाल मीर मलिक होते |</l>
          <l xml:id="GopS104,12.1">जाकै बाइ अगनि तेजु पुंज चलते दल भारी |</l>
          <l xml:id="GopS104,12.1">सो लंकापति हारि गयौ रांवण अहंकारी |</l>
          <l xml:id="GopS104,12.2">ममिता गति ओट भई षेलसा ज्यौ माया |</l>
          <l xml:id="GopS104,12.2">भरम जडी बाइडै रूं बाजीगरि बाह्या |</l>
          <l xml:id="GopS104,12.3">लघा षोहणि षीजि गए कैरूं पांडूं लरते |</l>
          <l xml:id="GopS104,12.3">बसुधा किनि जीती सीहा दोऊ गरब करते |</l>
        </lg>
        </div>
        <div>
        <head>राग आसावरी</head>
        <lg type="[unknown]" >    
          <l xml:id="GopS104,13.0">रहसी एक उपांवनहारा और चलिसी सब संसारा |टेक|</l>
          <l xml:id="GopS104,13.1">चलिसी धरनि गगन पुनि चलसी चलसी पवन रु पांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS104,13.1">चलिसी चंद सूर पुनि चलिसी चलिसी सबै उपांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS104,13.2">चलिसी दिवस रैंनि भी चलिसी चलसी जुग जमवारा |</l>
          <l xml:id="GopS104,13.2">चलसी काल ब्याल भी चलिसी चणिसी सबै पसारा |</l>
          <l xml:id="GopS104,13.3">चलिसी स्वर्ग नर्क पुनि चलिसी चलसी भूंचनहारा |</l>
          <l xml:id="GopS104,13.3">चलिसी सुष दुष पुनि चलिसी चलिसी कर्म बिचारा |</l>
          <l xml:id="GopS104,13.4">चलिसी चंचल निहचल रहसी चलिसी जे कुछ कीन्हां |</l>
          <l xml:id="GopS104,13.4">दादू देषु रहै अबिनासी और सकल घट षीनां |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]" >    
          <l xml:id="GopS104,14.0">नांहीं रहम नांहीं रे सतिरांम सब मांहीं रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,14.1">नांहीं धरनि अकासा रे नांहीं पवन प्रकासा रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,14.1">नांहीं रवि ससि तारा रे नहीं पावक पर जारा रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,14.2">नांहीं पंच पसारा रे नांहीं सब संसारा रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,14.2">नहीं काया जीव हमारा रे नहीं कौतिगहारा रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,14.3">नांहीं तरवर छाया रे नहीं पंषी नहीं माया रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,14.3">नांहीं गिरवर बासा रे नहीं समंद निवासा रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,14.4">नांहीं जल थल षंदा रे नांहीं सब ब्रह्मंडा रे |</l>
          <l xml:id="GopS104,14.4">नांहीं आदि अनंता रे दादू रांम रहंता रे |</l>
        </lg>
        <div>
        <head>राग आसावरी</head>
        <lg type="[unknown]" >  
          <l xml:id="GopS104,15.0">राग आसावरी</l>
          <l xml:id="GopS104,15.0">रे मन मरणैं कहा डराई आगैं पीछैं मरणां रे भाई |टेक|</l>
          <l xml:id="GopS104,15.1">जे कुछ आवै थिर न रहाई देषत सबै चल्या जुग जाई |</l>
          <l xml:id="GopS104,15.2">पीर पैकंबर कीया पयांनां सेष मसाइक सबै समांनां |</l>
          <l xml:id="GopS104,15.3">ब्रह्मा बि.ख्न महेस्व महाबलि मोटे मुनिजन गए सबै चलि |</l>
          <l xml:id="GopS104,15.4">जिहि चल सदा सोई मन लाइ दादू हरषि रांम गुण गाइ |</l>
        </lg>
        </div>
        <lg type="[C]" >    
          <l xml:id="GopS104,16.0">ताथैं सेइये नारांइणां प्रभू मेरौ दीन दया करणां |</l>
          <l xml:id="GopS104,16.1">जे तुम्ह पंडित आगम जांणौं बिद्या ब्याकरणां |</l>
          <l xml:id="GopS104,16.1">तंत मंत सब ओषदि जांणौं अंति तऊ मरणां |</l>
          <l xml:id="GopS104,16.2">जोगी जती तपी सिन्यासी बहु तीर्थ भ्रमणां |</l>
          <l xml:id="GopS104,16.2">लुंचित मुंडित मोनि जटाधर अंति तऊ मरणां |</l>
          <l xml:id="GopS104,16.3">राज पाट सिंघासंण आसंण बहु सुंदरि रमणां |</l>
          <l xml:id="GopS104,16.3">चंदन चीर कपूर बिराजित अंति तऊ मरणां |</l>
          <l xml:id="GopS104,16.4">सोचि बिचारि सबै जग देष्या कहूं न ऊबरणां |</l>
          <l xml:id="GopS104,16.4">कहै कबीर सरणांई आयौ मेटि जनम मरणां |</l>
          <l xml:id="GopS104,17.0">हक मरणां गोवलि चरणां तुम्ह करि ल्यौ रांम सुमिरणां |</l>
          <l xml:id="GopS104,17.1">कोई चौसी पहरौ पंचई पहरौ पहरौ मलमल षासा वे |</l>
          <l xml:id="GopS104,17.1">बींदी दे चौतारा पहरौ भी मरणैं दीआ सावे |</l>
          <l xml:id="GopS104,17.2">कोई बीस भी षटौ तीस भी षटौ षटौ कोडि पचासा वै |</l>
          <l xml:id="GopS104,17.2">अर्ब षर्ब बहुतेरे षटौ भी मरणैं दी आसा वे |</l>
          <l xml:id="GopS104,17.3">कोई बीस भी जीवौ तीस भी जीवौ जीवौ बरस पचासा वे |</l>
          <l xml:id="GopS104,17.3">अंतकालि बरसां सौ जीवौ भी मरणैं दी आसा वे |</l>
          <l xml:id="GopS104,17.4">किस दी धिया किस दा पूता किस दाय घर वासा वे |</l>
          <l xml:id="GopS104,17.4">नांनक कहै थिर रहणां नांहीं जंगलि ह्वैगा बासा वे |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS104,2">भूली दुनियां चेतै नांहीं आषै सरस पठांनां |</l>
          <l xml:id="GopS104,2">जेसौ बरियां जीवनां तऊ दरिगह तेरी जांनां |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS104,18.0">मुझ कूं डर है रे उस दिन का |</l>
          <l xml:id="GopS104,18.0">काल करा फिरै फंधक ज्यूं म्रिग पडै जैसैं बन का |</l>
          <l xml:id="GopS104,18.1">काची माटी काचा भांडा फूटत लागै ठन का |</l>
          <l xml:id="GopS104,18.2">जंम के आंवै बंधि भलांवैं सारा नांहीं तिन का |</l>
          <l xml:id="GopS104,18.3">नांनक कहै यहु लेषा पूगा ज्यूं माला का मणिका |</l>
          <l xml:id="GopS104,19.0">सुनि मेरी मनसा मनहीं मांहि सति देषि बिचार |</l>
          <l xml:id="GopS104,19.0">सिध साधिक जोगी ग्रिही तजि गये घर बार |</l>
          <l xml:id="GopS104,19.1">म्रित मंडल जग साजियौ बालू घर बार |</l>
          <l xml:id="GopS104,19.1">बिणसत बार न लागई कागद बूंदार |</l>
          <l xml:id="GopS104,19.2">कहां सभाई मींत है देषि नैंन पसारि |</l>
          <l xml:id="GopS104,19.2">एक चले हो र चल सनीं सब अपनीं बार |</l>
          <l xml:id="GopS104,19.3">जैसा सुपिनां रैंनि का तैसा संसार |</l>
          <l xml:id="GopS104,19.3">दृष्टि मांन सब बिनससी कत लग हु गंवार |</l>
          <l xml:id="GopS104,19.4">पूरा प्रभू जिनि मेविया से अस्थिर हरि द्वारि |</l>
          <l xml:id="GopS104,19.4">नानक हरि कौ दास है पैज राषि मुरारि |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
