<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>सुरतान कौं अंग लिष्यते</head>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS58,1">गतं बहुचिरं कालं सुलप भाव प्रब्रतते |</l>
            <l xml:id="GopS58,1">एक चित समाध्यांनं सुंदरी मा प्रमादए |</l>
            <l xml:id="GopS58,2">बहुत गया थोडा रह्या अब जीव सोच निवारि |</l>
            <l xml:id="GopS58,2">दादू मरणां मांडि रहु साहिब के दरबारि |</l>
            <l xml:id="GopS58,3">दरही उतैं पै रहै दिता साहिबदा षाइ |</l>
            <l xml:id="GopS58,3">नांनिक फेरि निवाजिये जे दर छडि न जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS58,4">सौधका सुनहां कूं देवै घर बाहरि काढै |</l>
            <l xml:id="GopS58,4">दादू सेवग रांम का दरबार न छाडै |</l>
            <l xml:id="GopS58,5">क्रिपा करहु कैं नां करहु द्वार न छाडूं आस |</l>
            <l xml:id="GopS58,5">दरसंन कारंनि तरफि हूं जौ लौहूं जीय मैं सास |</l>
            <l xml:id="GopS58,6">दादू जे साहिब मांनैं नहीं तऊ न छाडूं सेव |</l>
            <l xml:id="GopS58,6">इहि अवलंब निजी जिये साहिब अलष अभेव |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS58,1.0">डगमग छाडि देहु मन बौरा रे अब तौ जरे बरें बनि आवै |</l>
            <l xml:id="GopS58,1.0">लीन्हौं हाथि सिंधौरा |</l>
            <l xml:id="GopS58,1.1">होहु निसंक मगन ह्वै नाचौ लोभ मोह भ्रम बाडौ |</l>
            <l xml:id="GopS58,1.1">सूरौ कहा मरण थैं डरपै सती न सांचै भांडौ |</l>
            <l xml:id="GopS58,1.2">यहु संसार सकल है मैला रांम कहैं ते सूचा |</l>
            <l xml:id="GopS58,1.2">कहै कबीर नांव नहीं बाडूं गिरत परत चढूं ऊंचा |</l>
            <l xml:id="GopS58,2.0">हरि मारगि मस्तक दीजिये तब निकटि परम पद लीजिये टेक |</l>
            <l xml:id="GopS58,2.1">इस मारग मांहैं मरणां तिल पीछैं पाव न धरणां |</l>
            <l xml:id="GopS58,2.1">इब आगैं होइ सु होई पीछैं सोच न करणां कोई |</l>
            <l xml:id="GopS58,2.2">ज्यूं सूरा रिण झूझै वो आपा पर नहीं बूझै |</l>
            <l xml:id="GopS58,2.2">सिर साहिब काज संवारै घण घांवां आपा डारै |</l>
            <l xml:id="GopS58,2.3">सती सत गहि साचा बोलै मन निहचल निमष न डोलै |</l>
            <l xml:id="GopS58,2.3">वाकै सोच पोच जीय नावै जग देषत आप जरावै |</l>
            <l xml:id="GopS58,2.4">इस सिर सूं साटा कीजै तब अबिनासी पद लीजै |</l>
            <l xml:id="GopS58,2.4">ताका तब सिर स्याबति होवै जब दादू आपा षोवै |</l>
            <l xml:id="GopS58,3.0">संतौ सो राजा रिण सूरौ |</l>
            <l xml:id="GopS58,3.0">सेर कपूर दिनाई साधै पाव पहर मैं पूरौ |टेक |</l>
            <l xml:id="GopS58,3.1">सेंनीं भींम सबल भरि मूठी चाढि अपूरब चोषौ |</l>
            <l xml:id="GopS58,3.1">भारथ बेला हरि भजि भांजै षडग धार कौ धोषौ |</l>
            <l xml:id="GopS58,3.2">जीवनि जडी डाबडै राषै पूठि न नावै पाबौ |</l>
            <l xml:id="GopS58,3.2">सांगि चकासि फेरि सिर ऊपरि इणि बिधि बजरै आछौ |</l>
            <l xml:id="GopS58,3.3">बटवै बस्त राषि तत राघव कसि कटि सूं पट घाढौ |</l>
            <l xml:id="GopS58,3.3">सार संभालि षेलि जुध षूतौ पेलि पिसन मन टाढौ |</l>
            <l xml:id="GopS58,3.4">नांव निसूंति काढि किरमांणीं मोह मीर कूं मारै |</l>
            <l xml:id="GopS58,3.4">कहै हरदास किलौ सो जीपै भजि गोपाल गलारै |</l>
            <l xml:id="GopS58,4.0">चोट चढी जु दमां मैं रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,4.0">भाजि चले ते परलै जैहैं सनमुष रहे तिम्हां मैं |</l>
            <l xml:id="GopS58,4.1">पंच बांन गहि धनक चहोर्यौ रोके कांम कटक दल रांमैं |</l>
            <l xml:id="GopS58,4.1">सुंन्य धरंनि षुर ताली बागी माया मुंगल गह्यौ या गांमैं |</l>
            <l xml:id="GopS58,4.2">मेर तेर मैं उलटि बही है तहां सुष सागर निहिकांमैं |</l>
            <l xml:id="GopS58,4.2">क्रिस्नांनंददास सुष बैठे दांइम अलह कलांमैं |</l>
            <l xml:id="GopS58,5.0">अवधू फीटा बाद बिषै बन सूका पहर पात निस झडिया |</l>
            <l xml:id="GopS58,5.0">अवधि अगाध उह्री नहीं आवै सूरा नींकलि लडिया |टेक |</l>
            <l xml:id="GopS58,5.1">कूड कपाट तुरत भौ टूटा संक सेनि दल भागा |</l>
            <l xml:id="GopS58,5.1">मींच मसोसि डाढ तलि दीन्हीं तब निरभै सुमिरन लागा |</l>
            <l xml:id="GopS58,5.2">भरम भुजागल बिन षप षूली परचै नैंण पहूंता |</l>
            <l xml:id="GopS58,5.2">सील संतोष सहज घर पाया नांव निडर भजि सूता |</l>
            <l xml:id="GopS58,5.3">नांहीं निबल सबल बुधि साही गुर गंमि गैला लाधा |</l>
            <l xml:id="GopS58,5.3">कहै हरदास सुरति सजि डोरी मन राजा मुषि बाधा |</l>
            <l xml:id="GopS58,6.0">सुरही डभगभ हूंकि ना गहि गहि गिलवै |</l>
            <l xml:id="GopS58,6.0">सुर कसींन बाज संध बंध कौंण मिलवै |</l>
            <l xml:id="GopS58,6.1">मैरी सर संधि बंधि अनल कवल षिलवै |</l>
            <l xml:id="GopS58,6.1">तिहि मधि कोकिला सुर चक्रवाकि भिलवै |</l>
            <l xml:id="GopS58,6.2">तिहि मधि जोति अप्रमेव उनमनीं कि झिलवै |</l>
            <l xml:id="GopS58,6.2">कील्ह करण भ्रंग राज तत थेई ढिलवै |</l>
            <l xml:id="GopS58,7.0">तिठ सुंन्य जूह सकल दुठ इंठ ठांइणे |</l>
            <l xml:id="GopS58,7.0">गगन अमल अकल सकल तेई सुंन्य गांइणे |</l>
            <l xml:id="GopS58,7.1">ते मूल डाल गाल चाल दाल बिवाइणे |</l>
            <l xml:id="GopS58,7.1">ते अछ बछ रछ छछ बछ छछ छांइणें |</l>
            <l xml:id="GopS58,7.2">ते उंवंण कूंवंण कूंवंण उंवंण उवंण दांण घांइणें |</l>
            <l xml:id="GopS58,7.2">कील्ह करण षत्रवट तेन मन रांइणें |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.0">क्यूं भाजै सेवग तेरा ऐसा सिरि साहिब मेरा |टेक |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.1">जाकैं धरती गगन अकासा जाकैं चंद सूर कविलासा |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.1">जाकै तेज पवन जल साजा जाकैं पंच तत के बाजा |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.2">जाकै अठारह भार बनमाला गिर परबत दींन दयाला |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.2">जाकै साइर अनंत तरंग जाकै चौरासी लष संगा |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.3">जाकै ऐसे लोक अनंता रचि राषे बिधि बहु भंता |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.3">जाकै ऐसा षेल पसारा सब देषै कौतिगहारा |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.4">जाकै काल मींच डर नांहीं सो बरति रह्या सब मांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.4">मनि भावै षेलै षेला ऐसा है आप अकेला |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.5">जाकै ब्रह्म ईस सुर बंदा सब मुनिजन लागे अंगा |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.5">जाकै साध सिध सब मांहीं परपूर्ण परमिति नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.6">सोई भांनैं घडै संवारै जुग केते कबहूं न हारै |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.6">ऐसा हरि साहिब पूरा सब जीवनि आतम मूरा |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.7">सो सबहिन की सुधि जांनैं जो जैसा तैसी बांनैं |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.7">श्रबगी रांम सयांनां हरि करै स होइ निदांनां |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.8">जे हरि जन सेवग भाजै तौ ऐसा साहिब लाजै |</l>
            <l xml:id="GopS58,8.8">इब मरण मांडि हरि आगैं तब दादू बांण न लागै |</l>
            <l xml:id="GopS58,9.0">हरि भजतां किम भाजिये रे भागां भल नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS58,9.0">भागैं भल क्यूं पाईये पछितावै मांहीं |टेक |</l>
            <l xml:id="GopS58,9.1">सूरौ सो सहजैं भिडै सार उरि झेलै |</l>
            <l xml:id="GopS58,9.1">रिण रोक्यां भाजै नहीं ते मांण न मेलै |</l>
            <l xml:id="GopS58,9.2">सती सत साचा गहै मरणैं न डराई |</l>
            <l xml:id="GopS58,9.2">प्रांण तजै जग देषतां पीवडौ उरि लाई |</l>
            <l xml:id="GopS58,9.3">प्रांण पतंगा इम तजै वो अंग न मोडै |</l>
            <l xml:id="GopS58,9.3">जोबन जालै जोति सूं नैंनां भल जोडै |</l>
            <l xml:id="GopS58,9.4">सेवग सो स्वांमीं भजै तन मन तजि आसा |</l>
            <l xml:id="GopS58,9.4">दादू दर्शन ते लहैं सुष संगम पासा |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS58,7">मरिबे ऊपरि एक पग करता करै सु होइ |</l>
            <l xml:id="GopS58,7">दादू साहिब कारणैं ताला बेली मोहि |</l>
            <l xml:id="GopS58,8">रांणां रिण रूतौ नर नांहीं करै नां फुनि नवैं न संचरै |</l>
            <l xml:id="GopS58,8">धंनि जनम ताही कौ गिणां मरै एक तजि जांहि घणां |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS58,10.0">रे उलिगांणां रांम का तूं निरभै कांइ न होई रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,10.0">चढ्यौ बिलहणैं रांम कै थारै बांण न लागै कोई |</l>
            <l xml:id="GopS58,10.1">षेत बुहार्यौ सूरिवां मरणैं तैं न डराई रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,10.1">काइर काइर भाजि गया सूर मुहें मुहि षांईं रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,10.2">काटर तुरी न पलांणियैं रिण झूझंती बारो रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,10.2">चुणि चुणि मांझीं मारि नैं कौला का असवारो रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,10.3">बाई बाई कांई कर्यौ बांयां भगति न होई रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,10.3">ज्यांह बांयां मैं हरि बसै तूं त्यांह बांयां मुष जोई रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,10.4">इक कांमीं अर लोभियां निगुणां भगति न होई रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,10.4">भगति करैला रांम का जिनि तन मन लज्या षोई रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,10.5">राणीं होती राव कै करती लज्या कारो रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,10.5">प्यंड पडैं गनिका भई ताकौ षसंम भयौ संसारो रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,10.6">जे चेरी तौ रांम की और सकल की मारी रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,10.6">रांम कपच गलि पहरि करि निरभै कियौ सरीरौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,10.7">सोझा संसौ जे करैं ते माया रंगि राता रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,10.7">सदा सुरंगा रांम का जे रांम अमलि रसिमाता रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,11.0">रांम रंगि रातौ मनां षेत बुहारै रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,11.0">अरिदल परिदल पांचूं पालै सहज सुरति सूं मारै रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,11.1">सील सनाह षिमां करि षेडौ सत हथियार संबाहै |</l>
            <l xml:id="GopS58,11.1">कपट किंवाड कनारै कीया बिसर्यौ पांचां बाह रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,11.2">लागै पडै पडै फिरि ऊठै अंतरि इसी उभारै |</l>
            <l xml:id="GopS58,11.2">बिकराल भुवाल अषाडै ऊतरि हरि हरि करै न हारै रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,11.3">साच सोर तिहि ठौर सुरति दे ब्रह्म अगनि सूं लाया |</l>
            <l xml:id="GopS58,11.3">कांम क्रोध पलीतै पहलै गुर कै ग्यांनि गुडाया रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,11.4">हूई हबस धबस धरणीं परि नादैं गगन गाज्या |</l>
            <l xml:id="GopS58,11.4">जीती राडि तहां मन हांर्या अनहद बाजा बाज्या रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,11.5">गंग जमुन बिचि अंतर बेध्या करणां था सो कीया |</l>
            <l xml:id="GopS58,11.5">बषनां बिडद दियौ हरि ज्यांह नैं झूझ्या ते ऊबरिया रे |</l>
            <l xml:id="GopS58,12.0">क्यूं लीजै गढ बंका रे भाई दोवड षोट अरु तेवड षाई |</l>
            <l xml:id="GopS58,12.1">कांम किवार सुष दुष दरवांनीं पाप पुंनि दरवाजा |</l>
            <l xml:id="GopS58,12.1">क्रोध परधांन लोभ बड दूंदर मन मै वासी राजा |</l>
            <l xml:id="GopS58,12.2">स्वाद सनाह टोप ममिता कौ कुबधि कमांण चढाई |</l>
            <l xml:id="GopS58,12.2">त्रिस्नां तीर रहै घट भीतरि सुबुधि हाथि नहीं आई |</l>
            <l xml:id="GopS58,12.3">प्रेम पलीता सुरति नालि करि गोला ग्यांन चलाया |</l>
            <l xml:id="GopS58,12.3">ब्रह्म अगनि मे दीया पलीता एकैं चोट ढहाया |</l>
            <l xml:id="GopS58,12.4">सत संतोष ले लरनैं लागे तोरे दस दरवाजा |</l>
            <l xml:id="GopS58,12.4">साध संगति अरु गुर की क्रिपा थैं पकर्यौ गढ का राजा |</l>
            <l xml:id="GopS58,12.5">भगवंत भीर सकति सुमरण की काटि कर्म की पासी |</l>
            <l xml:id="GopS58,12.5">दास कबीर चढे गढ ऊपरि राज दीया अबिनासी |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS58,9">दादू जे हरि को पकरै इन ऊपरि तौ कांम कटकदल जांहि कहां |</l>
            <l xml:id="GopS58,9">लालच लोभ क्रोध कत भाजै प्रगटि रहे हरि जहां तहां |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS58,13.0">बदंत गोरषनाथ काया गढ लीवा काया गढ लीया जुगे जुगि जीवा |</l>
            <l xml:id="GopS58,13.1">काया गढ भींतरि नवलष षाई जंत्र फिरै गढ लीया न जाई |</l>
            <l xml:id="GopS58,13.2">ऊंचा ऊंचा परबत झिलि मिलि षाई कोटडी का पांणीं पुंनीं गढ जाई |</l>
            <l xml:id="GopS58,13.3">इह नहीं उहां नहीं गगन मंझारी सुंनि मंडल मैं रहणि हमारी |</l>
            <l xml:id="GopS58,13.4">आदिनाथ नाती मछिंद्रनाथ पूता काया गढ जीता गोर्ष अवधूता |</l>
            <l xml:id="GopS58,14.0">आंऊं नहीं जांऊं निरंजन नाथ की दुहाई |</l>
            <l xml:id="GopS58,14.0">प्यंड ब्रह्मंड षोजतां अम्हे सब सिधि पाई |टेक |</l>
            <l xml:id="GopS58,14.1">काया गढ भीतरि नवलष षाई दसवैं द्वारि अवधू ताली लाई |</l>
            <l xml:id="GopS58,14.2">काया गढ भींतरि देव देहुरा कासी सहज सुभाइ मिले अबिनासी |</l>
            <l xml:id="GopS58,14.3">बदंत गोरषनाथ सुणौं नर लोई काया गढ जीतैगा नर बिरला कोई |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS58,10">अस्थांन बिन नग्री अलेष दरवाजा सत संतोष बजीरं |</l>
            <l xml:id="GopS58,10">पंच चोर गहि पडदार जीत्या ते जोगी बलबीरं |</l>
            <l xml:id="GopS58,11">बिचार मंत्री बमेक पाइक चित चेतनि कोटवालं |</l>
            <l xml:id="GopS58,11">नवलषि घाटी मन ले रुंधिवा तब जीति लीया जंमकालं |</l>
            <l xml:id="GopS58,12">बिषै कलपनां पग दे चंपी धोषा बंधि बहाया |</l>
            <l xml:id="GopS58,12">कहि प्रिथीनाथ तब अदल भणींजै सुषी बसै गढ काया |</l>
            <l xml:id="GopS58,13">रहणि हमारी तषत भणींजै मन पवन दोइ घोडा |</l>
            <l xml:id="GopS58,13">सबद हमारा षरतर षांडा जिनि जंम सूं कीया नबेडा |</l>
            <l xml:id="GopS58,14">गगन हमारा बाजा बाजैंहि मूल मंत्र भल हाथी |</l>
            <l xml:id="GopS58,14">संसै का बल गुरमुष तोड्या पंच पुरिष मेरै साथी |</l>
            <l xml:id="GopS58,15">जुगति हमारी छत्र सिंघासंन सजह सक्ति रिण वासं |</l>
            <l xml:id="GopS58,15">कहि प्रिथीनाथ ते महा बिचण मंदिर रच्या अकासं |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS58,15.0">बाबा मर्द मदां"र् गोइ ए दिल पाक करि दंम धोइ |</l>
            <l xml:id="GopS58,15.1">तरक दुंनियां दूरि करि दिल फरज फारिक होइ |</l>
            <l xml:id="GopS58,15.1">पैवस्त परव्रदिगार सूं आकिलां सिरि सोइ |</l>
            <l xml:id="GopS58,15.2">मनीं मुरदां हिरस फांनीं न्फस रा पैमाल |</l>
            <l xml:id="GopS58,15.2">बदी रां बरतरफ करदां नांव नेकी ष्याल |</l>
            <l xml:id="GopS58,15.3">ज्यंदगांनीं मुर्द बासिद कुंज कादिरकार |</l>
            <l xml:id="GopS58,15.3">तालिबां राहक हासिल पासवांनीं यार |</l>
            <l xml:id="GopS58,15.4">मर्द मदां"र् सालिकां सिरि आसिकां सुलतांन |</l>
            <l xml:id="GopS58,15.4">हजूरी हुसियार दादू इहैगो मैदांन |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS58,16">प्रिथ्वी के तत्व हम महल रचीबा आप कै भरीलै भंडारं |</l>
            <l xml:id="GopS58,16">तेज कै तत्व हम दीपक बालिबा बाई कै करीलै बिचारं |</l>
            <l xml:id="GopS58,17">आकास का तत्व बांमैं करीबा मलेबा मन राइ का मांनं |</l>
            <l xml:id="GopS58,17">सुंनि सिंघासंण संतोष दुलीचा बैसिबा प्रांण पुरिस का दीवांनं |</l>
            <l xml:id="GopS58,18">आसंण बैसंण सहज कटक ई सील सनाह अति ध्यांनं |</l>
            <l xml:id="GopS58,18">प्रथम बलि निंद्रा गढ तोडं जेते देह असथांनं |</l>
            <l xml:id="GopS58,19">मन पवन मेरै हस्ती घोडा ग्यांन षडग हथियारं |</l>
            <l xml:id="GopS58,19">कहि प्रिथीनाथ संग्रांम रचीलै जीते बिमष संसारं |</l>
            <l xml:id="GopS58,20">कांम क्रोध ए दोऊ बल जीत्या जीति लिया पतिपाडं |</l>
            <l xml:id="GopS58,20">इतनां जीति अंतरगति पैसै तब मन सूं करै अषाडं |</l>
            <l xml:id="GopS58,21">प्रथम बल काया गढ जीते मन गहि रहे निवासं |</l>
            <l xml:id="GopS58,21">ए पांचौं चोर जीति बसि कये जे जगि करत बिनासं |</l>
            <l xml:id="GopS58,22">अगम कोटडी अवघट दरवाजा मांहि अलष का बासा |</l>
            <l xml:id="GopS58,22">चेतंनि रावल पहरै दे करि यौं बसि करूं मै वासं |</l>
            <l xml:id="GopS58,23">जै भाजि पडै तौ सतगुर लाजै आगैं पंथ दुहेला |</l>
            <l xml:id="GopS58,23">अजरा मांरि अंमर पद जीतै तब पद प्यंडहि मेला |</l>
            <l xml:id="GopS58,24">सूरा रण आरण चढि जूझ पूरा ग्यांन बिचारै |</l>
            <l xml:id="GopS58,24">इहै देह सरूप बिषै बसि बूडै बिरला पार उतारै |</l>
            <l xml:id="GopS58,25">पंच दल मोडिबा काया गढ तोडिबा अहि निसा झूझिबा मारि मीरं |</l>
            <l xml:id="GopS58,25">आप कूं मेटिबा ब्रह्म सूं भेटिबा गगन आसंन करि होइ थीरं |</l>
            <l xml:id="GopS58,26">चेता रेतिबा आपा न रेतिबा पंच की मेटिबी आसा |</l>
            <l xml:id="GopS58,26">बदंत गोरषनाथ सत्य ते सूरिवां उनमन मन मैं बासा |</l>
            <l xml:id="GopS58,27">बडा मै वासा काया जीती मन सूं करि हथियारं |</l>
            <l xml:id="GopS58,27">कहि प्रिथीनाथ मेरी तहां कटक ई जिनि मुसिया सकल संसारं |</l>
            <l xml:id="GopS58,28">सोऊं तौ हाथि न आवई जागूं तौ भागा जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS58,28">मन हीं सेती झूझणां बाघ हुवा जग षाइ |</l>
            <l xml:id="GopS58,29">राजा षाए राज मैं अरु पंडित कोटि अनंत |</l>
            <l xml:id="GopS58,29">मन का जीत्या बाहिरा सब जगु देष्या जंत |</l>
            <l xml:id="GopS58,30">गंण गंध्रप जिनि सबै संघार्या दल बल का अधिकारी |</l>
            <l xml:id="GopS58,30">सो दूंदर हंम बसि करि लीया जिस जीत्यां बल भारी |</l>
            <l xml:id="GopS58,31">मन जीत्या तिनि त्रिभुवन जीत्या जीती सुंदर काया |</l>
            <l xml:id="GopS58,31">गलै पाव दे जौंरा जीत्या जीती अप्रबल माया |</l>
            <l xml:id="GopS58,32">उतपति परलै दोऊ जीत्या कहि प्रिथानाथ ए भारी |</l>
            <l xml:id="GopS58,32">बिषम झूझ घरि पुरिष पहूंता तिस घरि रहणि हमारी |</l>
            <l xml:id="GopS58,33">प्रिथीनाथ जिनि मन अपणां बसि किया ताथैं बडा न कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS58,33">अठसठि तीर्थ कोटि जगि जाकै दर्शन हीं फल होइ |</l>
            <l xml:id="GopS58,34">नांनिक जे तूं सचा बांणियां तौ सची हाट पसारि |</l>
            <l xml:id="GopS58,34">अंदरि झाडू देइ करि बाहरि कूडा डारि |</l>
            <l xml:id="GopS58,35">फरीदा मन मैंदांन करि टोवा टिवा ढाहि |</l>
            <l xml:id="GopS58,35">तौ तेरे संगि न आवई दोजग हंदी भाहि |</l>
            <l xml:id="GopS58,36">कबीर सोई सूरिवां जु मन सूं मांडै झूज |</l>
            <l xml:id="GopS58,36">पंच पयादा पाडि ले दूरि करि सब दूज |</l>
            <l xml:id="GopS58,37">पंचषंडा अधिक बलिवंडा मनराइ मैमंता गाजै |</l>
            <l xml:id="GopS58,37">बिषम लहरि कंद्रप की उठै हो सिधौ तब कौंण झूझै कौंण भाजै |</l>
            <l xml:id="GopS58,38">सोई सूर जे मन गहै निमष न चालनैं देइ |</l>
            <l xml:id="GopS58,38">जबही दादू पग भरै तबही पाकडि लेइ |</l>
            <l xml:id="GopS58,39">सेवग सूरा रांम का सोई कहैगा रांम |</l>
            <l xml:id="GopS58,39">दादू सूर सनमुष रहै नहीं काइर का कांम |</l>
            <l xml:id="GopS58,40">कायर कांमि न आवई यहु सूरे का षेत |</l>
            <l xml:id="GopS58,40">तन मन सौंपै रांम कूं दादू सीस सहेत |</l>
            <l xml:id="GopS58,41">पीछे कूं पग नां भरै आगे कूं पग देइ |</l>
            <l xml:id="GopS58,41">दादू यहु मत सूर का अगम ठौर कूं लेइ |</l>
            <l xml:id="GopS58,42">दादू कोई पीछैं हेला जिनि करै आगैं हेला आव |</l></l>
            <l xml:id="GopS58,42">आगैं एक अनूप है नहीं पीछे का भाव |</l>
          <l xml:id="GopS58,43">कबीर आ रंनि पैसि करि पीछैं रहै स सूर |</l>
          <l xml:id="GopS58,43">सांईं सूं सनमुष भया रहसी सदा हजूर |</l>
          <l xml:id="GopS58,44">कबीर हीरा बनिजिया महगे मोलि अपार |</l>
          <l xml:id="GopS58,44">हाड गल्या माटी गली सिर साटै ब्यौहार |</l>
          <l xml:id="GopS58,45">सूरा झूझै गिर दसूं इक दिसि सूर न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS58,45">कबीर यौं बिन सूरिवां भला न कहसी को |</l>
          <l xml:id="GopS58,46">जैमल कायर क्या भया सूरातन की बार |</l>
          <l xml:id="GopS58,46">साहिब कौं सिर सौंपतां सोचै कहा गंवार |</l>
          <l xml:id="GopS58,47">जैमल कायर कै मनि काहिली सूरा कै सचभाव |</l>
          <l xml:id="GopS58,47">सूरौ अपणौं साच दे को झूझौ को जाव |</l>
          <l xml:id="GopS58,48">जैमल साचा सूरिवां काटि षडग जब लेइ |</l>
          <l xml:id="GopS58,48">घांवां भरिया घूंमता पाछा पाव न देइ |</l>
          <l xml:id="GopS58,49">जैमल पेलै सगली मांड कूं आपन पाछा देइ |</l>
          <l xml:id="GopS58,49">सिर कै साटै सूरिवां नांव निरंजन लेइ |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS58,16.0">भगति दुहेली केवल रांम की नहीं कायर कौं कांम |</l>
          <l xml:id="GopS58,16.0">सीस उतारै हाथि करि सो लीसी हरि नांम |</l>
          <l xml:id="GopS58,16.1">सूरै सार संबाहिया छाडी तन की आस |</l>
          <l xml:id="GopS58,16.1">पुत्र पिता भाई तजे परहरि भोगबिलास |</l>
          <l xml:id="GopS58,16.2">सती न पाछा सोचिया तजी षलक की कांण |</l>
          <l xml:id="GopS58,16.2">तन धन साजन सब तजे ढेर भई मैंदांणि |</l>
          <l xml:id="GopS58,16.3">अगनि कारौत सूली जिसी षांडा धार षरसांण |</l>
          <l xml:id="GopS58,16.3">कठिन भगति करतार की कोई एक चलै सुजांण |</l>
          <l xml:id="GopS58,16.4">काला नाग षिलांवणां नट की बिद्या बिचारि |</l>
          <l xml:id="GopS58,16.4">सूरबीर का बिचार है कायर आवै हारि |</l>
          <l xml:id="GopS58,16.5">पांचूं इंद्री पाप दिसि कबहूं जांन न देइ |</l>
          <l xml:id="GopS58,16.5">सूषिम मोटा गुण तजै मनसा थिर करि लेइ |</l>
          <l xml:id="GopS58,16.6">सब थैं न्यारा मन करै देह थकां घरि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS58,16.6">प्रेम प्रीति ल्यौ सुरति गहि सुंनि मैं रहै समाइ |</l>
          <l xml:id="GopS58,16.7">सावधांन सबही दिसा सुमिरण भूलै नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS58,16.7">सोझा जे गुरमुषि मरै न पडै ग्रभ कुंड मांहि |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS58,50">दादू जीवत मृतक होइ करि मारग मांहीं आव |</l>
          <l xml:id="GopS58,50">पहली सीस उतारि करि पीछैं धरिये पाव |</l>
          <l xml:id="GopS58,51">दादू म्रितक तबही जांणियैं जब गुण इंद्री नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS58,51">तन मन आपा मिटि गया तब ब्रह्म समांनां मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS58,52">दादू मारग साध का षरा दुहेला जांनि |</l>
          <l xml:id="GopS58,52">जीवत म्रितक ह्वै चलै रांम नांम नींसानि |</l>
          <l xml:id="GopS58,53">दादू मारग कठिन है जीवत चलै न कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS58,53">सोई चलिहै बापुरा जो जीवत मृतक होइ |</l>
          <l xml:id="GopS58,54">म्रितक होवै सो चलै निरंजन की बाट |</l>
          <l xml:id="GopS58,54">दादू पावै पीव कूं लंघै औघट घाट |</l>
          <l xml:id="GopS58,55">जब मन म्रितक ह्वै रहै इंद्री बल भागा |</l>
          <l xml:id="GopS58,55">काया के सब गुण तजै निरंजन लागा |</l>
          <l xml:id="GopS58,56">आदि अंति मधि एकरस तूटै नहीं धागा |</l>
          <l xml:id="GopS58,56">दादू एकै रहि गया तब जांणीं जागा |</l>
          <l xml:id="GopS58,57">दादू मैं तैं मिटि गई तब पूर्न ब्रह्म प्रकास |</l>
          <l xml:id="GopS58,57">दादू षोई आपणीं लज्या कुल की कार |</l>
          <l xml:id="GopS58,58">मांनि बडाई पति गई तब सनमुष सिरजनहार |</l>
          <l xml:id="GopS58,58">दादू जब लग लालच जीव का तब निरभै हूवा न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS58,59">काया माया मन तजै तब चौडै रहै बजाइ |</l>
          <l xml:id="GopS58,60">गजं सिंघं जोगेसुरं छत्रपती तथीव च: |</l>
          <l xml:id="GopS58,60">एता ग्रिहे न सोभंत मैदांनि सोभंति सर्बदा |</l>
          <l xml:id="GopS58,61">बने सीहं गुफा सरपं देवलि सिला डगमगं |</l>
          <l xml:id="GopS58,61">भरथरी मनि नि:श्चलं बर्षि रे मेहा न्रिदई |</l>
          <l xml:id="GopS58,62">त्रिणंत सिज्या बनोबासी ऊपरि अंबर छाया |</l>
          <l xml:id="GopS58,62">भरथरी मनि नि:श्चलं घोरि घोरि बरसि हो इंद्र के राया |</l>
          <l xml:id="GopS58,63">मेघा नांच धटा घटा घंटा घटा: बृजी जोति चकंमकी चकमकी:|</l>
          <l xml:id="GopS58,63">द्रिस्यते मिंडको सकको बको कक बको: एवं रजनी पूरते अंबु |</l>
          <l xml:id="GopS58,64">सुमारगोपि न द्रिस्ते तदि ग्रिह सुमिरंत भरथरी |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
