<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>करुणां बीनती कौं अंग | गुंण संबूह की पुकार</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS78,1.0">माधौ भीतरि मरहु हेली</l>
          <l xml:id="GopS78,1.0">अबला कौ बल कहा गुसांईं परतषि जाइ न पेली</l>
          <l xml:id="GopS78,1.1">ए अनेक मैं एक गुसांईं कहौ कहा बसु मेरा</l>
          <l xml:id="GopS78,1.1">षेत की पहुंचि कहां लूं राषै षसम न करई फेरा</l>
          <l xml:id="GopS78,1.2">तुम्ह शो बैद न वोषदि औरै मंत्र और नहीं जांनां</l>
          <l xml:id="GopS78,1.2">ब्याधि असाधि अगाध दयानिधि पचि पचि गये सयांनां</l>
          <l xml:id="GopS78,1.3">जिन कूं तुम्ह हरि कारी कीन्हीं बिथा और नहीं ब्यापी</l>
          <l xml:id="GopS78,1.3">नांमदेव कहै नहीं बसु मेरा क्रिपा करौ दुष कापी</l>
          <l xml:id="GopS78,2.0">मैं तेरी सरना गता सुनि त्रिभुवन नाथ</l>
          <l xml:id="GopS78,2.0">माया निरति करै नटी म्रदत मम माथ</l>
          <l xml:id="GopS78,2.1">ऊपरि संत सबै कहै अंतहकरण बिकार</l>
          <l xml:id="GopS78,2.1">कठिन ब्याधि कलि केसवा किहि करूं पुकार</l>
          <l xml:id="GopS78,2.2">मैं अकेल जन दुवला बैरी बलिवंत</l>
          <l xml:id="GopS78,2.2">रष्या करौ करुणामई भगवंत अनंत</l>
          <l xml:id="GopS78,2.3">कांम क्रोध मद मंछरा अभिमांन सहाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,2.3">अनेक एक कूं पीडवै दुष सह्या न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,2.4">घर बन स्वर्ग नर्क मैं मोहि तुम्हारी आस</l>
          <l xml:id="GopS78,2.4">जगंनाथ जिनि बीसरौ कहै माधौ दास</l>
          <l xml:id="GopS78,3.0">कैसैं कै आंऊं सरन दींननि अभै करन</l>
          <l xml:id="GopS78,3.0">बैरी हैं बहुत सुनियैं दुष हरन</l>
          <l xml:id="GopS78,3.1">रसनां रसहि करत अपनैं बस</l>
          <l xml:id="GopS78,3.1">माया नहीं देति नैंकु तुम ज्यूं पग धरन</l>
          <l xml:id="GopS78,3.1">सगुन सबद साधि श्रवन राषत बांधि नासिका सुगंध</l>
          <l xml:id="GopS78,3.1">छर्यौ चाहत छरनि</l>
          <l xml:id="GopS78,3.2">लोचन बिषै मैं सांनि परस्यौं कांमि निकांम</l>
          <l xml:id="GopS78,3.2">कूप मैं लाग्यौ पर न दींन हूं बैरी सबर</l>
          <l xml:id="GopS78,3.2">भटक्यौ चौरासी घर पूरौ दीजै</l>
          <l xml:id="GopS78,3.2">ए ते पर सूर हैं चरन</l>
          <l xml:id="GopS78,4.0">सु कछुकरौ हो सु कछुकरौ सु कछुकरौ प्रभुदीनदयाल</l>
          <l xml:id="GopS78,4.0">जिहि बिधि जनु छिन चरन न बिसरै करुना सागर हो गोपाल</l>
          <l xml:id="GopS78,4.1">इंद्री अजित अबुधि बिषिया रत मन की अनु दिन उलटी चाल</l>
          <l xml:id="GopS78,4.1">कांम क्रोध मद लोभ महामत निसदिन नाथ फिरूं बेहाल</l>
          <l xml:id="GopS78,4.2">जग्य जोग जप तप तीर्थ ब्रत इन मैं एकौ अंकु न भाल</l>
          <l xml:id="GopS78,4.2">कहा करूं किहि भांति रिझांऊं तुम्ह कूं सुंदर श्री हरिलाल</l>
          <l xml:id="GopS78,4.3">तुम सरबग्य सकल बिस्व पूरन असरन सरन जगत प्रतिपाल</l>
          <l xml:id="GopS78,4.3">क्रिपा निधांन सूर की यह गति का सूं क्रिपन कहूं इहि काल</l>
          <l xml:id="GopS78,5.0">रांम राइ का सनि करूं पुकारा</l>
          <l xml:id="GopS78,5.0">ऐसे तुम्ह साहिब जांन निहारा</l>
          <l xml:id="GopS78,5.1">इंद्री सबल निबल मैं माधौ बहुत करैं बरियाई</l>
          <l xml:id="GopS78,5.1">ले धरि जांहि तहां दुष पइये बुधि बल कछू न बसाई</l>
          <l xml:id="GopS78,5.2">मैं बपुरौ कहा अलप मूढ मति कहा भयौ जे लूटे</l>
          <l xml:id="GopS78,5.2">मुनि जन सती सिध अरु साधिक तेऊ न यापै छूटे</l>
          <l xml:id="GopS78,5.3">जोगी जती तपी सिन्यासी अहिनिसि षोजैं काया</l>
          <l xml:id="GopS78,5.3">मै मेरी करि बहुत बिगूते बिषै बाधि जगु षाया</l>
          <l xml:id="GopS78,5.4">एकत छाझि जांहि घर घनीं तिन भी बहुत उपाया</l>
          <l xml:id="GopS78,5.4">कहै कबीर कछू संमझि न परई बिषम तुम्हारी माया</l>
          <l xml:id="GopS78,6.0">मैं जन भूलौ तूं समझाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,6.0">चित चंचल रहै न अटक्यौ बिषै बन कूं जाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,6.1">संसार सागर मांहि भूलौ थक्यौ करत उपाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,6.1">मोहनी माया बाघनीं थैं राषिलै रांम राइ</l>
          <l xml:id="GopS78,6.2">गोपाल सुनि इक बीनती सुमति तनि ठहराइ</l>
          <l xml:id="GopS78,6.2">कहै कबीर यहु कांम निरप है मारै सब कूं ढाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,7.0">कहा करूं कैसैं तिरूं भौजल अतिभारी</l>
          <l xml:id="GopS78,7.0">तुम्ह सरनागति केसवे राषि राषि मुरारी</l>
          <l xml:id="GopS78,7.1">घर तजि बन षंडि जाइये षनि षइये कंदा</l>
          <l xml:id="GopS78,7.1">बिषै बिकार न छूटई ऐसा मनं मंदा</l>
          <l xml:id="GopS78,7.2">बिष बिषिया की बासनां तजूं तजी न जाई</l>
          <l xml:id="GopS78,7.2">अनेक जतन करि सुरझि हूं फुंनि फुंनि उरझाई</l>
          <l xml:id="GopS78,7.3">जीव अबुत जोबन गया कछू कीया न नीका</l>
          <l xml:id="GopS78,7.3">यहु हीरा निरमोलि का कौडी बर बीका</l>
          <l xml:id="GopS78,7.4">कहै कबीर सुनि केसवे तूं सकल बियापी</l>
          <l xml:id="GopS78,7.4">तुम समांन दाता नहीं हम से नहीं पापी</l>
          <l xml:id="GopS78,8.0">है सही बिषै बिष प्रांन पति प्रीति मेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,8.0">कहत हूं सुनत गोबिंद गुन रटत नहीं दुर्ग दुर्बासनां हिर्द केरी</l>
          <l xml:id="GopS78,8.1">चोर बटपार ठग रोकि दह दिसि रहे</l>
          <l xml:id="GopS78,8.1">बोल बोलत सबै लेत घेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,8.1">जांउ जिह वोर तिहि ठौर कुछ कुसल नहि</l>
          <l xml:id="GopS78,8.1">ग्यांन धन हीं न पांऊं न सेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,8.2">काल गति गहन गति देषि हूं तजत नहि</l>
          <l xml:id="GopS78,8.2">देह ग्रेहादि सुष दुष ढेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,8.2">भूलि भव बंन पर्यौ पार पांऊं नहीं</l>
          <l xml:id="GopS78,8.2">अरझि नष सिष रही करम जेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,8.3">कहत बुज ऊंच करि स्वांमि श्रीरांम मुनि</l>
          <l xml:id="GopS78,8.3">दूरि मो तेरही भगति तेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,8.3">देषि परमांनंद हाल ऐसे भये</l>
          <l xml:id="GopS78,8.3">एक संत संग बिन बूड बेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,9.0">माधौ कब करि हौ दया</l>
          <l xml:id="GopS78,9.0">कांम क्रोध अहंकार ब्यापै नां छूटै माया</l>
          <l xml:id="GopS78,9.1">उत्पति बिंद भयौ जा दिन थैं कब हूं सच नहीं पायौ</l>
          <l xml:id="GopS78,9.1">पंच चोर संगि लाइ दिये हैं इन संगि जनम गवायौ</l>
          <l xml:id="GopS78,9.2">तन मन डस्यौ भुजंग भांमिनीं लहरी वार न पारा</l>
          <l xml:id="GopS78,9.2">सो गारडू मिल्यौ नहीं कब हूं पसर्यौ बिष बिकराला</l>
          <l xml:id="GopS78,9.3">कहै कबीर यहु कासूं कहिये यहु दुष कोई न जांनैं</l>
          <l xml:id="GopS78,9.3">देहु दीदार बिकार दूरि करि तब मेरा मन मानैं</l>
          <l xml:id="GopS78,10.0">गोबिंद राष हु अपनी वोट</l>
          <l xml:id="GopS78,10.0">कांम क्रोध भये बट पारे तकि मारैं उर चोट</l>
          <l xml:id="GopS78,10.1">बैरी पांच सबल संगि मेरे मारग रोकि रहे</l>
          <l xml:id="GopS78,10.1">काल अहेडी बधिक ह्वै लागे ज्यूं जीय बाज गहे</l>
          <l xml:id="GopS78,10.2">ग्यांन ध्यांन हिरदै हरि लीन्हां संगि हीं घेरि रहे</l>
          <l xml:id="GopS78,10.2">समझि न परई बाप रमईया तुम्ह बिन सूल सहे</l>
          <l xml:id="GopS78,10.3">सरणि तुम्हारी राषहु गोबिद इन सूं संग न दीजै</l>
          <l xml:id="GopS78,10.3">इनकै संगि बहुत दुष पाया दादू कूंगहि लीजै</l>
          <l xml:id="GopS78,11.0">हमारे तुम्हीं हौ रषि पाल |</l>
          <l xml:id="GopS78,11.0">तुम्ह बिन और नहीं को मेरे भौ दुष मेटनहार |</l>
          <l xml:id="GopS78,11.1">बैरी पांच निमष नहीं न्यारे रोकि रहे जम काल |</l>
          <l xml:id="GopS78,11.1">हा जगदीस दास दुष पावै स्वांमीं करहु संभाल |</l>
          <l xml:id="GopS78,11.2">तुम्ह बिन रांम दहैं ए दूंदर दसूं दिसा सब साल |</l>
          <l xml:id="GopS78,11.2">देषत दींन दुषी क्यूं कीजै तुम्ह हौ दीन दयाल |</l>
          <l xml:id="GopS78,11.3">निरभै नांव हेत हरि दीजै दरसन परसन लाल |</l>
          <l xml:id="GopS78,11.3">दादू दींन लींन करि लीजै मेटौ सबै जंजाल |</l>
          <l xml:id="GopS78,12.0">मोहन दुष दीरघ तूं निवार मोहि संतावै बार बार |</l>
          <l xml:id="GopS78,12.1">कांम कठिन घट रहै मांहि ताथैं ग्यांन ध्यांन दोऊ उदै नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS78,12.1">गति मति मोहन बिकल मोर ताथैं चीति न आवै नांव तोर |</l>
          <l xml:id="GopS78,12.2">पंचूं दूंदर देह पूरि ताथैं सहज सील सत रहै दूरि |</l>
          <l xml:id="GopS78,12.2">सुधि बुधि मेरी गई भाजि ताथैं तुम्ह बिसरे महाराजि |</l>
          <l xml:id="GopS78,12.3">क्रोध न कबहूं तजै संग ताथैं भाव भजन का होइ भंग |</l>
          <l xml:id="GopS78,12.3">समझि न काई मन मझारि ताथैं चरन बिमुष भये श्री मुरारि |</l>
          <l xml:id="GopS78,12.4">अंतरजांमीं करि सहाइ तेरौ दीन दुषित भयौ जनम जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS78,12.4">त्राहि त्राहि प्रभू तूं दयाल कहि दादू हरि करि संभाल |</l>
          <l xml:id="GopS78,13.0">माधौ दारन दुष सह्यौ न जाइ मेरी चपल बुधि तातैं कहा बसाइ |</l>
          <l xml:id="GopS78,13.1">तन मन भींतरि बसै मदन चोर ग्यांन रतन हरि लीन्ह मोर |</l>
          <l xml:id="GopS78,13.1">मैं अनाथ प्रभू कहूं काहि अनेक बिगूचे मैं को आहि |</l>
          <l xml:id="GopS78,13.2">सनक सनंदन सिव सुकादि आप न कवलापति भए ब्रह्मादि |</l>
          <l xml:id="GopS78,13.2">जोगी जंगम जटाधार अपनैं औसरि गए हैं हारि |</l>
          <l xml:id="GopS78,13.3">कहि कबीर रहु संग साथ अभिअंतरि हरि सूं कहु बात |</l>
          <l xml:id="GopS78,13.3">मन ग्यांन जांनि कर करि बिचार रांम रमति भौ तिरि बौ पार |</l>
          <l xml:id="GopS78,14.0">उकरी डर क्यौं न करौ गुहारि तुव बिन पंचांननि श्री मुरारि |</l>
          <l xml:id="GopS78,14.1">तन भीतरि बसै मदन चोर तिनि श्रबस लीन्हौं छोरि मोर |</l>
          <l xml:id="GopS78,14.1">मांगैं देइ न बिनैं मांन तजि मारैं रिदा मैं कांम बांन |</l>
          <l xml:id="GopS78,14.2">मैं किहि गुह रांऊं आप लागि उकरी डर बडे बडे गये हैं भागि |</l>
          <l xml:id="GopS78,14.2">ब्रह्मा बिष्न अरु सुर मयंक किहि किहि नहीं लावा कलंक |</l>
          <l xml:id="GopS78,14.3">जप तप संजम सुचि ध्यांन बंदि परे सब सहित ग्यांन |</l>
          <l xml:id="GopS78,14.3">कहि कबीर उबरे ह्वै तींन जी परि गोबिंद कृपा कीन्ह |</l>
          <l xml:id="GopS78,15.0">निर्मल नांव न लीयौ जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS78,15.0">जाके भाग बडे सोई फल षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS78,15.1">मन माया मोह मदिमाते कर्म कठिन ता मांहि परे |</l>
          <l xml:id="GopS78,15.1">बिषै बिकार मांनि मन मांहीं सकल मनोरथ स्वाद षरे |</l>
          <l xml:id="GopS78,15.2">कांम क्रोध ए काल कलपनां मैं मैं मेरा अति अहंकार |</l>
          <l xml:id="GopS78,15.2">त्रिष्नां त्रिपति न मांनैं कबहूं सदा कुसंगी पंच बिकार |</l>
          <l xml:id="GopS78,15.3">अनेक जोध रहैं रषवाले दुर्लभ दूरि फल अगंम अपार |</l>
          <l xml:id="GopS78,15.3">जाके भाग बडे सोई भलैं पावै दादू दाता सिरजनहार |</l>
          <l xml:id="GopS78,16.0">का जांनूं रांम को गति मेरी मैं बिषई मनसा नहीं फेरी |</l>
          <l xml:id="GopS78,16.1">जे मन मांग्या सोई दीन्हां जाता देषि फेरि नहीं लीन्हां |</l>
          <l xml:id="GopS78,16.2">देवा दूंदर अधिक पसारे पंचौं पकरि पटकि नहीं मारे |</l>
          <l xml:id="GopS78,16.3">इन बातनि घट भरे बिकारा तृष्नां तेज मोह नहीं हारा |</l>
          <l xml:id="GopS78,16.4">इनहि लागि मैं सेवा न जांनीं कहि दादू सुनि कर्म कहांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,17.0">मैं अपराधी बाप सैं अपराधी साचिली तुम्हची भगति न साधी |</l>
          <l xml:id="GopS78,17.1">घणौं अग्यांन आगिनां भंगी कीया कांम कुसंगा संगी |</l>
          <l xml:id="GopS78,17.2">यहु अग्यांन इहां परिघाठौ निषरक माई न छूटै नाठौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,17.3">कीया षूंन गोबिंद सब जांनैं पौढा प्रबत मेर प्रावांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS78,17.4">नर निरदोष नरांइण नांमीं ए सब बंक अम्हंचा स्वांमीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,17.5">नरक निवारण नर हरि नांमां कीले मेक सरांहूं कांमां |</l>
          <l xml:id="GopS78,18.0">मेरे गुन औगुन न बिचारौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,18.0">धरि जीय लाज सरन आए की रवि सुत त्रास निवारौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,18.1">जौ गिरपति मसि घोलि उदधि मैं लै सुरत रुनीं हाथ |</l>
          <l xml:id="GopS78,18.1">मम कृत दोष लिषै बसुधा भरि तऊ नहीं मिति नाथ |</l>
          <l xml:id="GopS78,18.2">जोग जग्य जप तप नहीं कीन्हौं बेद बिमल नहीं भाष्यौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,18.2">आसिकु भयौ स्वान जू वनि लैं अनत नही मनु राष्यौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,18.3">कपटी कृपन कुचील कु दरसन अपराधी मति हींन |</l>
          <l xml:id="GopS78,18.3">नांहि नाथ बियौ को कुसम्रथ जाहि भजौं हूं दींन |</l>
          <l xml:id="GopS78,18.4">तुम्ह अषिल अनंत दयाल देव मुनि अबिनासी सुष रासि |</l>
          <l xml:id="GopS78,18.4">सजन प्रताप नांहि नैं जांनत बंध्यौ मोह की पासि |</l>
          <l xml:id="GopS78,18.5">जहीं जहीं जोनि फिर्यौ भ्रंमि संकट तहीं तहीं इहै कमायौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,18.5">कांम क्रोध मद लोभ ग्रसित ह्वै बिष परम बिष षायौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,18.6">तुम्ह कृतग्य सबहीं बिधि संम्रथ असर्न सरन मुरारि |</l>
          <l xml:id="GopS78,18.6">क्रिपा निधांन सूर बूडत है लीजै भुजा पसारि |</l>
          <l xml:id="GopS78,19.0">मेरी कौंन गति सांईं तुम जगत भरन देवा |</l>
          <l xml:id="GopS78,19.0">जनमहींन करम छींन भूलि गयौ सेवा |</l>
          <l xml:id="GopS78,19.1">बडौ पतित पतित नमैं गज गनिका गांमीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,19.1">और पतित जगत प्रगट तिन मैं हूं नांमीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,19.2">तुम दयाल मैं गरीब टेरि कह्यौ रांमां |</l>
          <l xml:id="GopS78,19.2">दींन जांनि बिनती मांनि गावै दास नांमां |</l>
          <l xml:id="GopS78,20.0">नाथ जी अब कै मोहि उबारौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,20.0">पतितनि मैं बिष्यात प्रगट हूं पांव न नांव तुमारौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,20.1">बडे बडे पतित पासंग नहीं मेरैं अजामेल कौंन बिचारौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,20.1">बागे नर्क नांव सुनि मेरौ जंमनि दियौ हट तारौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,20.2">छुद्र पतित कूं तारि रमांपति अब न करौ जीय गारौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,20.2">सूर पतित कूं ठौर कहूं नहीं है हरि नांव सहारौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,21.0">मो सौ पतित न और गुसांईं |</l>
          <l xml:id="GopS78,21.0">ए औगुन मोपै छूटत नांहि न बहुत पच्यौ अब तांईं |</l>
          <l xml:id="GopS78,21.1">जनम जनम यौंहीं डहकायौ कपि गुंजा की नांईं |</l>
          <l xml:id="GopS78,21.1">परसत सीत जात नहीं कब हूं लै लै निकटत पांईं |</l>
          <l xml:id="GopS78,21.2">मोह्यौ जाइ कनक कांमिनि रस ममिता मोह बडांई |</l>
          <l xml:id="GopS78,21.2">जिभ्या स्वाद मींन ज्यूं दौर्यौ सूझी नहीं फंदांईं |</l>
          <l xml:id="GopS78,21.3">सोवत मुदित फिर्यौ सुपिनैं मैं पाई निधि परांईं |</l>
          <l xml:id="GopS78,21.3">जागि परैं कछू हाथ न चढई आंन देव प्रभुतांईं |</l>
          <l xml:id="GopS78,21.4">से ए नहीं चरन हरि जी के बहुत करी अपतांईं |</l>
          <l xml:id="GopS78,21.4">सूर पतित कूं ठौर नहीं कहूं राषि लेहु सरनांई |</l>
          <l xml:id="GopS78,22.0">दीन जन कैसैं आवै सरन |</l>
          <l xml:id="GopS78,22.0">भूल्यौ भ्रमत सकल जल थल मघ सुनहुं ताप त्रय हरन |</l>
          <l xml:id="GopS78,22.1">परम अनाथ बबेक नैंन बिन निगम मैंन नहीं भावै |</l>
          <l xml:id="GopS78,22.1">पद पद प्रति निज कूप घसन मैं को करि कृपा बचावै |</l>
          <l xml:id="GopS78,22.2">कर्नहिं लकुट भगति सत संगति ता अधार अनुसारै |</l>
          <l xml:id="GopS78,22.2">प्रबल प्रसिध मोहनीं दह दिसि कहौ धूं कहा बिचारै |</l>
          <l xml:id="GopS78,22.3">अषुटत रहत सभीत सुसंक्रित सुक्रित सबद नहीं भावै |</l>
          <l xml:id="GopS78,22.3">सूरदास प्रभु नष प्रकास बिन कैसैं तिमर नसावै |</l>
          <l xml:id="GopS78,23.0">अपनैं जांनि मैं बहुत करी |</l>
          <l xml:id="GopS78,23.0">कौंन भांति है भगति तुम्हारी सो स्वांमीं समझी न परी |</l>
          <l xml:id="GopS78,23.1">गये दूरि दरसन कै तांईं ब्यापक की प्रभुता बिसरी |</l>
          <l xml:id="GopS78,23.1">जो मूरति मन बचन अगोचर सो मूरति नहीं ध्यांनि धरी |</l>
          <l xml:id="GopS78,23.2">नहीं गुण नांव रूप नहीं रेषा रांम रांम कहि रांम हरी |</l>
          <l xml:id="GopS78,23.2">कीजै कृपा अपराध अमित अति सूरदास थैं सब बिगरी |</l>
          <l xml:id="GopS78,24.0">मैं का जांनौं देव मैं का जांनौं मन माया कै हाथि बिकांनौं |</l>
          <l xml:id="GopS78,24.1">चंचल मनवां चहुं दिसि धावै पांचौं इंद्री थिर न रहावै |</l>
          <l xml:id="GopS78,24.1">तुम्ह तौ आहि जगत गुर स्वांमीं हम कहियत कलि जुग के कांमीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,24.2">लोक बेद मेरी सुकृत बडाई लोक लीक मोपैं तजी न जाई |</l>
          <l xml:id="GopS78,24.2">इनि मिलि मेरौ मन जु बिगार्रयौ दिन दिन हरि जी सूं अंतर पार्रयौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,24.3">सनक सनंदन महामुनि ग्यांनीं सुष नारद ब्यास इहै जु बषांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,24.3">गावत निगम उंमांपति स्वांमीं सेस सहेस मुष कीरति गांमीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,24.4">जहां जहां जांऊ तहां दुष की रासी जौ न पतियाइ निगम हैं साषी |</l>
          <l xml:id="GopS78,24.4">जंमदूतनि बहु बिधि करि मार्रयौ तऊ निलज अजहूं नहीं हार्रयौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,25.0">तुम्ह थैं कहा दुरांऊं नाथ |</l>
          <l xml:id="GopS78,25.0">मम कृत दोष पुरातन न उतम सबै तुम्हारै हाथ |</l>
          <l xml:id="GopS78,25.1">परधन परदारा परनिंद्या एही अबिद्या कीन्ह |</l>
          <l xml:id="GopS78,25.1">सैंति सैंति कृपन की निधि ज्यूं काहू बांटि न दीन्ह |</l>
          <l xml:id="GopS78,25.2">कहै कछू और करै कछू और होत आंन की पोच |</l>
          <l xml:id="GopS78,25.2">सुपिनैं हूं हरि गुर कौ सुमिरन कब हूं न आंन्यूं सोच |</l>
          <l xml:id="GopS78,25.3">तुम्ह तजि और कौंन पैं जांऊं को सहिबेकूं आंन |</l>
          <l xml:id="GopS78,25.3">घोष समंद मैं पर्यौ परमांनंद राषहु कृपा निधांन |</l>
          <l xml:id="GopS78,26.0">माधौ मैं ऐसा अपराधी तेरी भगति हेत नहीं साधी |</l>
          <l xml:id="GopS78,26.1">कारनि कौंन आइ जुगि जनम्यां जनमि कवन सचु पाया |</l>
          <l xml:id="GopS78,26.1">भौजल तिरण चरण चिंतामणि ता चित घडी न लाया |</l>
          <l xml:id="GopS78,26.2">परनिंद्या परधंन परदारा परउपवादैं सूरा |</l>
          <l xml:id="GopS78,26.2">ताथैं आवागवन होइ फुंनि फुंनिहीं ता परसंग न चूरा |</l>
          <l xml:id="GopS78,26.3">कांम क्रोध माया मंद मंछर ए संतनि हम मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,26.3">दया ध्रम ग्यांन गुर सेवा ए प्रभू सुपिनैं नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,26.4">तुम्ह कृपाल दयाल दमोदर भगत बछल भौहारी |</l>
          <l xml:id="GopS78,26.4">कहै कबीर धीर मति राषहु सा सति करहु हमारी |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS78,1">दादू महा अपराधी एक मैं सारे इहि संसार |</l>
          <l xml:id="GopS78,1">औगुन मेरे अति घणें अंत न आवै पार |</l>
          <l xml:id="GopS78,1">बेमरजादा मिति नहीं ऐसे किये अपार |</l>
          <l xml:id="GopS78,1">मैं अपराधी बाजी मेरे तुम्हहीं एक अधार |</l>
          <l xml:id="GopS78,2">दोष अनेक कलंक सब बहुत बुरा मुझ मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS78,2">मैं कीए अपराध सब तुम्ह थैं छांनां नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS78,2">गुनहगार अपराधी तेरा भाजि कहां हम जांहि |</l>
          <l xml:id="GopS78,2">दादू देष्या सोधि सब तुम बिन कहीं न समांहि |</l>
          <l xml:id="GopS78,3">आदि अंति लौ आइ कारि सुकृत कछू न कीन्ह |</l>
          <l xml:id="GopS78,3">माया मोह मद मंछरा स्वादि सबै चित दीन्ह |</l>
          <l xml:id="GopS78,3">कांम क्रोध संसै सदा कबहूं नांव न लीन्ह |</l>
          <l xml:id="GopS78,3">पाषंड परपंच पाप मैं दादू ऐसैं कींन्ह |</l> 
          <l xml:id="GopS78,27.0">बिनती कैसैं कै करौं |</l>
          <l xml:id="GopS78,27.0">मैं औगुन परिपूर्न कीनें सुक्रित न एक धरौं |</l>
          <l xml:id="GopS78,27.1">जो जो इंद्री जब जब मांग्यौ तब मुरझाइ परौं |</l>
          <l xml:id="GopS78,27.1">द्यौस होत अरु नेत्र अछत हीं कूवा धस देई परौं |</l>
          <l xml:id="GopS78,27.2">अपनैंहीं अभिमांन अहंकृत या मैं अधिक जरौं |</l>
          <l xml:id="GopS78,27.2">बिनहीं बहनि लगाइ चहू दिसि अपनैं निजहि घरौं |</l>
          <l xml:id="GopS78,27.3">जौ कोऊ सीष बदत ताहूं सूं तमकि लरौं |</l>
          <l xml:id="GopS78,27.3">अब जम त्रास भयांनक सुनि कैं या तैं अधिक डरौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,27.4">पतित उधारन बिरद जांनि कैं द्वारैं रटत परौं |</l>
          <l xml:id="GopS78,27.4">सूरदास कृपाल कृपा करि भव जल सिंध तरौं |</l>
          <l xml:id="GopS78,28.0">तुम्ह सूं कहा कहूं करुनांमैं जो करनीं मैं कीनीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,28.0">अपंथ चाल की अपंथ कथा सुनि एकौ अंग नहींनीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,28.1">जो जस हुतौ पुरांन पुरातन सुर लेषनि लिषि लींनीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,28.1">अपनौं तन पापनि की पोथी मैं जम कै कर दींनीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,28.2">काटी कटै जरै नहि जारी भे ये जात न भींनीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,28.2">सूरदास भगवंत भजन ते ह्वै हैं दिन दिन छींनीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,29.0">हरि जू मोते को कैसौ पापी |</l>
          <l xml:id="GopS78,29.0">घातकु कुटिल चवाई कपटी महाक्रोध संतापी |</l>
          <l xml:id="GopS78,29.1">लंपट धूत पूत दमरी कौ बिषम बांम जप जापी |</l>
          <l xml:id="GopS78,29.1">कांम बिबस कांमिनीं कैं संग मिलि मन अरु मन सा थापी |</l>
          <l xml:id="GopS78,29.2">भछे अभछि अपीये पांन वहु करि न ल्हा ल्हा साधापी |</l>
          <l xml:id="GopS78,29.2">मन बच क्रम दुष्ट सबहिन सौं कटुक बचन आलापी |</l>
          <l xml:id="GopS78,29.3">जेते पतित उधारे तुम्ह प्रभु तिनकी गति मैं मापी |</l>
          <l xml:id="GopS78,29.3">सागरु सूर बिकार जल भर्यौ बधिक अजामेल बापी |</l>
          <l xml:id="GopS78,30.0">हो हरि सु कहा जु मैं न कीयौ जौपैं तुम सोई सोई चित धरि हौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,30.0">पतित पांवन बिरद प्रगट कौंन भांति करिहौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,30.1">जब तें जग जनम आइ जीव नांम पायौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,30.1">तब ते अपराध बिनां और न करि आयौ |</l>
          <l xml:id="GopS78,30.2">संत निंदक स्वाद लंपट कपटी गुर द्रोही |</l>
          <l xml:id="GopS78,30.2">जेतक अपराध भरे लागत सब मोही |</l>
          <l xml:id="GopS78,30.3">सुकृती जन सेवग सुवग सुठि काहे न जीय भावै |</l>
          <l xml:id="GopS78,30.3">प्रभु की प्रभुताइ है जु भीतु सरन पावै |</l>
          <l xml:id="GopS78,30.4">स्वांमि सुंदर कमल नैंन सकल अंतरजांमीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,30.4">बिनती कहा करै सूर कूर कुटिल कांमीं |</l>
          <l xml:id="GopS78,31.0">ते मैं की धलां रांम जी |</l>
          <l xml:id="GopS78,31.0">जे तैं वर्रयां मारग मेल्हि अमारग अणसरि अक्रम क्रम हरे |</l>
          <l xml:id="GopS78,31.1">साधू नौ संग छाडी नैं असंगति अणसरियौं |</l>
          <l xml:id="GopS78,31.1">सुक्रित मूंकि अबिदया साधी बिषिया बिसतरियौं |</l>
          <l xml:id="GopS78,31.2">आंन कथ्यौं आंनसां भलियौं नैंणें आंन दीठूं |</l>
          <l xml:id="GopS78,31.2">अंमृत कडवौं बिषइम लागूं षातां अति मींठू |</l>
          <l xml:id="GopS78,31.3">रांम रिदै थैं बिसारी मैं माया मन दीधूं |</l>
          <l xml:id="GopS78,31.3">पांचे प्रांणीं गुरमुषि बरज्यां ते दादू की धूं |</l>
          <l xml:id="GopS78,32.0">माधौ किसौ मुंह ले मिलन आंऊं अधिक तनि अपराध |</l>
          <l xml:id="GopS78,32.0">ताप तृष्नां लुबध्य लागी संगति त्यागी साध |</l>
          <l xml:id="GopS78,32.1">नैंन जित तित पाप निरषैं श्रवणौं सबद अकाज |</l>
          <l xml:id="GopS78,32.1">मन मनोरथ पाहि पसरी गलित गुण गई लाज |</l>
          <l xml:id="GopS78,32.2">सुत कलित कुल पासि पग मैं सुरति स्वाद सलोभ |</l>
          <l xml:id="GopS78,32.2">रसन रुचि दिन राति दगधै सकल बिधि सुष सोभ |</l>
          <l xml:id="GopS78,32.3">जठर पसु गति पूरि दह दिसि पहुप परिमल नास |</l>
          <l xml:id="GopS78,32.3">कांम अनंत कुसंग इंद्री दुषित दोइ दस मास |</l>
          <l xml:id="GopS78,32.4">भगति निधि भगवांन भौ रिप भजन सुडिढ सूभाइ |</l>
          <l xml:id="GopS78,32.4">एक रस हरदास हरि पद प्रगट प्रफुलित गाइ |</l>
          <l xml:id="GopS78,33.0">माधौ अबिदया हित कीन्ह ताथैं मैं तोर नांव न लींन |</l>
          <l xml:id="GopS78,33.1">म्रिघ मींन भ्रिंग पतंग कुंजर एकइ दोष बिनास |</l>
          <l xml:id="GopS78,33.1">इता पंच ब्याध्य असाधि इहि तनि कौंन ताकी आस |</l>
          <l xml:id="GopS78,33.2">जलि थलि जीव जंत जहां तहां करम पासा जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS78,33.2">मोह पासि अबध बाधा करिए कौंण उपाइ |</l>
          <l xml:id="GopS78,33.3">त्रिजुग जोनि अचेत समभ्रंमि पाप पुनि न सोच |</l>
          <l xml:id="GopS78,33.3">मांनिषा औतार दुलंभ तिहूं संकुट पोच |</l>
          <l xml:id="GopS78,33.4">रैदास उदास बन भव जाप न तप गुर ग्यांन |</l>
          <l xml:id="GopS78,33.4">भगत जन भौ हर न करियत ऐसे परम निधांन |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.0">मोहि तारि माधौ अब की बार |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.0">तेरी भगति बिनां भ्रम्यौं अनेक बार |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.1">अंबरीष सुणि कृष्न ब्यास निज परम कथा है अतिनि वास |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.1">जन श्रवन सुनत भए ग्यांन दीप प्रहिलाद आदि राषे हरि समींप |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.2">मैं मांतंग अबिमन्य कांमी बिरूप भै देषि बिलंब्यौं गहर कूप |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.2">बाहर मुष त न घुलैं घाइ ग्रिह अंध कूप मैं पर्यौ आइ |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.3">मैं स्यंघ बाघ सू कर सियाल षग अंड जोति सारस मराल |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.3">जल मंछ कछ जीव जंत कोटि क्रिम कीट भ्रमत आवै न टोटि |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.4">मैं जोगी आसंण करि बिभूति सिध प्रसाद ह्वै जगत धूति |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.4">जटाजूट पाषंड डंड तेरी भगति बिनां भ्रम्यौं षंड षंड |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.5">मैं कोटि जनम लयौ सिन्यास या मन बिन जीत्यां टूटी न आस |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.5">उदरनि मैं त भ्रंम्यौं निकाज तेरी भगति बिनां फीटौ निलाज |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.6">मैं कोटि जनम लीयौ पुन्यास तप तीरथ लैंका ह्वै निवास |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.6">बरत चौबीसौं कीया आदि जल मल पीवत गयौ जनम बादि |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.7">मैं बेद बिधि छाड्यौ सरीर निर्प राज बल सुभट बीर |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.7">मैं बड मैं बड करतां गयौ बिलाइ तेरी भगति बिनां बैकुठं राइ |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.8">मैं बनषंड रोही तरल ताड साषा संबूह फल अतिर साल |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.8">बंनषंड कर्म कीये कुढार तन षंड षंड कीयौ अनेक बार |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.9">मैं चंदन उपज्यौ गिरि निवास बहु परिमल तर अति सुबास |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.9">घसि कबहूं न चरचे स्वांमि अंग तेरी भगति बिनां रहे सर पसंग |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.10">सुक नल बंध क्रंम पास आंन उपाधि उपज्यौ दुरास |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.10">मिलि चंद सूर बिंदे बंद बिन करनीं क्यूं मिलै मुकंद |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.11">उहां बिधि निषेध नहीं पाप पुंनि चरन कवल ल्यौ परम सुंनि |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.11">तेरी झूठी माया लिप्यौ निकांम तेरी भगति बिनां आतमरांम |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.12">तेरे चरन कवल हिरदा मंझारि भजि रांम नांम अब कै उधारि |</l>
          <l xml:id="GopS78,34.12">त्राहि त्राहि भये कबीर दास मेटहु नर हरि संत त्रास |</l>
          <l xml:id="GopS78,35.0">तुझा देव कवलापती सरनि आया मंझा जनम संदेह ब्रत छेदि माया |</l>
          <l xml:id="GopS78,35.1">अतिर संसार अपार भौसागरा तामैं जांमण मरण संदेह भारी |</l>
          <l xml:id="GopS78,35.1">कांम भ्रंम क्रोध भ्रंम लोभ भ्रंम मोह भ्रंम अनंत भ्रंम छेदि मम करिस्य पारी |</l>
          <l xml:id="GopS78,35.2">पंच संगी मिलि पीढियौ प्रांणियौं जाइ न सकौं बैराग भागा |</l>
          <l xml:id="GopS78,35.2">पुत्र बर्ग कुला बंध ते भारज्या भषैं दसूं दिसा सिरि काल लागा |</l>
          <l xml:id="GopS78,35.3">भगति चिंतौ तौ मोह दुष ब्यापै मोह चिंतौ तौ तेरी भगति जाई |</l>
          <l xml:id="GopS78,35.3">उभै संदेह मोहि रैंनि दिन ब्यापै दींन दाता करूं कूंण उपाई |</l>
          <l xml:id="GopS78,35.4">चपल चेत्यौ नहीं बहुत दुष देषियौ कांम बसि मोहियौ करम फंदा |</l>
          <l xml:id="GopS78,35.4">सकति सनबंध कियौ ग्यांन पद हरि लियौ ह्रिदै बिस रूप तजि भयौ अंधा |</l>
          <l xml:id="GopS78,35.5">परम परकास अबिनास अघमोचनां निरषि निज रूप बिश्रांम पाया |</l>
          <l xml:id="GopS78,35.5">बदंत रैदास बैराग पद चिततां जयौ जगदीस गोबिंद राया |</l>
          <l xml:id="GopS78,36.0">जयौ रांम गोबिंद बीठल बासदेव हरि बिष्न बैकुंठ मधुकीट भारी |</l>
          <l xml:id="GopS78,36.0">कृष्न केसौ रिषी केस कवलाकंत अहो भगवंत त्रिबिधि संतापहारी |</l>
          <l xml:id="GopS78,36.1">अहो देव संसार तौ गहर गंभीर भीतरि भ्रंमंत दिसि बिदिसि दिसि कछून सूझै |</l>
          <l xml:id="GopS78,36.1">बिकल ब्याकुल षेद प्रणवंत परम हेत ग्रसत मति मोहि मारग न सूझै |</l>
          <l xml:id="GopS78,36.1">देवहि औरसरि आंन कौंन संक्या संमांन देव दीन उधरंन चरन सरंन तेरी |</l>
          <l xml:id="GopS78,36.1">नहीं आंन गति बिपति कौं हरन और श्रीपति सुनसि सीष संभाल प्रभू करहु |</l>
          <l xml:id="GopS78,36.1">मेरी |</l>
          <l xml:id="GopS78,36.2">अहो देव कांम केसरि काल भुजंग भांमिनीं भाल लोभ सूकर क्रोध बरबार नौं</l>
          <l xml:id="GopS78,36.2">गर्ब गैंडा महा मोह टटनीं बिकट निकट अहंकार आरनौं</l>
          <l xml:id="GopS78,36.2">जल मनोरथ ऊरमीं तरल त्रि.ख्नां मकर पर डंद्री जीव जंत्र मांहीं</l>
          <l xml:id="GopS78,36.2">समक ब्याकुल नाथा तस बिषादिक पंथ देव देव बिश्रांम नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS78,36.3">देव सबै असंगति मेर मध्य फूटा भेरा नांव नव का बडैं भागि पाई</l>
          <l xml:id="GopS78,36.3">बिन गुर करण धीर डोलै न लागै तीर बिषै प्रवाह औगाह जाई</l>
          <l xml:id="GopS78,36.3">देव किहि करूं पुकार कहां जांऊं कासूं कहूं का करूं अनुग्रह दास की|त्रासहारी|</l>
          <l xml:id="GopS78,36.3">इहि ब्रत मांनि और अवलंबन नहीं तो बिन त्रिबिधि नाइक मुरारी</l>
          <l xml:id="GopS78,36.4">अहो देव जेते कहियैं अचेत तूं सरबगि मैं मैं न जांनूं ग्यांन ध्यांन तेरौ</l>
          <l xml:id="GopS78,36.4">सति सति म्रिद पर पन मनसा ममल मन क्रम बचन अवर अवलंबन नहीं मेरे</l>
          <l xml:id="GopS78,36.4">कठिन कलि काल जंजाल जुग जमंनि का ग्यांन बैराग डिढ भगति नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS78,36.4">मलिन मति रैदास निषल सेवा अभ्यास प्रेम बिन प्रीति सकल संसै न जांहीं</l>
          <l xml:id="GopS78,37.0">जौ जगि और बियौ कोऊ पांऊं</l>
          <l xml:id="GopS78,37.0">तौ हूं बार बार बिनती करि कत हरि तुम्हहि सुनांऊं</l>
          <l xml:id="GopS78,37.1">सिव बिरंचि सुर असुर नाग मुनि सबनि जाचि जनु आयौ</l>
          <l xml:id="GopS78,37.1">भूल्यौ भ्रम्यौं म्रिग त्रिष्नां लैं काहूं श्रमु न गंवायौ</l>
          <l xml:id="GopS78,37.2">अति अगाध भव मगन महासठ तजि पद कूल रह्यौ</l>
          <l xml:id="GopS78,37.2">गिरा रहित बृक ग्रसित अजालैं अंतक आंनि गह्यौ</l>
          <l xml:id="GopS78,37.3">पौरिष रहित अजित इंद्री बस मनौं गज पंक पर्रयौ</l>
          <l xml:id="GopS78,37.3">बिषियासकत न टीके कपि लैं जोई जोई कह्यौ सुकर्रयौ</l>
          <l xml:id="GopS78,37.4">अपनैं हींया नैंन दोष ते रवि अलूकन मांनैं</l>
          <l xml:id="GopS78,37.4">अतिसै दुषित अमित अघ ब्याकुल बृथा अमित रज छांनैं</l>
          <l xml:id="GopS78,37.5">सकल अपंथ चाहि चाहि चक्रित चित भ्रंम्यौं औघट मति मंद</l>
          <l xml:id="GopS78,37.5">थकित भयौ रथहींन चक्र लैं निरषि करम गुन फंद</l>
          <l xml:id="GopS78,37.6">सुणि त्रै ताप हरन करुनांमैं संम्रथ दीन दयाल</l>
          <l xml:id="GopS78,37.6">सूर कुटिल राषहु सरनागत इहि ब्याकुल कलि काल</l>
          <l xml:id="GopS78,38.0">माधौ ताहूं सकुच सरन आये की होत जु निपंटनि काज</l>
          <l xml:id="GopS78,38.0">जदपि बुधि बल बिभै बिहूंनौं करत क्रिपा ते लाज</l>
          <l xml:id="GopS78,38.1">त्रिन जड सलिल बहत बपु राषत गहत जु न रू?कर जाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,38.1">कै कुल कूल मूल आश्रित ह्वै तजत आप अनु लाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,38.2">तुम प्रभु अजित अनंत लोक पति मैं अनाथ मति हींन</l>
          <l xml:id="GopS78,38.2">नहि कछ होत निकट देषत मो मगन होत जन दीन</l>
          <l xml:id="GopS78,38.3">प्रसहि प्रबल सूल निसबासुर ताते यह कहि आई</l>
          <l xml:id="GopS78,38.3">सूरिजदास क्रिपाल क्रि.ख्न भजि सु को बजिहि गति पाई</l>
          <l xml:id="GopS78,39.0">हरि बिन कौंन लगै गुहारि</l>
          <l xml:id="GopS78,39.0">दस चोर मोर बमेक मांनिक हरत हैं परचार</l>
          <l xml:id="GopS78,39.1">सब लोक देषत द्यौस मैं घर फोरि करि नौ द्वार</l>
          <l xml:id="GopS78,39.1">जो कछू हुतौ बिग्यांन धंन सो ले चले बट पार</l>
          <l xml:id="GopS78,39.2">मद लोभ मोह सहाइ इनकैं मिल्यौ मनु कृट वार</l>
          <l xml:id="GopS78,39.2">मोहि अंध करि भ्रंम कूप मैं मेलि चले चपल चंडार</l>
          <l xml:id="GopS78,39.3">भव बंध मोचन बिनां मेरे आंन को रषि पार</l>
          <l xml:id="GopS78,39.3">जगंनाथ संम्रथ अघ हरन माधौदास सरन तुम्हार</l>
          <l xml:id="GopS78,40.0">हरि बिन कौंन मोहि समझाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,40.0">कांम हत मन बिषै ब्याकुल बिबधि मारग धाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,40.1">सुनें बेद पुरांन संतति भजन केसौ सार</l>
          <l xml:id="GopS78,40.1">लोभ मोह तैं बिक्रत करि ले आप तहां रषि पार</l>
          <l xml:id="GopS78,40.2">ग्यांन क्रम न भगति मोपैं नां बैराग न धरम</l>
          <l xml:id="GopS78,40.2">कौंन बिधि भौ तिरूं चरन सरोज पांऊं सरन</l>
          <l xml:id="GopS78,40.3">कृष्म बिष्म कुलाल तूं सुर सुरी परमांनंद</l>
          <l xml:id="GopS78,40.3">त्राहि माधौदास गावै प्रगटि करुनां कंद</l>
          <l xml:id="GopS78,41.0">नरहरि प्रगटिसि नां हो प्रगटिसि नां दीनांनाथ दयाल नरहरि</l>
          <l xml:id="GopS78,41.1">जन मैं तोही थैं बिगरांन कछू बूझत हूं रसयांन</l>
          <l xml:id="GopS78,41.1">परिवार बिमुष मोहि लाग कछू समझि परत नहीं जाग</l>
          <l xml:id="GopS78,41.2">इक भंभ देस कलि काल अहो मैं आइ पर्रयौ जंमजाल</l>
          <l xml:id="GopS78,41.2">कबहूं कैं तोर भरोस जौ मैं न कहूं तौ मोरौ दोस</l>
          <l xml:id="GopS78,41.3">अस कहिये तेऊ न जांन अहो प्रभू तुम्ह सरबंग सयांन</l>
          <l xml:id="GopS78,41.3">सुतौ सेवग सदा असोच ठाकुरहि पितहि सब सोच</l>
          <l xml:id="GopS78,41.4">रैदास बिनवैं कर जोरि अहो स्वांमीं तुम्ह नांहिन षोरि</l>
          <l xml:id="GopS78,41.4">सु तौ पूरिबला अक्रंम मोर बलि जांऊं करौ जिनि और</l>
          <l xml:id="GopS78,42.0">जन के उपजत दुष किन काटत</l>
          <l xml:id="GopS78,42.0">जैसैं प्रथम अषाढ क वैचिनि उलहत कपि जु उपाटत</l>
          <l xml:id="GopS78,42.1">ज्यूं किलिकिला मींन द्रिष्टि राषत ऐसैं रहौ प्रभु दाटत</l>
          <l xml:id="GopS78,42.1">सुनहुं स्वांमि अब सिंध बढत है सूर षार किन पाटत</l>
          <l xml:id="GopS78,43.0">निरजन राषि लीजै हो</l>
          <l xml:id="GopS78,43.0">सेवग माहैं चूक ह्वै तौ नाषि न दीजै हो</l>
          <l xml:id="GopS78,43.1">यहु घट काचा चांम का मांहैं जीव आया हो</l>
          <l xml:id="GopS78,43.1">साहिब कूं जांणैं नहीं भारी दुष पाया हो</l>
          <l xml:id="GopS78,43.2">गुणहीं सूं गहि बंधिया कहि कौंन बुडावै हो</l>
          <l xml:id="GopS78,43.2">दसूं दिसा कूं घेरिये क्यूं तुम्ह पैं आवै हो</l>
          <l xml:id="GopS78,43.3">साहिब सेती बींनती अब कै चित धारौ हो</l>
          <l xml:id="GopS78,43.3">गुर दादू प्रसाद थैं टीलौ निस्तारौ हो</l>
          <l xml:id="GopS78,44.0">हाथ दे हो रांमां तुम्ह सब पूर्न कांमां</l>
          <l xml:id="GopS78,44.0">हूं उरझि रह्यौ संसारि</l>
          <l xml:id="GopS78,44.1">अंध कूप ग्रिह मैं पर्रयौ मेरी करौ संभाल</l>
          <l xml:id="GopS78,44.1">तुम्ह बिन दूजा को नहीं मेरे दीनां नाथ दयाल</l>
          <l xml:id="GopS78,44.2">मारग को सूझै नहीं दह दिसि माया जाल</l>
          <l xml:id="GopS78,44.2">काल पासि कसि बांधियौ कोई न छुडां वनहार</l>
          <l xml:id="GopS78,44.3">रांम बिनां छूटै नहीं कीजै बहुत उपाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,44.3">कोटि कीयां सुरझै नहीं अधिक अरूझत जाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,44.4">दीन दुषी तुम्ह देषतां भौ दुष भंजन रांम</l>
          <l xml:id="GopS78,44.4">दादू कहै कर हाथ दे तुम्ह सब पूर्न कांम</l>
          <l xml:id="GopS78,45.0">माह्रा नाथ जी तार्रहू नांव लिवाइ रे</l>
          <l xml:id="GopS78,45.0">रांम रतन रिदिया मैं राषे माह्रा वाल्हा जी बिषिया थौं वा रे</l>
          <l xml:id="GopS78,45.1">वाल्ह वांणीं नैं मन मांहैं मांह रै चितवन ताहरौं चिति राषे</l>
          <l xml:id="GopS78,45.1">श्रवण नेत्रयां इंद्री नां गुण माहरा मांहिला मल ते नाषे</l>
          <l xml:id="GopS78,45.2">वाल्हा जीवाडै तां रांम रमांये मो नैं जीया नौ फल ए आये</l>
          <l xml:id="GopS78,45.2">ताहरा नांव बिनां जिहां जिहां बाधौ जन दादू ना बंधन कापे</l>
          <l xml:id="GopS78,46.0">ता भै थैं मन लागौ रांम तोही करहु क्रिपा जिनि बिसरहु मोही</l>
          <l xml:id="GopS78,46.1">जननीं जठुर बहुत दुष भारी सो संक्या नहीं गई हमारी</l>
          <l xml:id="GopS78,46.2">दिन दिन तन बीजै जुह्रा जणांवै केस गहैं काल म्रिदंग बजावै</l>
          <l xml:id="GopS78,46.3">कहै कबीर करुणांमैं आगै तुम्हारी क्रिपा बिनां बिपति न भागै</l>
          <l xml:id="GopS78,47.0">मालिक मिहरवांन करींम</l>
          <l xml:id="GopS78,47.0">गुनहगार हर ह रोज हर दंम पनह राषि रहींम</l>
          <l xml:id="GopS78,47.1">अवलि आषिर बंद गुनहीं अमल बद बिसियार</l>
          <l xml:id="GopS78,47.1">गरक दुनियां सितार साहिब दरद वंद पुकार</l>
          <l xml:id="GopS78,47.2">फरामोस नेकी बदी करदंम बुराई बद फैल</l>
          <l xml:id="GopS78,47.2">बकसंद तूंव अजाब आषिर हुकम हाजिर सैल</l>
          <l xml:id="GopS78,47.3">नांव नेक रहींम राजिक पाक प्रव्रदिगार</l>
          <l xml:id="GopS78,47.3">गुनाह फिल करि देहु दादू तलब दर दीदार</l>
          <l xml:id="GopS78,48.0">षालिक हरि कहीं दरहाल</l>
          <l xml:id="GopS78,48.0">पंजर जसि करद दुसमन मुरद करि पैमाल</l>
          <l xml:id="GopS78,48.1">भिस्ति हुस कां दोजगां दुंदर दराज दिवाल</l>
          <l xml:id="GopS78,48.1">पहनांम परदा ईत आतस जहर जंगम जाल</l>
          <l xml:id="GopS78,48.2">हम रफत रह बेरह सुमां षुरदां सुमां बिसियार</l>
          <l xml:id="GopS78,48.2">हम जिमीं असमांन षालिक गुंद मुसि कलि काल</l>
          <l xml:id="GopS78,48.3">असमांन म्यांनैं लहंग दरिया तहां गुसल करदां बूद</l>
          <l xml:id="GopS78,48.3">करि फिकरि दद साल कजसम जहां सतहां मौजूद</l>
          <l xml:id="GopS78,48.4">हमचि बूदनि बूद षालिक गरक हम तुम्ह पेस</l>
          <l xml:id="GopS78,48.4">कबीर पनह षुदाइ की रह दिगर दावा नेस</l>
          <l xml:id="GopS78,49.0">यार मां एक तूं दांनां तेरा आदू बैष्णौं</l>
          <l xml:id="GopS78,49.0">तूं सुलितांन सुलितांनां बंदा सकति रजांनां</l>
          <l xml:id="GopS78,49.1">मैं बेदियांनत बदनजर दे जरबंद बरषुरदार</l>
          <l xml:id="GopS78,49.1">बेअदब बदबषत बीरा बेअकलि बदकार</l>
          <l xml:id="GopS78,49.2">मैं गुनहगार गरीब गाफिल कमदिलां करतार</l>
          <l xml:id="GopS78,49.2">तूं दरकदर दरिया जिहांवन मैं हेसिया हुसियार</l>
          <l xml:id="GopS78,49.3">यहु तन हस्त षस्त षराब षातिर अंदेसा बिसियार</l>
          <l xml:id="GopS78,49.3">रैदास दासहिं डोल साहिब देहु अब दीदार</l>
          <l xml:id="GopS78,50.0">यार बजिगर दर तूंव नांम</l>
          <l xml:id="GopS78,50.0">गलितां गुद स्वांगरी बां हम पनहगीर गुलांम</l>
          <l xml:id="GopS78,50.1">दरिया दुनीं दिल ददांइम बेकरारी जीव</l>
          <l xml:id="GopS78,50.1">बदकार फैंन फिकार भूले फहम कीया न पीव</l>
          <l xml:id="GopS78,50.2">हाईल हवाल हसे बषिस्तां अवलि करदप स्यंद</l>
          <l xml:id="GopS78,50.2">जालिंम दिवांन षरांब षातिर राषि राषि दिहंद</l>
          <l xml:id="GopS78,50.3">स्पाही सपेदी अंदेस आषिर दहन दोजगयादि</l>
          <l xml:id="GopS78,50.3">नरसिंघ देहु दीदार रोजी दरद वंद फिरि यादि</l>
          <l xml:id="GopS78,51.0">कैसैं नगरि करूं कुटवारी चंचल पुरिष बिच षिन नारी</l>
          <l xml:id="GopS78,51.1">बैल बिवाइ गाइ भई बंझा बछरा दूझै तीन्यूं संझा</l>
          <l xml:id="GopS78,51.2">मकरी घरि माषी छछिहारी मास पसारि चील्ह रष वारी</l>
          <l xml:id="GopS78,51.3">मूसा षेवट नाव बिलईया मींडक सोवै साप पहरईया</l>
          <l xml:id="GopS78,51.4">नित उठि स्याल स्यंघ सनि झूझै कहै कबीर कोई बिरला बूझै</l>
          <l xml:id="GopS78,52.0">कौंन आदमीं कमींन बिवारा किस कूं पूजै गरीब पिंजारा</l>
          <l xml:id="GopS78,52.1">मैं जन एक अनेक पसारा भैंजल भरिया अधिक अपारा</l>
          <l xml:id="GopS78,52.2">एक होइ तौ कहि संमझांऊं अनेक अरू झे क्यूं सुरझांऊं</l>
          <l xml:id="GopS78,52.3">मैं हौं निबल सबल ए सारे क्यूं करि पूजूं बहुत पसारे</l>
          <l xml:id="GopS78,52.4">पीव पुकारूं समझत नांहीं दादू देषु दसूं दिस जांहीं</l>
          <l xml:id="GopS78,53.1">इक झंझर सम सूत षदोला त्रिष्नां बाव चहूं दिसि डोला</l>
          <l xml:id="GopS78,53.2">पंच कहार का मरम न जांनां एकंनि कह्या एक नहीं मांनां</l>
          <l xml:id="GopS78,53.3">भू भर घांम उहार न छावा नैं हरि जात बहुत दुष पावा</l>
          <l xml:id="GopS78,53.4">कहै कबीर बर बहु दुष सहिये रांम प्रीति करि संगहीं रहिये</l>
          <l xml:id="GopS78,54.0">निरंजन काइर कंपै प्रांनियां देषि यहु दरिया</l>
          <l xml:id="GopS78,54.0">वार पार सूझै नहीं मन मेरा डरिया</l>
          <l xml:id="GopS78,54.1">अति अथाह ए भौजला आसंघ नहीं आवै</l>
          <l xml:id="GopS78,54.1">देषि देषि डरपै घणां प्रांनीं दुष पावै</l>
          <l xml:id="GopS78,54.2">बिष जल भरिया सागरा सब थके सयांनां</l>
          <l xml:id="GopS78,54.2">तुम्ह बिन कहु कैसैं तिरूं मैं मूढ अयांनां</l>
          <l xml:id="GopS78,54.3">आगैं हीं डरपे घणें मेरी का कहिये</l>
          <l xml:id="GopS78,54.3">कर गहि काढौ केसवा पार तौ लहिये</l>
          <l xml:id="GopS78,54.4">एक भरोसा तोर है जे तुम होहु दयाला</l>
          <l xml:id="GopS78,54.4">दादू हु कैसैं तिरै तूं तारि गुपाला</l>
          <l xml:id="GopS78,55.0">गोबिंदे कैसैं तिरियै</l>
          <l xml:id="GopS78,55.0">नाव नांहीं षेव नांहीं रांम बिमुष मरियै</l>
          <l xml:id="GopS78,55.1">ग्यांन नांहीं ध्यांन नांहीं लै समाधि नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS78,55.1">बिरहा बैराग नांहीं पंचौं गुन मांहीं</l>
          <l xml:id="GopS78,55.2">प्रेम नांहीं प्रीति नांहीं नांव नांहीं तेरा</l>
          <l xml:id="GopS78,55.2">भाव नांहीं भगति नांहीं कायर जीय मेरा</l>
          <l xml:id="GopS78,55.3">बाट नांहीं घाट नांहीं कैसैं पग धरिये</l>
          <l xml:id="GopS78,55.3">वार नांहीं पार नांहीं दादू बहु डरिये</l>
          <l xml:id="GopS78,56.0">ए माधौ कैसैं कीजै जोग</l>
          <l xml:id="GopS78,56.0">करत जोग बहुत कठिनाई तजि न सकूं या भोग</l>
          <l xml:id="GopS78,56.1">नहीं मेरे रहणीं नहीं मेरे करणीं बंध्यौ पांच बसि पोष</l>
          <l xml:id="GopS78,56.1">नहीं मेरे ग्यांनां नहीं मेरे ध्यांनां ब्यापै हरिष रु सोक</l>
          <l xml:id="GopS78,56.2">मैं अनाथ सुकृत हींनौं तुम थैं पर्रयौ बिजोग</l>
          <l xml:id="GopS78,56.2">नांमदेव कहै हरि सरणि राषियौ नहीं तौ हसिबा लोग</l>
          <l xml:id="GopS78,57.0">पार पांऊं कैसैं</l>
          <l xml:id="GopS78,57.0">माया सलिता तरुनि तरंगनि जल जोबन की बैसैं</l>
          <l xml:id="GopS78,57.1">नैंननि रूप नासिका परिमल जिभ्या स्वाद श्रवन सुनिबेकूं मन मारै मोहि ऐसैं</l>
          <l xml:id="GopS78,57.2">पंचूं इंद्री चंचल चहुं दिसि असथिर हूं हि करहु तुम तैसैं</l>
          <l xml:id="GopS78,57.3">गरीबदास कहै नांव नाव दै षेइ उतारौ जैसैं</l>
          <l xml:id="GopS78,58.0">बीनती सुनियैं चित लाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,58.0">पारब्रह्म परम गुर मेरे यहु दुष तुम्ह थैं जाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,58.1">मन मनसा पंचूं गुन संगहीं लोभ मोह तृष्नां तनि साज</l>
          <l xml:id="GopS78,58.1">दुबिध्या दुमति अहंमेव अति काया मांहैं राज</l>
          <l xml:id="GopS78,58.2">ए गुन दूंदर मेटहु मेरे रछ्या करि राषहु रषिपाल</l>
          <l xml:id="GopS78,58.2">सरनि तुम्हारी गरीबदास है तुम्ह हौ दींन दयाल</l>
          <l xml:id="GopS78,59.0">कांन्ह मोहि पारि करौ बलि जांउं</l>
          <l xml:id="GopS78,59.0">कालंद्री भैभीत भयांनक संकट देषि डरांउं</l>
          <l xml:id="GopS78,59.1">जाजरी नाव डुलाइ पचन बसि त्रि.ख्नां लहरि झकोरै</l>
          <l xml:id="GopS78,59.1">अब की बेरक निहार होह हरि मोहि अबला बुधि बोरै</l>
          <l xml:id="GopS78,59.2">तट नहीं निकट घाट नहीं औघट कालंद्री गमि भारी</l>
          <l xml:id="GopS78,59.2">माधौदास कुसल तिनकैं ग्रिह जो कै षेवनहार मुरारी</l>
          <l xml:id="GopS78,60.0">गोबिंद भौ जल ब्याध अपारा तामैं कछू सूझत वार न पारा</l>
          <l xml:id="GopS78,60.1">अगम ग्रेह दूरि दूरंतर बोलि भरोस न देहू</l>
          <l xml:id="GopS78,60.1">तेरी भगति परोहन संत अरोहन मोहि चढाइ न लेहू</l>
          <l xml:id="GopS78,60.2">लोह की नाव पषानि बोझी सुकृत भाव बिहूंनां</l>
          <l xml:id="GopS78,60.2">लोभ तरंग मोह भयौ गालौ मींन भयौ मन लीनां</l>
          <l xml:id="GopS78,60.3">दींनांनाथ कलंकी औतार कौंनैं हेत बिलंबे</l>
          <l xml:id="GopS78,60.3">रैदास संत चरण मोहि अवलंबन दीजै</l>
          <l xml:id="GopS78,61.0">संसार समंदे तारि गोबिंद हूं तिरिहीं न जांनूं बाप जी</l>
          <l xml:id="GopS78,61.1">लोभ लहरि अति नीझर बरिषै काया दूबै केसवा</l>
          <l xml:id="GopS78,61.2">आंनि दे भेला षेइ न जांनूं पार दे पार दे बीठला</l>
          <l xml:id="GopS78,61.3">नांमौं कहै मैं सेवग तोरा बांह दे बांह दे बाबुला</l>
          <l xml:id="GopS78,62.0">काढौ नाथ क्रिपा करि त्रिष्नां तटनीं मांह बहे</l>
          <l xml:id="GopS78,62.0">दल बल कुटंब सिवाल राग अति नैंनां ह्रिदै नहे</l>
          <l xml:id="GopS78,62.1">अजग्र बिषै अबिद्या गौही लोभी ग्राह गहे</l>
          <l xml:id="GopS78,62.1">लहरि मनोरथ मोह भवर भ्रम पार न कहूं लहे</l>
          <l xml:id="GopS78,62.2">आसा ऊसन उसासन दे छिन कूर्म कुमति दहे</l>
          <l xml:id="GopS78,62.2">चिंता प्रबल जलु कौ अचयौ रु धरननैं करहे</l>
          <l xml:id="GopS78,62.3">काढन कूं कोऊ नहीं संम्रथ सब के बद न चहे</l>
          <l xml:id="GopS78,62.3">अगर स्वांमि कर अवलंब दीजै असर्ण सर्ण कहे</l>
          <l xml:id="GopS78,63.0">अब कै नाथ मोहि उधारि</l>
          <l xml:id="GopS78,63.0">मगन हौं भव काल निधि मैं कृपा सिंध मुरारि</l>
          <l xml:id="GopS78,63.1">नीर अति गंभीर माया लोभ लहरि तरंग</l>
          <l xml:id="GopS78,63.1">लीयैं जात अगाध मो पद गहै ग्राह अनंग</l>
          <l xml:id="GopS78,63.2">मींन इंद्री अधिक काटत मोट अघ सिर भार</l>
          <l xml:id="GopS78,63.2">चरन नांहिन धरन पावत अरझि मोह सिवार</l>
          <l xml:id="GopS78,63.3">कांम क्रोध भयां न त्रिष्नां पवन बदुत झकझोर</l>
          <l xml:id="GopS78,63.3">नांहि चितवन देत सुत त्रिय नांव नौका ओर</l>
          <l xml:id="GopS78,63.4">भयौ अति बेहाल बिहबल भयौ करुनां मूल</l>
          <l xml:id="GopS78,63.4">स्वांमि भुज भरि का बिडारौ सूर ब्रज अनुकूल</l>
          <l xml:id="GopS78,64.0">बिषियंनि लियौ चहूं दिसि घेरै</l>
          <l xml:id="GopS78,64.0">करुनांमै करिवार गहौ किन हो कृपन कहि टेरै</l>
          <l xml:id="GopS78,64.1">आसा नदी मनोरथ जल जुरि लोभ लहरि परचंड</l>
          <l xml:id="GopS78,64.1">इत उत तैं भ्रंम भौर भयांनक सुकृत बिपति सत षंड</l>
          <l xml:id="GopS78,64.2">सुत पित नारि नेह औरै सब ते सब भये सिवार</l>
          <l xml:id="GopS78,64.2">मगरमंछ इंद्री मंडत है सूझत वार न पार</l>
          <l xml:id="GopS78,64.3">अब कछू जतन रह्यौ जु बह्यौ हूं नांक लगैं बढि आया</l>
          <l xml:id="GopS78,64.3">सूरदास पावै वहु नौका जिहि वहु ब्याध चढायौ</l>
          <l xml:id="GopS78,65.0">या संसार ते पार पारि</l>
          <l xml:id="GopS78,65.0">बिषै भवर मैं मगन होत हौं करि अवलंब निवारि</l>
          <l xml:id="GopS78,65.1">अस्त समूह तरंग उपजत हीं घेर्यौ माया जार</l>
          <l xml:id="GopS78,65.1">काल अहेरी फिर तब धिक ज्यूं ता पहि कहूं न उबार</l>
          <l xml:id="GopS78,65.2">पद एंकज कौ बोहिथ तेरौ सो मैं कियौ अधार</l>
          <l xml:id="GopS78,65.2">सूरिजदास सरन माधौ कैं ज्यूं भावै त्यूं तार</l>
          <l xml:id="GopS78,66.0">रांम संभालिये रे बिषम दुहेली बार</l>
          <l xml:id="GopS78,66.1">मंझि संमंदां नावरी रे बूडै षेवट बाज</l>
          <l xml:id="GopS78,66.1">काढणहारा को नहीं एक रांम बिन आज</l>
          <l xml:id="GopS78,66.2">पार न पहुंचै रांम बिन रे भेरा भौ जल मांहि</l>
          <l xml:id="GopS78,66.2">तारणहारा एक तूं दूजा कोई नांहि</l>
          <l xml:id="GopS78,66.3">पार परोहत तौ चलै तुम्ह षेवहु सिरजनहार</l>
          <l xml:id="GopS78,66.3">भौसागर मैं दूबि है तुम्ह बिन प्रांन अधार</l>
          <l xml:id="GopS78,66.4">औघट दरिया क्यूं तिरै बोहिथ बैसनहार</l>
          <l xml:id="GopS78,66.4">दादू षेवट रांम बिन कौंन उतारै पार</l>
          <l xml:id="GopS78,67.0">पार नहीं पाईये रे रांम बिन को निरबांहनहार</l>
          <l xml:id="GopS78,67.1">तुम्ह बिन तारन को नहीं रे दूभार यहु संसार</l>
          <l xml:id="GopS78,67.1">पैरत थाके केसवा सूझै वार न पार</l>
          <l xml:id="GopS78,67.2">बिषम भयांनक भौजला तुम्ह बिन भारी होइ</l>
          <l xml:id="GopS78,67.2">तूं हरि तारण केसवा दूजा नांहीं कोइ</l>
          <l xml:id="GopS78,67.3">तुम्ह बिन षेवट को नहीं रे अतिर तिर्रयौ नहीं जाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,67.3">अवघट भेरा दूबि है नांहीं आंन उपाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,67.4">यहु घट औघट बिषम है रे दुबत मांहि सरीर</l>
          <l xml:id="GopS78,67.4">दादू कायर रांम बिनां मन नहीं बांधै धीर</l>
          <l xml:id="GopS78,68.0">देव दीन की दादि दीजै मुरारी द्वार सबहीं फिर्यौ</l>
          <l xml:id="GopS78,68.0">कहूं न कारिज सर्यौ सरण की लाज सारंगधारी</l>
          <l xml:id="GopS78,68.1">अज ईस आदि लैं अमदेषे सबै सुन्यौं न दयाल को तुमहि सारी</l>
          <l xml:id="GopS78,68.1">पतित पांवन नाथ बेद गावत गाथ अतर संसार ते करहु पारी</l>
          <l xml:id="GopS78,68.2">अभै दांनि जिय जांनि नहीं आंन गति राषि रघुनाथ बहु दुर्त हारी</l>
          <l xml:id="GopS78,68.2">बिरद बिष्यात संत अगर स्वांमि कौ लिये निज लोक कोटिक बिकारी</l>
          <l xml:id="GopS78,69.0">कीजै अपनैं बिरद की लाज</l>
          <l xml:id="GopS78,69.0">निपट हूं पतित कहूं नहीं आयौ नैं तुम्हारै काज</l>
          <l xml:id="GopS78,69.1">माया प्रबल धांम अरु बनिता बीधौ हूं इहि साज</l>
          <l xml:id="GopS78,69.1">सीषी सुनीं सबै जांनत हौं तऊ न आयौ बाज</l>
          <l xml:id="GopS78,69.2">तारे बहुत कहत प्रभु हम से श्रवननि सुनीं अवाज</l>
          <l xml:id="GopS78,69.2">दई न जात षार उतराई चाहत चढ्यौ जिहाज</l>
          <l xml:id="GopS78,69.3">लीजौ पारि उतारि सूर प्रभू महाराजि मुनिराज</l>
          <l xml:id="GopS78,69.3">नई न करण कहत जन तुम्ह सूं सदा गरीब निवाज</l>
          <l xml:id="GopS78,70.0">तुम्ह पांव न जन कूं निस्तारौ अब कै हरि मो सौ पतित उधारौ</l>
          <l xml:id="GopS78,70.1">सोवत षात रैंनि दिन जाई सुमिरन सेवा होइ न आई</l>
          <l xml:id="GopS78,70.2">गुर गोबिंद की सेवा न होई सुंदर सौंज अब्रिथा षोई</l>
          <l xml:id="GopS78,70.3">भगति हींन मन महा बिकारी ताथैं आयौ सरणि तुम्हारी</l>
          <l xml:id="GopS78,70.4">गुर दादू हरि सब सुषदाता मोहन जीव अबिद्या राता</l>
          <l xml:id="GopS78,71.0">हूं तौ नाच्यौ बहुत गुपाल</l>
          <l xml:id="GopS78,71.0">कांम क्रोध कौ पहरि चोलानौं कंठि बिषै की माल</l>
          <l xml:id="GopS78,71.1">डिंभ मोह के नूपर बाजे निंद्या सबद रसाल</l>
          <l xml:id="GopS78,71.1">माया कौ कटि फैटा बांध्यौ लोभु तिलकु दियौ भाल</l>
          <l xml:id="GopS78,71.2">त्रिष्नां नाद करैं घट भीतरि नांनां मत के ताल</l>
          <l xml:id="GopS78,71.2">भरम भैं न मन भयौ पषावज असंत संगति की चाल</l>
          <l xml:id="GopS78,71.3">बहु बिधि कला काछि दिषराई जलद थलद कृत काल</l>
          <l xml:id="GopS78,71.3">सूरदास की सबै अबिद्या दूरि करौ हरि लाल</l>
          <l xml:id="GopS78,72.0">बीनती एक रांम सुनि थोरी अब न नचाइ राषि पति मोरी</l>
          <l xml:id="GopS78,72.1">जैसैं जैसैं मंदला तुमहि बजावा तैसैं तैसैं नाचत मैं दुष पावा</l>
          <l xml:id="GopS78,72.2">जे मसि लागी सबै उडावो अब मोहि जिनि बहु रूप कछावो</l>
          <l xml:id="GopS78,72.3">कहै कबीर मेरी नाच उठावो तुम्हारे चरन कवल दिषावो</l>
          <l xml:id="GopS78,73.0">आयौ हो आयौ देव तुम्ह सरनां जांनि क्रिपा कीजै अपनौं जनां</l>
          <l xml:id="GopS78,73.1">त्रिबिधि जोइनीं बास जंम की अगंम त्रास तुम्हारे भजन बिन भ्रमत फिर्यौ</l>
          <l xml:id="GopS78,73.1">ममिता अहं बिषै मदि मातौ इहि सुषि कबहूं न दूतर तिर्यौ</l>
          <l xml:id="GopS78,73.2">तुम्हारे नांव बेसास छाडी है आंन की आस संसारी धरम मेरौ मन न धीजै</l>
          <l xml:id="GopS78,73.2">रैदास दास की सेवा मांनि हो देवाधिदेवा पतित पांवन नांव परगट कीजै</l>
          <l xml:id="GopS78,74.0">देव भ्रंमत भ्रंमत तेरे हूं संरणैं आयौ</l>
          <l xml:id="GopS78,74.0">सरणाई बिजै पंजर राषिलै रांमइया राइ</l>
          <l xml:id="GopS78,74.1">लोह कौ संकल पाइ तूंटै हो घण चैघाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,74.1">मोह कौ संकल कैसैं छूटै हो रांमइया राइ</l>
          <l xml:id="GopS78,74.2">देषी बिद्या देष्यौ दांन देषी काया कृतम तन</l>
          <l xml:id="GopS78,74.2">साध संगति बिन मेरौ कहीं न मांनैं मंन</l>
          <l xml:id="GopS78,74.3">देष्यौ पुंनि देष्यौ पाप सकल जग देष्यौ संताप</l>
          <l xml:id="GopS78,74.3">प्रणवंत पीपौ नरहरि उधारी लै आपैं आप</l>
          <l xml:id="GopS78,75.0">जन कूं तारि तारि तारि बाप रमइया</l>
          <l xml:id="GopS78,75.0">कठिन फंद पर्रयौ पंच जमइया</l>
          <l xml:id="GopS78,75.1">तुम्ह बिन सकल देव मुनि ढूंढे</l>
          <l xml:id="GopS78,75.1">कहूं न पायौ जम पासि छुडइया</l>
          <l xml:id="GopS78,75.2">हमसे दीन दयाल न तुम्ह से</l>
          <l xml:id="GopS78,75.2">चरन सरन रैदास समइया</l>
          <l xml:id="GopS78,76.0">त्राहि त्राहि त्राहि त्रिभुवनपति पांवन अतिसै सूल सकल बलि बांवन</l>
          <l xml:id="GopS78,76.1">कांम क्रोध लंपट मन मोर कैसैं भजन करौ मैं तोर</l>
          <l xml:id="GopS78,76.2">बिषम बिष्याधि बिहंडनकारी असरन सरन चरन भौहारी</l>
          <l xml:id="GopS78,76.3">देव देव दरबारि दुवारै रांम रांम रैदास पुकारै</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS78,4">करचर कृतं बाकाय जंक्रंमजवा श्रवन नैंन जिह्वा मनसंवा</l>
          <l xml:id="GopS78,4">अप्राधं बिदति मवित्वा श्रबमेतत्वं षिमसुपते गोपते भूपते</l>
          <l xml:id="GopS78,5">मतसमोनास्ति पापातमां तत्र समो नास्तिपापहा</l>
          <l xml:id="GopS78,5">एवं संच्यत गोबिंदं जथे छस्प तथा कुर</l>
          <l xml:id="GopS78,6">दादू कहै तुम हौ तैसी कीजियौ तौ छूठैंगे जीव</l>
          <l xml:id="GopS78,6">हम हैं ऐसी जिनि करौ सदिकै जांऊं पीव</l>
          <l xml:id="GopS78,7">जदपि कुपि तो नाथ तदपि हंसणं"र् तुयं</l>
          <l xml:id="GopS78,7">भू मौस षलित पादा नां भूमरेवायलंबन</l>
          <l xml:id="GopS78,77.0">तूं जिनि छाडै केसवा मेरे वोर निबांहन हार हो</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS78,77.1">औगुन मेरे देषि करि तूं नां करि मैला मंन</l>
          <l xml:id="GopS78,77.1">दीनानाथ दयाल हौ अपराधी सेवग जंन हो</l>
          <l xml:id="GopS78,77.2">हम अपराधी जनम के नष सष भरे बिकार</l>
          <l xml:id="GopS78,77.2">मेटि हमारे औगुनां तूं गरवा सिरजनहार हो</l>
          <l xml:id="GopS78,77.3">मैं जन बहुत बिगारिया इब तुमहीं लेहु संवारि</l>
          <l xml:id="GopS78,77.3">संम्रथ मेरा सांईंयां तूं आपैं आप उधारि हो</l>
          <l xml:id="GopS78,77.4">तूं न बिसारीं केसवा मैं जन भूला तोहि</l>
          <l xml:id="GopS78,77.4">दादू वोर निबाहिलै अब जिनि छाड हु मोहि हो</l>
          <l xml:id="GopS78,78.0">तौ निबहै जन सेवग तेरा ऐसैं दया करि साहिब मेरा</l>
          <l xml:id="GopS78,78.1">जौ हम तोरैं तौ तूं जारैं हम तोरैं पै तूं नहीं तोरै</l>
          <l xml:id="GopS78,78.2">हम बिसरैं पै तूं न बिसारै हम बिगरै पैतूं न बिगारै</l>
          <l xml:id="GopS78,78.3">हम भूलैं तूं आंनि मिलावै हम बिछुरैं तूं अंगि लगावै</l>
          <l xml:id="GopS78,78.4">तुम्ह भावै सो हम पैं नांहीं दादू दरसन देहु गुसांईं</l>
          <l xml:id="GopS78,79.0">क्यूं हम जीवहि दास गुसांई जे तुम्ह छाड हु संम्रथ सांईं</l>
          <l xml:id="GopS78,79.1">जे तुम्ह जन कूं मनहि बिसारा तौ दूसर कौंन संभालनहारा</l>
          <l xml:id="GopS78,79.2">जे तुम्ह परहरि हौ निनारे तौ सेवग जाइ कौंन के द्वारे</l>
          <l xml:id="GopS78,79.3">जे जन सेवग बहुत बिगारै तौ साहिब गरवा होस निवारै</l>
          <l xml:id="GopS78,79.4">संम्रथ सांईं साहिब मेरा दादू दास दींन है तेरा</l>
          <l xml:id="GopS78,80.0">जिनि छाडै हों रांम जिनि छाडै</l>
          <l xml:id="GopS78,80.0">हमहि बिसारि जिनि छाडै जीय जात न लागै बार जिनि छाडै</l>
          <l xml:id="GopS78,80.1">माता क्यूं बालिक तजै सुत अपराधी होइ</l>
          <l xml:id="GopS78,80.1">कब हूं न छाडै जीव तैं मति दुष पावै सोइ</l>
          <l xml:id="GopS78,80.2">ठाकुर दीन दयाल है सेवग सदा अचेत</l>
          <l xml:id="GopS78,80.2">गुण औगुन हरि नां गिणैं अंतरि तासूं हेत</l>
          <l xml:id="GopS78,80.3">अपराधी सुत सेवगा तुम्ह हौ दींन दयाल</l>
          <l xml:id="GopS78,80.3">हम थैं औगुन हो तहै तुम्ह पूरण प्रतिपाल</l>
          <l xml:id="GopS78,80.4">जब मोहन प्रांनीं चलै तब देही किहि कांम</l>
          <l xml:id="GopS78,80.4">तुम्ह जांनत दादू का कहै अब जिनि छाडौ रांम</l>
          <l xml:id="GopS78,81.0">रांम क्रिपा करि होहु दयाला दरसन देहु करहु प्रतिपाला</l>
          <l xml:id="GopS78,81.1">बालिक दूध न देई माता तौ वै क्यूं करि जीवहि बिधाता</l>
          <l xml:id="GopS78,81.2">गुन औगुन सब कछू न बिचारै अंतिरि हेत प्रीति करि पालै</l>
          <l xml:id="GopS78,81.3">अपनौं जांनि करै प्रतिपाला नैंन निकटि उरि धरै गुपाला</l>
          <l xml:id="GopS78,81.4">दादू कहै नहीं बस मेरा तुम्ह माता मैं बालिक तेरा</l>
          <l xml:id="GopS78,82.0">हरि जननीं मैं बालिक तेरा काहे न औगुन बक सहु मेरा</l>
          <l xml:id="GopS78,82.1">सुत अपराध करै दिन केते जननीं कै चिति रहैं न तेत</l>
          <l xml:id="GopS78,82.2">कर गहि केस करै जौ घाता तऊ न हेत उतारै माता</l>
          <l xml:id="GopS78,82.3">कहै कबीर एक बुधि बिचारी बालिक दुषी दुषी महितारी</l>
          <l xml:id="GopS78,83.0">अपनैं कौं कौंण न आदर दे</l>
          <l xml:id="GopS78,83.0">कोटि अपराध करै जौ बालिक मात न मारै रे</l>
          <l xml:id="GopS78,83.1">ते बेली कैसैं सूंकत हैं जे अपनैं रस भे</l>
          <l xml:id="GopS78,83.1">ज्यूं संकर सब रतन त्यागि करि बिषहि कंठि लाइ ले</l>
          <l xml:id="GopS78,83.2">जननीं जांनि षीर सुत मर्दत अजा कंठि कुच से</l>
          <l xml:id="GopS78,83.2">जदपि सूर हम महा पतित हैं पतित पांवन तुम्ह ते</l>
          <l xml:id="GopS78,84.0">माधौ जौ जन ते बिगरै</l>
          <l xml:id="GopS78,84.0">सुनि क्रिपाल करुनामय केसौ प्रभु नां जीय धरै</l>
          <l xml:id="GopS78,84.1">जदपि बिटप जर हत न हेत ह्वै कर कुठार पकरै</l>
          <l xml:id="GopS78,84.1">तऊ सुसील सुभाइ सहंस गुन रवि तन ताप हरै</l>
          <l xml:id="GopS78,84.2">ज्यूं सिसु जननीं जठर अंतर बसि सतु अपराध करै</l>
          <l xml:id="GopS78,84.2">तौ तन एतन तोषि पोषि सुष बिकुचसि अंक भरै</l>
          <l xml:id="GopS78,84.3">द्वज रसनां जब दरित होत मुष तब रिस कहा सरै</l>
          <l xml:id="GopS78,84.3">बिमबत बीर बाभ उचित लै लियैं समीप संचरै</l>
          <l xml:id="GopS78,84.4">निज बप ब्याधि बिषै मति ब्याकुल जीव जातनां जरै</l>
          <l xml:id="GopS78,84.4">करि सुतंत उपचार बिबिधि बिधि जीव न दोष समरै</l>
          <l xml:id="GopS78,84.5">धरनि ध्वंसि हति हरन कृषि बल बारि बीज बिथुरै</l>
          <l xml:id="GopS78,84.5">सहि सनमुष कुस ससि सतगुन ह्वै श्रवि सब फल निफरै</l>
          <l xml:id="GopS78,84.6">तुम अषिल अनंत दयाल देव मुनि अप भय दींन डरै</l>
          <l xml:id="GopS78,84.6">इहि कलि काल गुपाल भजन बिन सूर सरन उबरै</l>
          <l xml:id="GopS78,85.0">अनाथ सरन आयौ अपनें बिंडद की बहौ लाज</l>
          <l xml:id="GopS78,85.1">तुम्ह तारन अरु पतित उधारन हम असोच नष सष लूं बिष सूं भरे</l>
          <l xml:id="GopS78,85.1">जनम मरन भौ ताप हरे</l>
          <l xml:id="GopS78,85.2">तुम्ह कृपाल करुनामैं केसौ पतित पांवन हरि नांव तेरौ</l>
          <l xml:id="GopS78,85.2">गरीबदास की इहै बीनती राषौ चरनौं नेरौ</l>
          <l xml:id="GopS78,86.0">नाथ हाथ तैं न छाडियै राषिये नित नेरौ</l>
          <l xml:id="GopS78,86.0">जनमि जनमि जोग्यि जांनि अपनूं करि चेरौ</l>
          <l xml:id="GopS78,86.1">तुम्हहीं संगि रंगि रंग्यौ बहुत भांति केरौ</l>
          <l xml:id="GopS78,86.1">अब तुम्हारी ससरणि आयौ अपनौं करि हेरौ</l>
          <l xml:id="GopS78,86.2">आदि अंति मध्य रांम राषौ मन मेरौ</l>
          <l xml:id="GopS78,86.2">बछनागर प्रभू रांम अब कै जिनि फेरौ</l>
          <l xml:id="GopS78,87.0">दास नहीं बाडिये हो तेरौ जन जै अपराधी होइ</l>
          <l xml:id="GopS78,87.1">अंमृत अनूप सरोदिका संतति भीं तति बास</l>
          <l xml:id="GopS78,87.1">एक बूंद प्रापति नहीं जन क्यूं पावै बिसवास</l>
          <l xml:id="GopS78,87.2">हूं तुम्ह कारंनि बींनऊं निसदिन षरौ उदास</l>
          <l xml:id="GopS78,87.2">उदिक तीर पसु बांधियौ बिन षस महि मरै पियास</l>
          <l xml:id="GopS78,87.3">और नहीं अवलंबनां जन सैंन कहै समझाइ</l>
          <l xml:id="GopS78,87.3">तुम्ह ठाकुर मैं सेवगा क्रिपा करौ रघुराइ</l>
          <l xml:id="GopS78,88.0">दे हो अवलंबन माधौ ते ते चरण कवल रुचि होई</l>
          <l xml:id="GopS78,88.0">मैं अनाथ प्रभू आस तुम्हारी मेरे अवरन दूजा कोई</l>
          <l xml:id="GopS78,88.1">ऊंबर मैं जैसैं भुनिका माधौ आंन ब्रह्मंड न जांनैं</l>
          <l xml:id="GopS78,88.1">अस भयौ कूप मोर मन दादुर थोरैं हीं जलि रुचि मांनैं</l>
          <l xml:id="GopS78,88.2">जाचिक कला बहुत दिषलावै क्रिपन कै मनि नहीं मांनैं</l>
          <l xml:id="GopS78,88.2">आगैं ठाढौ ताहि न सूझै तुम्ह अस जिनि करहु निदांनैं</l>
          <l xml:id="GopS78,88.3">सुषानंद ल्यौ लाइ रहे हैं पुरवहु मेरी आसा</l>
          <l xml:id="GopS78,88.3">तुम्ह जल हर मैं चातृग माधौ मेरी बेगि न हरहु पयासा</l>
          <l xml:id="GopS78,89.0">मया करिए क्रिपाल प्रतिपाल संसार उदधि जंजार ते पारंपार</l>
          <l xml:id="GopS78,89.1">काहू कैं चंडिका काहू कैं महेस काहू कै नरेस देस एक को प्रभू मेरैं तौ तुमहीं</l>
          <l xml:id="GopS78,89.1">आधार</l>
          <l xml:id="GopS78,89.2">दीन दयाल दया करि धरि जीय हरि अपराध अगाध जैसैं मेरे सब दुरि जांहि बिकार</l>
          <l xml:id="GopS78,89.3">सूरदास मदन मोहन पिय तुम्ह अंतरजांमीं जगत के स्वांमीं तो सौं कहूं कहा बारंबार</l>
          <l xml:id="GopS78,90.0">अब कछ रांम दया करि हम कूं तन मन हम सौं प्याहै तुम्ह कूं</l>
          <l xml:id="GopS78,90.1">स्यांम पलटि सेत सब आये तुम्ह कूं छाडि अवर कूं धाये</l>
          <l xml:id="GopS78,90.2">ब्रिध हुये कछू होइ न आवै मन चंचल यहु अधिक संतावै</l>
          <l xml:id="GopS78,90.3">मनसा बाचा कहूं पुकारी साहिब संम्रथ लेहु उबारी</l>
          <l xml:id="GopS78,90.4">गुर दादू एक तूंहीं बतायौ टीलौ बंदौ सरणैं आयौ</l>
          <l xml:id="GopS78,91.0">बीनती सुनि सेवग केरी</l>
          <l xml:id="GopS78,91.0">तुम्ह दाता दुष दूरि निवारन बाजी थैं लेहु फेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,91.1">अनेक जनम भ्रंमि भ्रंमि दुष पायौ सोई गुन ब्याप्यौ देही गेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,91.1">संम्रथ सांईं राषहु डिढ करि देहु भगति तुम्हहीं सूं नेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,91.2">आदि अंति मधि एकमेक रस दिन दिन उतम बधै घणेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,91.2">सुरति सदा सनमुष तुम्ह तांईं कब हूं न तुम तजि जाइ अनेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,91.3">ऐसी बिधि जे लेहु क्रिपा करि मनसा बाचा बिनती मेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,91.3">गरीबदास कूं यहु दत दीजै सुदृष्टि नैं कु अपनौं करि हेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,92.0">पांऊं एक पसाव पर गुर सुन जरि इतनी कीजै</l>
          <l xml:id="GopS78,92.0">जे जे लछिन तुम्ह कूं भावै ते करुनांमै दीजै</l>
          <l xml:id="GopS78,92.1">भाव भगति दे नांउ बिरह रुचि प्रेम प्रीति रस प्रगट पीजै</l>
          <l xml:id="GopS78,92.1">ग्यांन ध्यांन धीरज धुनि उपजै देषि देषि सुष जीजै</l>
          <l xml:id="GopS78,92.2">लै बिचार बेसास दया करि सूरातनि सत साच रहीजै</l>
          <l xml:id="GopS78,92.2">जोग जुगति मति बुधि सुधि बांणीं रसनां रांम रटीजै</l>
          <l xml:id="GopS78,92.3">अंग ससंग संनमुष निसबासुर परगट अंमृत धार झरीजै</l>
          <l xml:id="GopS78,92.3">गरीबदास गुण मेटि सकल ही एकमेक करि लीजै</l>
          <l xml:id="GopS78,93.0">मेरी प्रीति गोपाल सूं जिनि घटै</l>
          <l xml:id="GopS78,93.0">मैं मोलि मौहगी लई तन सटै हो</l>
          <l xml:id="GopS78,93.1">हिरदै सुमिरण करौं नैंन आलोकनां श्रवणां हरि कथा पूरि राषूं</l>
          <l xml:id="GopS78,93.1">मन मधकर करौं चरणा चित धरौं रांम रसांइन रसन चाषूं</l>
          <l xml:id="GopS78,93.2">साध संगति बिनां भाव क्यूं ऊपजै भाव बिन भगति क्यूं होइ तेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,93.2">बदंत रैदास रघुनाथ सुनि बींनती गुर प्रसादि क्रिपा करौ मेरी</l>
          <l xml:id="GopS78,94.0">अब धनवारि फेरि डारी सुंदर पीव सुजांन</l>
          <l xml:id="GopS78,94.0">संतनि तारंन दुरित निवारन</l>
          <l xml:id="GopS78,94.0">सुषसागर गुन आगर प्यारे देहु भगति निज दांन</l>
          <l xml:id="GopS78,94.1">दया दींनता करुनामैं हरि दीजै पूर्न ग्यांन</l>
          <l xml:id="GopS78,94.1">प्रेम प्रीति आरति निसबासुरि हरि दर्शन कौ ध्यांन</l>
          <l xml:id="GopS78,94.2">सुमिरन भज नर भागत हित आरतिवंत अपार</l>
          <l xml:id="GopS78,94.2">तालाबेली प्रांन करै अति बिन देषें दीदार</l>
          <l xml:id="GopS78,94.3">बांनीं बिमल निर्मल गुन गांऊं श्रवन कथा अंमृत रस पांन</l>
          <l xml:id="GopS78,94.3">मोहन दास आस हरि गुर की सुजस सुन्यौं श्रुति कांन</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
