<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>गुण चोर निगुणां कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS32,1.0">जन का जीव की रे भाई रीति रहस मैं अधम गुदारत हसै</l>
          <l xml:id="GopS32,1.0">पसरि पसरि जब पडि पडि ऊठै तब मन रहै तमासै |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS32,1.1">मूरिष मैला मन ऊपर ली पापी बैसत पासै</l>
          <l xml:id="GopS32,1.1">सेवा सुमिरण संत करैं जब ऊठि अलग जाइ नासै</l>
          <l xml:id="GopS32,1.2">हरि की कथा अवसि जे चालै अति ऊंघै षर षासै</l>
          <l xml:id="GopS32,1.2">जदपि जागि सुणैं ज श्रवणां अंतरि औगुण भ्यासै</l>
          <l xml:id="GopS32,1.3">धू प्रहिलाद कबीर नांमदेव इहि पंथि चलत उजासै</l>
          <l xml:id="GopS32,1.3">तूं हरदास परम तत परहरि भूलि न दूजी भ्यासै</l>
          <l xml:id="GopS32,2.0">जाइ परौ हमारौ का कारिहै आप करै आपैं दुष भरिहै</l>
          <l xml:id="GopS32,2.1">ऊजड जातां बाट बतावै जौ न चलै तौ बहुत दुष पावै</l>
          <l xml:id="GopS32,2.2">अंधे कूं कूपक दियौ बताई तरकि परै पुनि हरि न पत्याई</l>
          <l xml:id="GopS32,2.3">इंद्री स्वादि बिषै रसि बहिहै नरकि परै पुनि रांम न कहिहै</l>
          <l xml:id="GopS32,2.4">पंच सषी मिलि मतौ उपायौ जंम की पासी हंस बंधायौ</l>
          <l xml:id="GopS32,2.5">कहै कबीर परतीति न आवै पाषंड कपट इहै जीय भावै</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS32,1">बिनहीं पावकि जलि मुवा जवासा जल मांहि</l>
          <l xml:id="GopS32,1">दादू सूकै सींचतां तौ जल कूं दूसण नांहि</l>
          <l xml:id="GopS32,2">दादू कहिये कुछ उपगार कूं मांनै औगुन दोष</l>
          <l xml:id="GopS32,2">अंधे कूप बताईया सति न मांनैं लोक</l>
          <l xml:id="GopS32,3">कहि मुकंद कलि के दर्शनीं मोटे माते धीग</l>
          <l xml:id="GopS32,3">केवल ग्यांन बतावतां फिरि करि मांडैं सींग</l>
          <l xml:id="GopS32,4">दादू कासंनि कहि संमझाईये सब को चतुर सयान</l>
          <l xml:id="GopS32,4">कीडी कुंजर आदि दै नांहि न कोई अयान</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS32,3.0">म्हे क्यांन्हैं कहां रे कोई भावै तैंठी जाव</l>
          <l xml:id="GopS32,3.0">काल करम तौ छूटिसी जे लेसी हरि नांव</l>
          <l xml:id="GopS32,3.1">बैर न हेत नहीं तिहि जीय सूं जिहि नरि नांव बिसार्यौ</l>
          <l xml:id="GopS32,3.1">साध कहैं सो संमझै नांहीं जनम अमोलिक हार्यौ</l>
          <l xml:id="GopS32,3.2">हिरदै ग्यांन न ऊपजै बैठि न करै बिचार</l>
          <l xml:id="GopS32,3.2">मनि बाह्यौ त्यूं हीं बह्यौ मूरिष बडौ गंवार</l>
          <l xml:id="GopS32,3.3">गोबिंद के नातै मिलैं बिछुडां भीवहि हेत</l>
          <l xml:id="GopS32,3.3">टीला गुर दादू कहै कांइ न रहौ सुचेत</l>
          <l xml:id="GopS32,4.0">कलि ब्यापी रे कलि ब्यापी त्यांह नैं ब्यापी</l>
          <l xml:id="GopS32,4.0">गुर कूं मेटि दूसरा हूवा आपौ थापैं पापी |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS32,4.1">ग्यांन सिषायौ ध्यांन सिषायौ पढिया पोथी पाटी</l>
          <l xml:id="GopS32,4.1">गुरि जांण्यौं थौ सेवा करिसी सिष ले दौड्रयौ लाठी</l>
          <l xml:id="GopS32,4.2">गुर की भेट भूगडा मेल्ह्या सिष नैं लैंग सुपारी</l>
          <l xml:id="GopS32,4.2">बाबौ सिषछै स्वांमींजी कौ माता सिषछै म्हारी</l>
          <l xml:id="GopS32,4.3">द्वै द्वै गोरा द्वै द्वै जीभा द्वै द्वै द्रुमति वाला</l>
          <l xml:id="GopS32,4.3">सिट क्या फिरैं सांप की नांई बाहरि भीतरि काला</l>
          <l xml:id="GopS32,4.4">गुर सूं हेत न भाव न कोई सिष साषां सूं मोहा</l>
          <l xml:id="GopS32,4.4">बषनौं कहै ए लूंन हरांमीं साधन हीं सां दोहा</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS32,5">ग्यांन ध्यांन गुर आंन कौ नांव और कौ लेइ</l>
          <l xml:id="GopS32,5">मोहन ते नर दोजगी सांईं दरसन देइ</l>
          <l xml:id="GopS32,6">लष्टा लष्टी मुष्टा मुष्टी धींग चोर बाजारी</l>
          <l xml:id="GopS32,6">अपगुर नींदैं परगुर बंदैं रडवडिया लष चारी</l>
          <l xml:id="GopS32,7">झोली पाई पत्र पाया पाया पंथ का भेव</l>
          <l xml:id="GopS32,7">रीता जांऊं भर्या आंऊं कहा करै गुरदेव</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS32,5.0">कोई सुमार न देषूं ए सब ऊपली चोला</l>
          <l xml:id="GopS32,5.0">जाकूं तेता परकासै ताकूं तेती ही सोभा</l>
          <l xml:id="GopS32,5.1">हम हीं पै सींषि सीषि हम हीं सूं मांडै</l>
          <l xml:id="GopS32,5.1">थोरै ही इतराइ चालै पातिसाही छाडै</l>
          <l xml:id="GopS32,5.2">अति हीं आतुर बहै काची ही तोरै</l>
          <l xml:id="GopS32,5.2">ऊंडै जल पैसै नांहीं पांडुरै षोरै</l>
          <l xml:id="GopS32,5.3">थोरैं थोरैं मुसियत परायौ धनां</l>
          <l xml:id="GopS32,5.3">कहै रैदास सुनौं संत जनां</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS32,8">चेला कोई न देषिये गुरू दीसै सब कोइ</l>
          <l xml:id="GopS32,8">इतनीं बात न बिंदहि जहां दिवस ही अंधेरा होइ</l>
          <l xml:id="GopS32,9">उपदेसा कोटिक मिलहिं इत उत की संमझाइ</l>
          <l xml:id="GopS32,9">इनकूं तिस ठाहर की षबरि नहीं जहां काल गरास्यां जाइ</l>
          <l xml:id="GopS32,10">अवधू बूझणां ते भूलणां नहीं नां षोजंत अग्यांनीं सही</l>
          <l xml:id="GopS32,10">षोजी जीवै बादी मरै उपाधी का प्यंड पडै</l>
          <l xml:id="GopS32,11">इक षोजी अरु बादत फिरैंहि सुणैं नहीं आप बकि मरहि</l>
          <l xml:id="GopS32,11">जैसैं दीप पतंगहि ह्याव रहि न सकै भावै तन जाव</l>
          <l xml:id="GopS32,12">अछिर एक सुणैं जौ कांन कथै बहुत परि सुणैं न आंन</l>
          <l xml:id="GopS32,12">बादी होइ गुरू पैं जाइ वोछै घडै न जल ठहराइ</l>
          <l xml:id="GopS32,13">प्रिथीनाथ साध पुरिष की इहै परछ्या सबद बिचार्यां षेलै</l>
          <l xml:id="GopS32,13">जो घट ह्वै जेता की लाइक तामै तेता मेलै</l>
          <l xml:id="GopS32,14">जिसा घट तैसी मति लेइ बेंधे बहुत परि भेद न देइ</l>
          <l xml:id="GopS32,14">बादी नदी रेत ज्यूं बहै प्रिथीनाथ सीलवंत गुण कहै</l>
          <l xml:id="GopS32,15">कबीर पारब्रह्म बूठौ मोतियां घडि बांधी सिषरांह</l>
          <l xml:id="GopS32,15">सुगरां सुगरां चुणि लियौ चूक पडी निगुरांह</l>
          <l xml:id="GopS32,16">कबीर हरि रस बरषिया गिर डूंगर सिषरांह</l>
          <l xml:id="GopS32,16">नीर निवांणां ठाहरै नांऊं छापरडांह</l>
          <l xml:id="GopS32,17">दादू चंदन बांवनां बसे बटाऊ आइ</l>
          <l xml:id="GopS32,17">सुषदाई सीतल कीये तीन्यूं ताप नसाइ</l>
          <l xml:id="GopS32,17">काल कुहाडा हाथि ले काटण लागा ढाइ</l>
          <l xml:id="GopS32,17">ऐसा यहु संसार है डाल मूल ले जाइ</l>
          <l xml:id="GopS32,18">कबीर चंदन काट्या जड षणीं जड षणि बंधे भार</l>
          <l xml:id="GopS32,18">राति ज पंथी बसि गए तिनके ए उपगार</l>
          <l xml:id="GopS32,19">कबीर चंदन रूंनां निसै भरि मेरा सगा न कोइ</l>
          <l xml:id="GopS32,19">जाकूं राषूं पेट मैं सो फिरि बैरी होइ</l>
          <l xml:id="GopS32,20">सुफल बिरष परमारथी सुष देवै फल फूल</l>
          <l xml:id="GopS32,20">दादू ऊपरि बैसि करि निगुणां काटै मूल</l>
          <l xml:id="GopS32,21">मूंसा जलता देषि करि दादू हंस दयाल</l>
          <l xml:id="GopS32,21">मांनसरोवर ले चल्या पंषां काटै काल</l>
          <l xml:id="GopS32,22">सब जीव भुवंगम कूप मै साधू काढैं आइ</l>
          <l xml:id="GopS32,22">दादू बिसहर बिस भरे फिरि ताहीं कूं षाइ</l>
          <l xml:id="GopS32,23">कबीर श्रपहि दूध पिलाइये दूधै बिष ह्वै जाइ</l>
          <l xml:id="GopS32,23">ऐसा कोई नां मिलै स्यौ सर्पहि बिष षाइ</l>
          <l xml:id="GopS32,24">दादू दूध पिलाईये बिसहर बिस करि लेइ</l>
          <l xml:id="GopS32,24">गुण का औगुण करि लीया ताही कूं दुष देइ</l>
          <l xml:id="GopS32,25">निगुणां सूं बहु गुण करै आपौ सरबस देइ</l>
          <l xml:id="GopS32,25">जगंनाथ अंति दूसरौ गुंण औगुण करि लेइ</l>
          <l xml:id="GopS32,26">निगुणां गुण मांनैं नहीं कोटि करै जे कोइ</l>
          <l xml:id="GopS32,26">दादू सब कुछ सौंपिये सो फिरि बैरी होइ</l>
          <l xml:id="GopS32,27">दादू सगुणां गुण करै निगुणां मांनैं नाहि</l>
          <l xml:id="GopS32,27">निगुणां मरि निर्फल गया सगुणां साहिब मांहि</l>
          <l xml:id="GopS32,28">सगुणां गुण केते करै निगुण न मांनैं एक</l>
          <l xml:id="GopS32,28">दादू साधू सब कहैं निगुणां नरक अनेक</l>
          <l xml:id="GopS32,29">सगुणां गुण केते करै निगुणां नांषै ढाहि</l>
          <l xml:id="GopS32,29">दादू साधू सब कहैं निगुणां निर्फल जाइ</l>
          <l xml:id="GopS32,30">सगुणां गुण केते करै निगुण न मांनैं कोइ</l>
          <l xml:id="GopS32,30">दादू साधू सब कहैं भला कहां थी होइ</l>
          <l xml:id="GopS32,31">सगुणां गुण केते करै निगुण न मांनैं नीच</l>
          <l xml:id="GopS32,31">दादू साधू सबै कहैं निगुणां के सिरि मींच</l>
          <l xml:id="GopS32,32">साहिब जी सब गुण करै सतगुरि के घटि होइ</l>
          <l xml:id="GopS32,32">दादू काढै काल मुषि निगुण न मांनैं कोइ</l>
          <l xml:id="GopS32,33">साहिब जी सब गुण करै सतगुर मांहैं आइ</l>
          <l xml:id="GopS32,33">दादू राषै जीवदे निगुणां मेटै जाइ</l>
          <l xml:id="GopS32,34">साहिब जी सब गुण करै सतगुर कादे संग</l>
          <l xml:id="GopS32,34">दादू परलै राषिले निगुणां पलटै अंग</l>
          <l xml:id="GopS32,35">साहिब जी सब गुण करै सतगुर आडा देइ</l>
          <l xml:id="GopS32,35">दादू तारै देषतां निगुणां गुण नहीं लेइ</l>
          <l xml:id="GopS32,36">भसमांगर भसमहि हुवा महादेव गुण मेटि</l>
          <l xml:id="GopS32,36">जन रजब गुण चोर का भला न होई नेटि</l>
          <l xml:id="GopS32,37">सबद लेइ गुण चोरत्र गुर घट मांनैं नांहि</l>
          <l xml:id="GopS32,37">मोहन अरबक ग्वाल ज्यूं ते सब न्रिफल जांहि</l>
          <l xml:id="GopS32,38">बुगला का गण चोरतां मनिष मुवा तिहि ठौर</l>
          <l xml:id="GopS32,38">जिनि गुर का गुण लोपिया ता समि बुरा न और</l>
          <l xml:id="GopS32,39">एक अष्यर परदातारो जो गुरनैवै मंनिते</l>
          <l xml:id="GopS32,39">स्वांन जोनि सतंगत्वा चांडालेषु परजाइते</l>
          <l xml:id="GopS32,40">हस्तनरकपाली मद मास भषिनींच</l>
          <l xml:id="GopS32,40">भांण बूझै हेमातंगी किमर्थमघ छंटिते</l>
          <l xml:id="GopS32,41">हस्तनरकपाली मदमास भषिनीं क्रितघनीं</l>
          <l xml:id="GopS32,41">बिसासघाती अचंभ भाष्यता कदाचि मारग गछते</l>
          <l xml:id="GopS32,42">नमो गिर परबता भारायं नमो सप्त सागरं जला</l>
          <l xml:id="GopS32,42">क्रितघनीं महा भारं भार बेसासघात्यक:</l>
          <l xml:id="GopS32,43">कृतघनीं का अस्त सूं पीपल सूका ऐंन</l>
          <l xml:id="GopS32,43">न्रिप नास कंन्यां कलंक जती दोष कहै चैंन</l>
          <l xml:id="GopS32,44">कृतघनीं जरदरू हसि बिसासघात की दोजगीहसि</l>
          <l xml:id="GopS32,45">अपणां दूर्भ सब भरैं सूकर स्वांन बिलाव</l>
          <l xml:id="GopS32,45">मनिष जनम यौंहीं गयौ जे षोजी भूलै भाव</l>
          <l xml:id="GopS32,46">परसा ष%रूयौ प्रेम रस उरि औगुन कौ कीच</l>
          <l xml:id="GopS32,46">पहली पूजै ब्रह्म करि पीछैं नीदै नींच</l>
          <l xml:id="GopS32,47">साधौं का गुण जे कोई मेटै ताकूं सांईं कदे न भेटै</l>
          <l xml:id="GopS32,47">जगंनाथ सो सुषिया नांहीं दुषीया होइ चौरासी मांहीं</l>
          <l xml:id="GopS32,48">जिसकूं मीठा सांईयां सो गुण मांनैं गति पाइ</l>
          <l xml:id="GopS32,48">औगुण गारी आतमां जगंनाथ बहि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS32,49">गुर गोबिंद के भाव मैं ताहि न गंजै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS32,49">बिमुष भाव गुर थैं कियैं मोहन भला न होइ</l>
          <l xml:id="GopS32,50">ज्यूं मस्तकि दनियर तपै अधिकी बधै न छांह</l>
          <l xml:id="GopS32,50">षोजी गुर सिर ऊपरै बिघन न ब्यापै त्यांह</l>
          <l xml:id="GopS32,51">माथा थै गुर ऊतरै सबद बिमुष जौ होइ</l>
          <l xml:id="GopS32,51">षोजी बिघन फफेडिसी राषि न सकै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS32,52">बिद्या स: मर्तब्यं न देवो कुसिषयेव</l>
          <l xml:id="GopS32,52">बिद्या ना लडंति जथा चंपक दारिप:</l>
          <l xml:id="GopS32,53">परउपगार न कर्तब्यं कर्तब्यं त सरीर रषिता</l>
          <l xml:id="GopS32,53">राजा कन्यां बिवाहे जक्षयो भवेत्र ग्रभणीं</l>
          <l xml:id="GopS32,54">न बिस्वासि पूर्ब बिरोधानां सत्र तथा मिंत्रत:</l>
          <l xml:id="GopS32,54">गुहं उलकं जुक्तं काकपरणीं तेन हुतासनं</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
