<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>समद्रिष्टि कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS53,1.0">ऐसैं बाबा रांम रंमींजै आतम सौं अंतर नहीं कीजै |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS53,1.1">जैसैं आतम आपा लेषै जीव जंत ऐसै करि देषै |</l>
          <l xml:id="GopS53,1.2">एक रांम ऐसैं करि जांणैं आपा पर अंतर नहीं आंणैं |</l>
          <l xml:id="GopS53,1.3">सब घटि आतम एक बिचारै रांम सनेही प्रांन हमारै |</l>
          <l xml:id="GopS53,1.4">दादू साची रांग स गाई ऐसा भाव हमारैं भाई |</l>
          <l xml:id="GopS53,2.0">कांम क्रोध न आवै मेरै ताथैं गोबिंद पाया नेरैं |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS53,2.1">भर्म कर्म जालि सब दीन्हां रंमिता रांम सबनि मैं चीन्हां |</l>
          <l xml:id="GopS53,2.2">दुबिध्या दुरमति दूरि गंवाई रांम रंमत साची मनि आई |</l>
          <l xml:id="GopS53,2.3">नीच ऊंच मधिम को नांहीं देषौं रांम सबनि के मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS53,2.4">दादू साच सबनि मैं सोई पेड पकडि जन न्रिभै होई |</l>
          <l xml:id="GopS53,3.0">इन बातनि मेरा मन मांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS53,3.0">दुतिया दोइ नहीं उर अंतर एक एक करि पिय कुं जांनैं |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS53,3.1">पूरन ब्रह्म देषै सबहि नमैं भर्म न जिय काहू थैं आंनैं |</l>
          <l xml:id="GopS53,3.1">होइ दयाल दीनता सब सूं अरि पंचनि कूं करै किसांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS53,3.2">आपा पर समि सब तत चीन्हैं हरि भजै केवल जस गांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS53,3.2">दादू सोई सहज घरि आनैं संकुट सबै जीव के भानैं |</l>
          <l xml:id="GopS53,4.0">अजहूं न संक्या गई तुम्हारी नाहि निसंक मिले बनवारी |</l>
          <l xml:id="GopS53,4.1">बहुत ग्रब ग्रबे सिंन्यासी ब्रह्मचरि ज छूटी नहीं पासी |</l>
          <l xml:id="GopS53,4.2">सुद्र मलेछ बसैं मन गांहीं आतमरांम सु चीन्ह्यां नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS53,4.3">सक्या डांइणि बसै सरीर ता कारणि रांम रंमैं कबीर |</l>
          <l xml:id="GopS53,5.0">लोका जांनि न भूलौ भाई |</l>
          <l xml:id="GopS53,5.0">षालिक षलक षलक मैं षालिक सब घटि रह्यौ समाई |</l>
          <l xml:id="GopS53,5.1">अला एकै नूर निपाया ताकी कैसी निंद्या |</l>
          <l xml:id="GopS53,5.1">ता नूर थै सब जग कीया कूंन भला कूंन मंदा |</l>
          <l xml:id="GopS53,5.2">ता अला की गति नहीं जांनीं गुरि गुण दीया मींठा |</l>
          <l xml:id="GopS53,5.2">कहै कबीर मैं पूरा पाया सब घटि साहिब दीठा |</l>
          <l xml:id="GopS53,6.0">जब तैं आतम तत बिचारा |</l>
          <l xml:id="GopS53,6.0">तब निरबैर भया सबहिन तैं कांम क्रोध गहि र डारा |</l>
          <l xml:id="GopS53,6.1">ब्यापक ब्रह्म सबनि मैं एकै को पंडित को जोगी |</l>
          <l xml:id="GopS53,6.1">रांणां राव कौंन सूं कहिये कौन बैद कौंन रोगी |</l>
          <l xml:id="GopS53,6.2">इन मैं आप आप सबहिन मैं आप आपसूं षेलै |</l>
          <l xml:id="GopS53,6.2">नांनां भांति गढे सब भांडे रूप धरे धरि मेलै |</l>
          <l xml:id="GopS53,6.3">सोचि बिचारि सबै जग देष्या न्रिगुण कोन बतावै |</l>
          <l xml:id="GopS53,6.3">कहै कबीर गुणीं अरु पंडित मिलि लीला जस गावै |</l>
          <l xml:id="GopS53,7.0">तब हम एक भये रे भाई मोहन मिलि साची मनि आई |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS53,7.1">पारस परसि भये सुषदाई तब दुतिया दुरमति दूरि गंवाई |</l>
          <l xml:id="GopS53,7.2">मलियागिर मरम मिलि पाया तब बंस बरन सब भ्रम गंमाया |</l>
          <l xml:id="GopS53,7.3">हरि जल नीर निकटि जब पाया तब बूंद बूंद मिलि सहजि समाया |</l>
          <l xml:id="GopS53,7.4">नांनां भेद भर्म सब भागा दादू एक रंगैं रंग लागा |</l>
          <l xml:id="GopS53,1">आंगणि एक कलाल के मतिवाला रस मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS53,1">दादू देष्या नैंन भरि ताकै दुबध्या नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS53,2">अपणीं अपणीं जांति सूं सब को बैसै पांति |</l>
          <l xml:id="GopS53,2">दादू सेवग रांम का ताकै नहीं भरांति |</l>
          <l xml:id="GopS53,3">तन मन आतम एक है दूजा सब उनहार |</l>
          <l xml:id="GopS53,3">दादू मूल पाया नहीं दुबिध्या भम बिकार |</l>
          <l xml:id="GopS53,8.0">सोहं हंसा एक समांन काया के गुन आंन हीं आंन |</l>
          <l xml:id="GopS53,8.1">माटी एक सकल संसारा बहु बिधि भांडा घडै कुंभारा |</l>
          <l xml:id="GopS53,8.2">पंच बरन दस दुहिये गाइ एक दूध देषौ पतियाइ |</l>
          <l xml:id="GopS53,8.3">कहै कबीर संसा करि दूरि त्रिभुवन नाथ रह्या भरपूरि |</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">
          <l xml:id="GopS53,4.1">अठार भार इक अगनि इक धूंवा इक धरनीं |</l>
          <l xml:id="GopS53,4.2">इक सु मधु पै इक बंनीं तंबा बहु बनीं"र् |</l>
          <l xml:id="GopS53,4.3">इक बहनीं बहु दीप अनंत आभू इक पांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS53,4.4">कुलि भूष नगरि कनक पात्रु पहुमीं नहीं छांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS53,4.5">चतुर बरन षट दरस मधि इक रूप इकहि मिले |</l>
          <l xml:id="GopS53,4.6">रजब यहु समता सुरझि समझे साध सु मिलि चले |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS53,5">म्रितकामेकं बहुरूप भंडं गवाषीरंमेकं बहुरूप धेनं |</l>
          <l xml:id="GopS53,5">सोवर्णमेकं बहुभूष नांमं आतमांमेकं परकीर्त्य भिन्यं |</l>
          <l xml:id="GopS53,6">दादू पूर्नब्रह्म बिचारिये तौ सकल आतमां एक |</l>
          <l xml:id="GopS53,6">काया के गुन देषियें तौ नांनां बरन अनेक |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS53,9.0">तिम मैं एक अनेक परैं दीठौ दीठौ सोई न देषै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS53,9.0">अग्यांनीं अभिअंतरि न आवै ग्यांनीं तणैं घटि स्वांमीं होइ |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS53,9.1">बापी कूपसमो पति रांमां नीर जु नांमां जू जुवा बमेक |</l>
          <l xml:id="GopS53,9.1">पांणीं पात्र पूरतां रांमां इम भली गयौ स्वांमीं हूवौ एक |</l>
          <l xml:id="GopS53,9.2">नार नगोदर हारसु रांमां कांमां आभर करै अनेक |</l>
          <l xml:id="GopS53,9.2">गलतां गांठि बंधाणीं रांमां इम भली गयौ स्वांमीं हूवौ एक |</l>
          <l xml:id="GopS53,9.3">पाहण लोह काष्ट मुषि रांमां अलगौ नहीं किसी थी रेष |</l>
          <l xml:id="GopS53,9.3">जण जण जू जुवौ जागव्यौ रांमां नेडौ पावक जोवतां एक |</l>
          <l xml:id="GopS53,9.4">आदै जती दिगंबंर रांमां तंगमा तगडा जुबौ अनेक |</l>
          <l xml:id="GopS53,9.4">माया मोह मति जू जुवा रांमां नष चषनहुं जोवतां एक |</l>
          <l xml:id="GopS53,9.5">जोगी नैं घरि गोरष कहिये तुरक कहै अम्हे ध्यावां अलेष |</l>
          <l xml:id="GopS53,9.5">हिदू कहै अम्हे रांम भणींजै पणि सांवलिया चौ स्वांमीं एक |</l>
          <l xml:id="GopS53,10.0">हम तौ एकै करि जांनां |</l>
          <l xml:id="GopS53,10.0">दोइ कहैं तिनहीं कूं दोजग नांहिन पहिचांनां |</l>
          <l xml:id="GopS53,10.1">एकै पवन एकहीं पांनीं एक जोति संसारा |</l>
          <l xml:id="GopS53,10.1">एकहि षाक गढे सब भांडे एकहि सिरजनहारा |</l>
          <l xml:id="GopS53,10.2">जैसैं बाढी कष्टहि काटै अग्नि न काटै कोई |</l>
          <l xml:id="GopS53,10.2">सब घटि अंतरि तूंहीं ब्यापक धरै सरूपै सोई |</l>
          <l xml:id="GopS53,10.3">माया मोहे अरथ देषि करि काहे कूं गरबांनां |</l>
          <l xml:id="GopS53,10.3">न्रिभै भया कछू नहीं ब्यापै कहै कबीर दिवांनां |</l>
          <l xml:id="GopS53,11.0">अरे भाई दोइ कहां सो मोहि बतावो |</l>
          <l xml:id="GopS53,11.0">बीचिहीं भर्म का भेद लगावो |</l>
          <l xml:id="GopS53,11.1">जो निज पाइ रची ह्वै धरनीं दीन एक बीच भई करनीं |</l>
          <l xml:id="GopS53,11.2">रांम रहींम जपत सुधि गई उनि माला उनि तसबी लई |</l>
          <l xml:id="GopS53,11.3">कहै कबीर चेतहु रे भैंदू बोलणहारा तुरक न हिंदू |</l>
          <l xml:id="GopS53,12.0">जौपैं करता बरण बिचारै तौ जन मत तीनि डांडि किन सारै |</l>
          <l xml:id="GopS53,12.1">उतपति बिंद कहां थैं आया जोनि धरी अरु लागी माया |</l>
          <l xml:id="GopS53,12.2">नहीं को उंचा नहीं को नींचा जाका प्यंड ताही का सींचा |</l>
          <l xml:id="GopS53,12.3">जौ तूं बभन बभनीं जाया तौ आन बाट ह्वै काहे न आया |</l>
          <l xml:id="GopS53,12.4">जौ तूं तुरक तुरकनीं जाया तौ भीतरि षतनां क्यौं न कराया |</l>
          <l xml:id="GopS53,12.5">कहै कबीर मैं हरि गुन गांऊं हिंदू तुरक दोऊ संमझांऊं |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS53,7">आए एकंकार सब सांईं दीये पठाइ |</l>
          <l xml:id="GopS53,7">दादू न्यारे नांव धरि ॠि ंभन ॠि ंभन ह्वै जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS53,8">अपणां अपणां करि लीया भंजन मांहैं बाहि |</l>
          <l xml:id="GopS53,8">दादू एकै कूप जल मन का भरम उठाइ |</l>
          <l xml:id="GopS53,9">दादू पांणीं के बहु नांव धरि नांनां बिधि की जाति |</l>
          <l xml:id="GopS53,9">बोलनहारा कौंन है कहौ धू कहां समाति |</l>
          <l xml:id="GopS53,10">साचा काजी साचा मुलां साचा बेद पुरांनां |</l>
          <l xml:id="GopS53,10">जिस पांनीं थैं कुलि आदंम उतपंनां सो हिंदू बोलिये कि मुसलमांनां |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS53,13.0">पांणीं तैं प्रगट भई चतुराई गुर प्रसादि परम निधि पाई |</l>
          <l xml:id="GopS53,13.1">इक पांणीं पांणीं कूं मोहै |</l>
          <l xml:id="GopS53,13.2">पांणीं ऊंचा पांणीं नींचा ता पींणीं का लीजै सींचा |</l>
          <l xml:id="GopS53,13.3">एक पांणीं तैं पिंड उपाया दास कबीर रांम गुण गाया |</l>
          <l xml:id="GopS53,14.0">उतिम कोई न मधिम कोइ मधिम जा मुषि रांम न होई |</l>
          <l xml:id="GopS53,14.1">ज्यूं जल मध्यें मींन बिवांनां नींच ऊंच ता मांहि समांनां |</l>
          <l xml:id="GopS53,14.2">जल क भींति पवन का थंभा नर कौ नांव रचि कीया अचंभा |</l>
          <l xml:id="GopS53,14.3">कहै कबीरा दास बिचारा रांम नांम जपि लेहु गंवारा |</l>
          <l xml:id="GopS53,15.0">ऐसा भेद बिगूचनि भारी</l>
          <l xml:id="GopS53,15.0">बेद कतेब दीन अरु दुनियां कौंन पुरिष कौंन नारी</l>
          <l xml:id="GopS53,15.1">एक बूंद एकै मल मुंत्र एक चरम एक गूदा</l>
          <l xml:id="GopS53,15.1">एक जोति तैं सब उतपंनां कौंन ब्रांह्मण कौंण सूदा</l>
          <l xml:id="GopS53,15.2">माटी का प्यंड सहजि उतपंनां नाद अरु बिंद समांनां</l>
          <l xml:id="GopS53,15.2">बिनसि गयैं थैं का नांव धरिहौ पढि गुनि मरम न जांनां</l>
          <l xml:id="GopS53,15.3">रज गुन ब्रह्मा तम गुन संकर सत गुन हरि है सोई</l>
          <l xml:id="GopS53,15.3">कहै कबीर एक रांम भजहु रे हिंदू तुरक न कोई</l>
          <l xml:id="GopS53,16.0">अलह रांम छूटि गया भ्रंम मोरा</l>
          <l xml:id="GopS53,16.0">हिंदू तुरक भेद कुछ नांहीं देषूं दर्शन तोरा</l>
          <l xml:id="GopS53,16.1">सोई प्रांन पिंड पुनि सोई सोई लोही मासा</l>
          <l xml:id="GopS53,16.1">सोई नैंन नासिका सोई सहजैं कीन्ह तमासा</l>
          <l xml:id="GopS53,16.2">श्रवनहुं सबद बाजता सुनियें जिभ्या मीठा लागैं</l>
          <l xml:id="GopS53,16.2">सोई भूष सबनि कूं ब्यापै एक जुगति सोइ जागैं</l>
          <l xml:id="GopS53,16.3">सोई संध बंध पुनि सोई सोई सुष सोई पीरा</l>
          <l xml:id="GopS53,16.3">सोई हस्त पाव पुनि सोई सोई एक सरीरा</l>
          <l xml:id="GopS53,16.4">ए सब षेल षालिक हरि तेरा तुमहीं एक करि लीनां</l>
          <l xml:id="GopS53,16.4">दादू जुगति जांनि करि ऐसी तब यहु प्रांन पतीनां</l>
          <l xml:id="GopS53,17.0">भाई रे ऐसा पंथ हमारा</l>
          <l xml:id="GopS53,17.0">दोई पष रहित पंथ गहि पूरा अबरन एक अधारा</l>
          <l xml:id="GopS53,17.1">बाद बिबाद काहू सूं नांहीं मांहि गत थैं न्यारा</l>
          <l xml:id="GopS53,17.1">समद्रिष्टी सुभाइ सहज मैं आपैं आप बिचारा</l>
          <l xml:id="GopS53,17.2">मैं तैं मेरी यहु मति नांहीं निरबैरी निरकारा</l>
          <l xml:id="GopS53,17.2">पूर्न सबै देषि आपा पर निरालंब निजधारा</l>
          <l xml:id="GopS53,17.3">काहू कै सनि मोह न ममिता संगी सिरजनहारा</l>
          <l xml:id="GopS53,17.3">मन हीं मन सूं संमझि सयांनां आंनंद एक अपारा</l>
          <l xml:id="GopS53,17.4">कांम कलपनां कदे न कीजै पूरण ब्रह्म पियारा</l>
          <l xml:id="GopS53,17.4">इहि पंथि पहुचि पार गहि दादू सो तत सहजि संभारा</l>
          <l xml:id="GopS53,18.0">कासूं झूझूं अवधू राइ बिष धन कोई</l>
          <l xml:id="GopS53,18.0">जासूं झूझ न जाईये आतमांरांम सोई</l>
          <l xml:id="GopS53,18.1">आपैं हीं मछ कछ आपैं हीं जाल आपैं हीं धीवर आप हीं काल</l>
          <l xml:id="GopS53,18.2">आपैं हीं सिंघ बाघ आपैं हीं गाइ</l>
          <l xml:id="GopS53,18.2">आपैं हीं मारीला आपैं हीं षाइ</l>
          <l xml:id="GopS53,18.3">आपैं हीं टोटी पडिका आपैं हीं बंध</l>
          <l xml:id="GopS53,18.3">आपैं हीं मारीला आपैं हीं कंध</l>
          <l xml:id="GopS53,18.4">न्हाइबे कूं तीर्थ न पूजिबे कूं देव</l>
          <l xml:id="GopS53,18.4">भणत गोरषनाथ अलष अभेव</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS53,11">आपा मेटै हरि भजै तन मन तजै बिकार</l>
          <l xml:id="GopS53,11">निरबैरी सब जीव सूं दादू का मत सार</l>
          <l xml:id="GopS53,12">दादू नां को बैरी नां को मींत</l>
          <l xml:id="GopS53,12">हमक कूं रांम मिलण की चींत</l>
          <l xml:id="GopS53,13">सगौ नहीं संसार चित नहीं आवै बैरी</l>
          <l xml:id="GopS53,13">निरभै होइ निसंक हरष मैं हस्या कणेरी</l>
          <l xml:id="GopS53,14">नांमदेव संमझ्या घट कुं यौं बणैं यहु तौ बात अगाध</l>
          <l xml:id="GopS53,14">सिरजे सूं निरबैरता पूजण कूं ए साध</l>
          <l xml:id="GopS53,15">सकल आरंभ परं त्यागी सर्ब संग बिबर्जितं</l>
          <l xml:id="GopS53,15">निरबैरी सर्ब भूतानां सो मम भगता सो मम पỳे</l>
          <l xml:id="GopS53,16">जस्स चित्तं द्रई भुत्वा कृपया सर्ब जंतुष</l>
          <l xml:id="GopS53,16">तस्य ग्यांनीं भवे मोष्यं किं जटा भसम लेपनं</l>
          <l xml:id="GopS53,17">निरबैरी सब जीव सूं संत जन सोई</l>
          <l xml:id="GopS53,17">दादू एकै आतमां बैरी नहीं कोई</l>
          <l xml:id="GopS53,18">निरबैरी निज आतमा साधन का मत सार</l>
          <l xml:id="GopS53,18">दादू दूजा रांम बिन बैरी मंझि बिकार</l>
          <l xml:id="GopS53,19">दादू किस सूं बेरी ह्वै रह्या दूजा कोई नांहि</l>
          <l xml:id="GopS53,19">जिसके अंग थैं ऊपजे सोई है सब मांहि</l>
          <l xml:id="GopS53,20">दादू संसा आरसी देषत दूजा होइ</l>
          <l xml:id="GopS53,20">भर्म गया दुबध्या मिटी तब दूजा नांहीं कोइ</l>
          <l xml:id="GopS53,21">दादू सब हम देष्या सोधि करि दूसरा नांहीं आंन</l>
          <l xml:id="GopS53,21">सब घटि एकै आतमां क्या हिंदू मुसलमांन</l>
          <l xml:id="GopS53,22">दादू नारि पुरिष का नांव धरि इहि संसै भ्रमि भुलांन</l>
          <l xml:id="GopS53,22">सब घटि एकै आतमां क्या हिंदू मुसलमांन</l>
          <l xml:id="GopS53,23">दादू दून्यूं भाई हाथ पग दून्यूं भाई कांनं</l>
          <l xml:id="GopS53,23">दून्यूं भाई नैंन ह्वै यौं हिदू मुसलमांन</l>
          <l xml:id="GopS53,24">आतम भाई जीव सब एक पेट परिवार</l>
          <l xml:id="GopS53,24">दादू मूल बिचारिये तौ दूजा कौंण गंवार</l>
          <l xml:id="GopS53,25">दादू समि करि देषिये कुंजर कीट समांन</l>
          <l xml:id="GopS53,25">दादू दुबध्या दूरि करि तजि आपा अभिमांन</l>
          <l xml:id="GopS53,26">दादू सब घटि एकै आतमां जांणैं सो नीका</l>
          <l xml:id="GopS53,26">आपा पर मैं चीन्हि ले दर्सन है पीव का</l>
          <l xml:id="GopS53,27">दादू एकै आतमां साहिब है सब मांहि</l>
          <l xml:id="GopS53,27">साहिब कै नातै मिलैं भेष पंथ के नांहि</l>
          <l xml:id="GopS53,28">साहिब जी की आतमां दीजै सुष संतोष</l>
          <l xml:id="GopS53,28">दादू दूजा को नहीं चौदह तीन्यूं लोक</l>
          <l xml:id="GopS53,29">काहे कूं दुष दीजिए घटि घटि आतमरांम</l>
          <l xml:id="GopS53,29">दादू सब संतोषिए यहु साधूं का कांम</l>
          <l xml:id="GopS53,30">काहे कूं दुष दीजिये सांई है सब मांहि</l>
          <l xml:id="GopS53,30">दादू एकै आतमां दूजा कोई नांहि</l>
          <l xml:id="GopS53,31">ईसर अपणैं भावतै दुषी न कीजै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS53,31">सब हीं कूं सुष दीजिए जे अपणां बस होइ</l>
          <l xml:id="GopS53,32">आतमां चीन्हंति ते उतिमांनां बेद सास्त्रस्य पंडिता</l>
          <l xml:id="GopS53,32">गीता नाद सुरतानां बाद बिबाद पसु लषिणं</l>
          <l xml:id="GopS53,33">न देवं देव पूजां च न .ख्नानं न तीरथकं</l>
          <l xml:id="GopS53,33">न होमं न च कỳा जापं हंस पूजा परंमं पदं</l>
          <l xml:id="GopS53,34">चीन्हिबी आतमां न कथिबा ग्यांन बिचारिबा तत न धरिबा ध्यांन</l>
          <l xml:id="GopS53,34">कहै दत्त ए ब्रह्म गियांन सुनि हो गोरष पद निरबांन</l>
          <l xml:id="GopS53,35">आतमां परआतमां एकं आपा परंदुषसुषं</l>
          <l xml:id="GopS53,35">रोमावली कंपमांनं दया ग्यांनं निरंजनं</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
       
