<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>जैसा करै सो तैसा पावै क्रित कमाई कौं अंग</head>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS41,1">द्रुबासा सौं दोष धरि जादू सुत मिलि आए</l>
            <l xml:id="GopS41,1">तिहि कु भाइ करि प्रलै हूये लहुडे बडे षपाए</l>
            <l xml:id="GopS41,2">क्रित कर्म षयो नास्ति कल्प कोटि सतानि च:</l>
            <l xml:id="GopS41,2">अजुध बांण हतो बालि तस्य कर्म्म इदं फल</l>
            <l xml:id="GopS41,3">मोहन तातौ असम करि से क्या पाव रसूल</l>
            <l xml:id="GopS41,3">ताही सूं तोरे दसन बदलौ मिटै न मूल</l>
            <l xml:id="GopS41,4">हजरति रांवंन छूटे नांहीं प्रीछत से दुष पांहि</l>
            <l xml:id="GopS41,4">जनमोहन की बींनती किस ही संतावो नांहि</l>
            <l xml:id="GopS41,5">स्वांमीं दादू जी काजी अजमेरी की गोष्टि</l>
            <l xml:id="GopS41,5">तब आयौ काजी अजमेरी हाथ कतेब राह क्यूं फेरी</l>
            <l xml:id="GopS41,5">मुसलमांन कलमां तैं होई रांम कहै काफिर है सोई</l>
            <l xml:id="GopS41,6">स्वांमीं कह्यौ सुनौं हो काजी भूल्यौ कहा देषि यहु बाजी</l>
            <l xml:id="GopS41,6">मुसलमांन दीन की धरनी हिंदू चलै आपनीं करनीं</l>
            <l xml:id="GopS41,7">कौंन पंथ परमेस्वर भावै बूझै हमहि कि बेगि बतावै</l>
            <l xml:id="GopS41,7">कौंन धर्म जहां आतमघाता सब जग दीसै दोजगि जाता</l>
            <l xml:id="GopS41,8">काजी षिज्यौ कौंस की दीनीं स्वांमीं धनि ओडि मुष लींनीं</l>
            <l xml:id="GopS41,8">दूजी घां मुष ओड्यौ आई अबकै करहु हमारी भाई</l>
            <l xml:id="GopS41,9">एकैं कौंस लोक यहु सूंझ्यौ दूजी देहत करता बूझ्यौ</l>
            <l xml:id="GopS41,9">कठिन सरीर आहि अति मेरौ काजी हाथ दूषिहै तेरौ</l>
            <l xml:id="GopS41,10">सुकच्यौ काजी घर उठि जाई परमेस्वर तब बांह दुषाई</l>
            <l xml:id="GopS41,10">काजी कहै बुरी मैं कीनीं साहिब कै मुष कौंसैं दीनीं</l>
            <l xml:id="GopS41,11">मास तीन पीरा दुष पायौ काजी मरत बहुत पछितायौ</l>
            <l xml:id="GopS41,11">जो संतनि सूं करै बुराई सत्यानास परलै ह्वै जाई</l>
            <l xml:id="GopS41,12">दुवा फकीरां नजरि षुदाई अरु बेदुवा कहर ह्वै जाई</l>
            <l xml:id="GopS41,12">दुवा दौलति हसि बेदुवा कहर हसि</l>
            <l xml:id="GopS41,13">दिल ठरै तब दुवा फुरै बैर कीयां तौ काज न सरै</l>
            <l xml:id="GopS41,14">दादू आतम देव अराधिये बिरोधिये नहीं कोइ</l>
            <l xml:id="GopS41,15">दादू जी:</l>
            <l xml:id="GopS41,15">सेष मुमारष अति अभिमांनीं स्वांमीं सूं बैरता जु ठांनीं</l>
            <l xml:id="GopS41,15">अब कै जाइ गांउ ह्वै आंऊं पीछै याहि सजाहूं लांऊं</l>
            <l xml:id="GopS41,16">गाडूं षोदि गले लूं देहा सिर पर करूं बांन के बेहा</l>
            <l xml:id="GopS41,16">तुपक तीर नेजे समसेरी सतपथरी रुक टारी हेरी</l>
            <l xml:id="GopS41,17">यौं कतेब मैं है फुरमाया मुसलमांन क्यूं कुफर चलाया</l>
            <l xml:id="GopS41,17">तब ही रहै दीन की बाता बेईमांन षलक ह्वै जाता</l>
            <l xml:id="GopS41,18">अंतरजांमीं बात बिचारी संत बैर बिन होइ न ष्वारी</l>
            <l xml:id="GopS41,18">मन सै सात रुई घर मांहीं परजरि उठी अग्नि ढिग नांहीं</l>
            <l xml:id="GopS41,18">लागी लाई कुटंबि सब जरियौ ता दिन थैं काजी अति डरियौ</l>
            <l xml:id="GopS41,18">तब थैं कछू बैर नहि कीनौं ताहू कूं स्वांमीं सुष दीनौं</l>
            <l xml:id="GopS41,19">पहली समझि न पडै धका लागैं थैं जांनैं</l>
            <l xml:id="GopS41,19">बिगडी ऊपरि सबै ताहि ईस्वर करि मांनैं</l>
            <l xml:id="GopS41,20">जिनि जिनि बैर कीयौ संतनि सूं तिनकी बणि नहि आई</l>
            <l xml:id="GopS41,20">बेद कतेब र साधू बांणीं जगिया कहै संमझाई</l>
            <l xml:id="GopS41,21">होली कै मनि बैरता जलि जावो प्रहिलाद</l>
            <l xml:id="GopS41,21">तिहि कु भाइ होली जली निरदोष रह्यौ निज साध</l>
            <l xml:id="GopS41,22">चारि पहर मैं जलि बुझी होरी ह्वै गई राष</l>
            <l xml:id="GopS41,22">कंचन कूं बांनीं षरी जरी घूंघची लाष</l>
            <l xml:id="GopS41,23">अग्नि नीर समि ह्वै गई ताती लगी न बाइ</l>
            <l xml:id="GopS41,23">जनगोपाल प्रहिलाद की कीनीं रांम सहा</l>
            <l xml:id="GopS41,24">श्राप देण द्रुबासा आयौ अंबरीष कूं ऐंन</l>
            <l xml:id="GopS41,24">उलटि अगनि वाकौं दहै कहूं न पायौ चैंन</l>
            <l xml:id="GopS41,25">दादू जाकूं मारण जाइए सोई फिरि मारै</l>
            <l xml:id="GopS41,25">जाकूं तारण जाइय सोई फिरि तारै</l>
            <l xml:id="GopS41,26">बधिक बाज कै बैरता चात्रिग कूं लेहि मारि</l>
            <l xml:id="GopS41,26">घात करंतां दून्यूये चातृग लियौ उबारि</l>
            <l xml:id="GopS41,27">जैसी चितवंनि दिल मैं राषै तैसा ही फल पावै</l>
            <l xml:id="GopS41,27">महल कूप मैं बोलै ज्यूंहीं त्यूंहीं ऊतर आवै</l>
            <l xml:id="GopS41,28">यहु द्रपन कौ देषनौं सूझै मुष उनहारि</l>
            <l xml:id="GopS41,28">जनगोपाल जैसौ इहां तैसौ उहां बिचारि</l>
            <l xml:id="GopS41,29">हरनकसब की बैरता पलटि रु नाहर होइ</l>
            <l xml:id="GopS41,29">त्यूं हीं भाव प्रहलाद कौ गऊ बछ समि सोइ</l>
            <l xml:id="GopS41,30">समदृष्टी सब जीव सूं जल समान रहै सोइ</l>
            <l xml:id="GopS41,30">ज को संतावै संत कौं तब ही बिष सौ होइ</l>
            <l xml:id="GopS41,31">कहै कबीर रहरि ऐसा जहां जैसा तहां तैसा</l>
            <l xml:id="GopS41,31">भूलै भरमि परै जिनि कोई राजा रांम करै सो होई</l>
            <l xml:id="GopS41,32">हरि का मरम न जांनैं कोई जैसा भाव तैसी सिधि होई</l>
            <l xml:id="GopS41,32">जाकै हिरदै जैसा भाव ताकूं तैसा त्रिभुवन राव</l>
            <l xml:id="GopS41,33">मनसा सारूं दसा दिल सारूं बरकति</l>
            <l xml:id="GopS41,34">सुध्रमो राघव बंसो अध्रमो दसकंधक:</l>
            <l xml:id="GopS41,34">एवं बदंत लोकानां जतो ध्रम ततो जय</l>
            <l xml:id="GopS41,35">पूजणहारा दौलति सेती षोसणहारा षाली</l>
            <l xml:id="GopS41,35">तौ तुम ऐसे तौ तुम ऐसे बंदा रह्या निराली</l>
            <l xml:id="GopS41,36">सब काहू सूं हेत करि बैर न हिरदै राषि</l>
            <l xml:id="GopS41,36">रिषि देवल नारद की माधौ सुणिलै साषि</l>
            <l xml:id="GopS41,37">परसपरम रस मांणि जांछेदांति धमांनरा</l>
            <l xml:id="GopS41,37">सईएव निर्फलं जांति बलमींकोद्रपंगन:</l>
            <l xml:id="GopS41,38">परिजापुत्रे धनेराजा सुष सांतं च मेदीनी</l>
            <l xml:id="GopS41,38">न्रिदैदयाहींनेषीयेंकुर्डयंषी जथा</l>
          </lg>
           <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS41,1.0">कौंन करै काहू की ताति</l>
          <l xml:id="GopS41,1.0">गुर गोबिंद र भाव भगति हित मेरैं हिरदैं रहौ दिन राति</l>
          <l xml:id="GopS41,1.1">जैसौ भाव ताहि फल तैसौ संत सूं हेत करौ कोई घात</l>
          <l xml:id="GopS41,1.1">पर कूं कूप षनैं जौ कोई देषौ तामैं आप परात</l>
          <l xml:id="GopS41,1.2">जंबुक प्रीति कपट की कीनीं मिल्यौ कुरंग ताहि पतियात</l>
          <l xml:id="GopS41,1.2">करि परिपंच फंद मैं डार्यौ नषसिष बंध्यौ बहुत पछितात</l>
          <l xml:id="GopS41,1.3">बांइस मिंत बहुत हित कीनौं सोधौ कियौ तुरत परभाति</l>
          <l xml:id="GopS41,1.3">बंध्यौ देषि मुकति म्रिघ कीनौं सीस सियाल कुहारी षाति</l>
          <l xml:id="GopS41,1.4">कपट की भगति करौ जिनि कोई जो करिहै लहिहै इहि भांयति</l>
          <l xml:id="GopS41,1.4">मोहन गुर दादू समझावै पीव करैगौ साची षांयति</l>
          <l xml:id="GopS41,2.0">संमझि चालौ रे बीरा समझि चालौ</l>
          <l xml:id="GopS41,2.1">असमझि चाल्यौ आंधलौ हरणांकस दांनौं रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.1">ताकौ पेट फाडि पुरजा कियौ हूवौ तन कौ हांनौं रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.2">असमंझि चाल्यौ रांवणौं सीता हडि ल्यायौ रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.2">तिहि लंका हारि सोवनी कियौ आपणौं पायौ रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.3">असंमझि चाल्यौ कंस केस भांणिज्यां सूं मांडी रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.3">भांणिजै मांमां मारिया यौ हूंई भांडी रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.4">असमझि चाल्यौ दांनौं कबीरौ पांडवां कूं ले जाई रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.4">काढि षडग जब मारण लागौ कोई सुमिरौ भाई रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.5">सूरबीर महा भीवडौ तिहि देह चिराई रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.5">असमंझि चाल्यौ जोगिनौं हेत कीयौ आई रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.6">आवतै पांणी बूझियौ तब सिधि जगाई रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.6">घात पराई घालतां जलि मूवौ भाई रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.7">संमझि चाल्या संत जन तिन्हूं साहिब पाया रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.7">त्यांह का सबद रह्या संसार मैं सांईं मनि भाया रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.8">जे जे संमझि चालिसी सुष तिनकूं होई रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.8">साध पुकारैं सिरि षडा सुणि ज्यौ नर लोई रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.9">साहिब साषी भूत है न्याव करिसी सोई रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.9">स्वांग बहुत संसार मैं बहुत देव दांणां रे</l>
          <l xml:id="GopS41,2.10">जगिया संमझि चालिसी ते हरि का उलिगांणां रे</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS41,39">जहर घालि जोगी कूं दीया माता बडा र षांड</l>
            <l xml:id="GopS41,39">साहिब वामैं उलटी नांषी घरि घरि हूई भांड</l>
            <l xml:id="GopS41,40">माता कौ बालक अर घर कौ दूरि देस थी आया</l>
            <l xml:id="GopS41,40">जोगी कै दरसणि जाइ बैठा जोगी वैही बडा षुवाया</l>
            <l xml:id="GopS41,41">कीया क्रित न अहला जाई बुरा करौ जिनि कोई</l>
            <l xml:id="GopS41,41">भाला भलाई कीयैं होवै बुरा बुराई होई</l>
            <l xml:id="GopS41,42">माता जांणैं जोगी मरिहै मुवा कडूंबा सारा</l>
            <l xml:id="GopS41,42">जैसा करै सु तैसा पावै देषै सिरजनहारा</l>
            <l xml:id="GopS41,43">बालक मूवौ घर कौ मूवौ माता सत करि मूई</l>
            <l xml:id="GopS41,43">घात पराई घालतां कौंण भलाई होई</l>
            <l xml:id="GopS41,44">जैसे कूं तैसा मिलै बुरहै बुरहा छाजै</l>
            <l xml:id="GopS41,44">राजा रांणीं भोगवै जोगी बांदरषाजै</l>
            <l xml:id="GopS41,45">जैसा चींतैं पर कूं तैसा होवै घर कूं</l>
            <l xml:id="GopS41,45">को काहू कूं षाड षनैं करता वाकूं कूप हनैं</l>
            <l xml:id="GopS41,46">कबीर कलु काल ततकाल है बुरा करौ जिनि कोइ</l>
            <l xml:id="GopS41,46">अंनबांवैं लोहा दांहिणैं बोवै सु लुणतां होइ</l>
            <l xml:id="GopS41,47">छांनैं छांनैं कीजियै चौडै परगट होइ</l>
            <l xml:id="GopS41,47">दादू पैसि पयाल मैं बुरा करौ जिनि कोइ</l>
            <l xml:id="GopS41,48">दादू अणकीया लागै नहीं कीया लागै आइ</l>
            <l xml:id="GopS41,48">साहिब कै दरि न्याव है जे कुछ रांम रजाइ</l>
            <l xml:id="GopS41,49">बुरा भला सिरि जीव के होवै इसही मांहि</l>
            <l xml:id="GopS41,49">दादू करता करि रह्या सो सिरि दीजै नांहि</l>
            <l xml:id="GopS41,50">जंगल मैं सोनां कौ पोरिस पाया च्यारि नरांह</l>
            <l xml:id="GopS41,50">घण अहरणि छींणीं तुम ल्यावो ज्यूं बांटा च्यारि करांह</l>
            <l xml:id="GopS41,51">दोइ गया गांव मांहैं लेवण दोइ रह्या रषवाला</l>
            <l xml:id="GopS41,51">रषवालां तौ यहु मनि धारी आवत उनकूं मारां</l>
            <l xml:id="GopS41,52">गांव मांहिलां भी मतौ उपायौ बिस दे उनहि संघारां</l>
            <l xml:id="GopS41,52">चार्यूं कै मनि ऐसी उपजी बित ले कारिज सारा</l>
            <l xml:id="GopS41,53">गांव मांहिलां बिस घालि मलीदौ आंणि र उनकौं दीन्हौं</l>
            <l xml:id="GopS41,53">जंगल वालां काढि कटारी नास हुवै कौ कीन्हौं</l>
            <l xml:id="GopS41,54">अपणीं अपणीं दुरमति सेती चार्यूं मुये गंवार</l>
            <l xml:id="GopS41,54">बैर भाव नीकौ नंहीं न्याव करै करतार</l>
            <l xml:id="GopS41,55">दिल है द्रपन अरु चिंतामण जो बांछै सो पावै</l>
            <l xml:id="GopS41,55">मार मता सूं मार पहूंचै दया कीयां दत आवै</l>
            <l xml:id="GopS41,56">श्रप बंध्या था सीत सूं चील्ह षांण कूं ल्याई</l>
            <l xml:id="GopS41,56">करणहार कछू औरै कीन्ही उलटि बंचां कूं षाई</l>
            <l xml:id="GopS41,57">कांमण किया सुहाग कूं भई दुहागणि सोइ</l>
            <l xml:id="GopS41,57">बुरा पराया बांछतां अपणां भला न होइ</l>
            <l xml:id="GopS41,58">दादू पुरिष पुरातन छाडि करि चली आंन के साथ</l>
            <l xml:id="GopS41,58">सो भी संग थैं बीछुड्या षडी मरोडै हाथ</l>
            <l xml:id="GopS41,59">बांनर के घटि न्याव नबेर्या यहु तौ छांनीं नांहीं</l>
            <l xml:id="GopS41,59">दूध दूध का बाहरि नांष्या पांणीं का दह मांहीं</l>
            <l xml:id="GopS41,60">बेसां कै घरि जाता बिस्नीं गिण्यां बिप्र की बाई</l>
            <l xml:id="GopS41,60">तुरत पड्या मुष मांहैं कीडा कीया न अहला जाई</l>
            <l xml:id="GopS41,61">जैमल परनिंद्या बुरी नीकी जिनि जांनैं</l>
            <l xml:id="GopS41,61">करिबा थैं कहिबा बुरा मनि हीं मति आंणैं</l>
            <l xml:id="GopS41,62">कीडा मूवा पाव तलि क्यूं छूटण ह्वै पीव</l>
            <l xml:id="GopS41,62">ह्वैला चंपि कुभाव करि नरकि पड्या सोई जीव</l>
            <l xml:id="GopS41,63">ह्वै भाई द्रुमति तजि दिल की साध कै दरसणि आया</l>
            <l xml:id="GopS41,63">एक गया बेसां कै बणिजण एकैं दरसण पाया</l>
            <l xml:id="GopS41,64">दर्शन वालै दुर्बुधि सेती नरक कुंड मैं दीया</l>
            <l xml:id="GopS41,64">बेसां बाला भै सूं छूटा गुन्हां माफ हरि कीया</l>
            <l xml:id="GopS41,65">असमंझि कर्म पसू समांन जावतु गंमि न ग्यांनये</l>
            <l xml:id="GopS41,65">संमझि कर्म आचणं"र्क्रित्वा बज्रलेप न मुच्यते</l>
            <l xml:id="GopS41,66">ग्रिहस्थांने करते पापं बैराग्य स्थांने मुचिते</l>
            <l xml:id="GopS41,66">बैंराग्य स्थांने करते पापं बज्रलेप न मुच्यिते</l>
            <l xml:id="GopS41,67">दादू काया कर्म लगाइ करि तीरथ धोवैं आइ</l>
            <l xml:id="GopS41,67">तीरथ मांहैं कीजिये सो कैसैं करि जाइ</l>
            <l xml:id="GopS41,68">दादू जहां तिरिए तहां डूबिये मन मैं मैला होइ</l>
            <l xml:id="GopS41,68">जहां छूटै तहां बंधिये कपटि न सीझै कोइ</l>
            <l xml:id="GopS41,69">दादू जांणैं बूझै जीव सब गुण औगुण कीजै</l>
            <l xml:id="GopS41,69">जांणि बूझि पावकि पडै दई दोस न दीजै</l>
            <l xml:id="GopS41,70">कबीर मन जांणैं सहबात जांणत ही औगुण करै</l>
            <l xml:id="GopS41,70">काहे की कुसलात कर दीपक कूवै परै</l>
            <l xml:id="GopS41,71">कबीर मन का बाहला ऊंडा बहै असोस</l>
            <l xml:id="GopS41,71">करणीं बूडैं आपणीं दई किसा कौ दोस</l>
            <l xml:id="GopS41,72">कहै कबीर हरि कहा उबारै</l>
            <l xml:id="GopS41,72">अपणै पाव आप जे मारै</l>
            <l xml:id="GopS41,73">क्रम कुहाडा अंग बन काटत बारंबार</l>
            <l xml:id="GopS41,73">अपणें हाथौं आप कौं काटत है संसार</l>
            <l xml:id="GopS41,74">म्रिघ तृस्नां दिनि दिनि इसी इब मोहि कछू न सुहाइ</l>
            <l xml:id="GopS41,74">अनेक जतन करि टारिये कबीर कर्म पासि नहि जाइ</l>
            <l xml:id="GopS41,75">सुपंथस्य परंत्यागी अपंथ पंथ गम्यते</l>
            <l xml:id="GopS41,75">अपंथ अगति प्राप्ति सुपंथ सुगतिर भवेत्र</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS41,3.0">बाबा बुरौ बुरै घरि जाइगौ</l>
            <l xml:id="GopS41,3.0">चौरासी लष जोनि भ्रमे भ्रमि मधिम कांम कमाइगौ</l>
            <l xml:id="GopS41,3.1">जिनि सिरज्यौ ताकूं नहीं चीन्हैं परपंच मैं उरझाइगौ</l>
            <l xml:id="GopS41,3.1">कांम क्रोध अरु लोभ मोह मैं हरि पद बिमुष समाइगौ</l>
            <l xml:id="GopS41,3.2">हरि कौ नांव हिरदै नहीं आवै परत्रिया देषि लुभाइगौ</l>
            <l xml:id="GopS41,3.2">जैसैं पावकि परै पतंगा बिषिया मांहि जराइगौ</l>
            <l xml:id="GopS41,3.3">निज साधनि सौं करै बैरता दुष्टनि कौ संगु भाइगौ</l>
            <l xml:id="GopS41,3.3">परनिंद्या नित करै प्रीति सूं घोर नरक भूंचाइगौ</l>
            <l xml:id="GopS41,3.4">बिष के बीज बाहि कैं प्रांणीं अंमृत फल कत षाइगौ</l>
            <l xml:id="GopS41,3.4">मोहनदास साध सब भाषैं सुमिरन बिन पछिताइगौ</l>
          </lg>  
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS41,76.1">बैर बिरोध बिकार बुराई झूठ रु निंदक संतनिं द्रोह</l>
            <l xml:id="GopS41,76.1">जीव हतैं मंद मांस गुमांनीं क्रिपन क्रोध मद मंछर मोह</l>
            <l xml:id="GopS41,76.2">मन इंद्री चित चंचल चहु दिसि पाप करै कहि होह स होह</l>
            <l xml:id="GopS41,76.2">घी गुड का दिष्टांत दिषावै जनम हांणि का नहीं अंदोह</l>
            <l xml:id="GopS41,77.1">तिनकूं मार पडै हरि कैं दरि बिमुष भये जुगि जुगि दुष होइ</l>
            <l xml:id="GopS41,77.1">बिहबल बिकल कलंकी कुष्टी कर्म कसौटी बंचै न कोइ</l>
            <l xml:id="GopS41,77.2">छुधित त्रिषा त्रिय ताप त्रिहूं रुति अनल अघनि की जालै सोइ</l>
            <l xml:id="GopS41,77.2">जठुर जोनि न्रक कुंड अधोमुष भटकत फिरैं अंधेरी लोइ</l>
            <l xml:id="GopS41,78.1">अघ अंघ्रिप औतार एक मुर इंद्रिय हारे</l>
            <l xml:id="GopS41,78.1">पुनि गोते बिन ग्यांन जीव जल जोनि सु डारे</l>
            <l xml:id="GopS41,78.1">क्र्मि किरम कुलगात लात सबकि सिरि लागहि</l>
            <l xml:id="GopS41,78.2">बिपति बिहंग बिहार देषि मनिष उठि भागहि</l>
            <l xml:id="GopS41,78.2">पसू षांनि परबसि सदा बिबधि बिघन कसूं कहै</l>
            <l xml:id="GopS41,78.2">रजब जोष्यौं जांहि जगि जै मनिष देह उनमनि रहै</l>
            <l xml:id="GopS41,79">कलपांणे लहंदाव हेकर अचीउलहो</l>
            <l xml:id="GopS41,79">पांणो वांणो षट्यौ पांणे सांरीदाव</l>
            <l xml:id="GopS41,80">नांनिक अषै बीनती होसी सचु सही</l>
            <l xml:id="GopS41,80">अजरांईल फरेसते आजि कि काल्हि गही</l>
            <l xml:id="GopS41,80">तलबा अकी होइयां बाकी जिनि रही</l>
            <l xml:id="GopS41,80">साहिब लेषां मांगिसी काढि कतेब बही</l>
            <l xml:id="GopS41,80">कूड निषूटे नांनिका सचे नालि डही</l>
            <l xml:id="GopS41,81">तिलां कपास कमादियां कुंदी कोइलियां</l>
            <l xml:id="GopS41,81">मंदे अमल कमादियां नांनिका ई हाल तिन्हां</l>
            <l xml:id="GopS41,82">अंध दईव अजगैब की अदभूत आंन सौं होइ</l>
            <l xml:id="GopS41,82">अ<sub>ध्यातम आप मै उपजै तीन्यूं ताप जरै लोइ</sub>
            <l xml:id="GopS41,83">कबीर बूडूं बूडूं क्या करै जल तौ दीसै नांहि</l>
            <l xml:id="GopS41,83">जे दिल षोजूं आपणीं तौ तिर्ण डूबण मुझ मांहि</l>
            <l xml:id="GopS41,84">अल्पायो अर्थहींनश्च दालिद्रं दुष भिबलं</l>
            <l xml:id="GopS41,84">नांनां जोनि कथंगत्वा क्यं प्राप्ति मृत्यु बालिकं</l>
            <l xml:id="GopS41,85">ब्रह्म संहरते जेन ब्रह्महत्या कृतेपुन:</l>
            <l xml:id="GopS41,85">तेन पापेश्रुणुंपार्थ गर्भपतनं भवेत्र</l>
            <l xml:id="GopS41,86">जती निंदया सती निंदया निंदया चमुपरकं</l>
            <l xml:id="GopS41,86">तेन पापेश्रुणुपार्थ दालिद्रा दुष भिबंलं</l>
            <l xml:id="GopS41,87">गोत्र नारी परंसंगेन गुरू बिप्र बंध्नं कुरु</l>
            <l xml:id="GopS41,87">तेन पापेश्रुणुपार्थ अल्पयो भवे नरा</l>
            <l xml:id="GopS41,88">देव गुरू कृते निंदया जती ब्रह्मण निदयते</l>
            <l xml:id="GopS41,88">तेन पापेश्रुणुपार्थ जनमस्य बांनरो भवेत्र</l>
            <l xml:id="GopS41,89">क्षत्री सूरो न झूझत्य जती इंद्री चंचलं भवेत्र</l>
            <l xml:id="GopS41,89">बिप्र बेद न अभ्यासं नारी चंचल क्यं गति</l>
            <l xml:id="GopS41,90">बिप्र बेद न अभ्यासं सूरो न झूझंति जे नरा</l>
            <l xml:id="GopS41,90">तेन पापे श्रुणु पार्थ जनम भवंति जंबुका</l>
            <l xml:id="GopS41,91">जती न निग्रंहंते इंद्री राग द्वोष कृते पुन:</l>
            <l xml:id="GopS41,91">तेन पापे श्रुणु पार्थ जनम भवंति अधोमुषं</l>
            <l xml:id="GopS41,92">गोत्र बधध कृता जेनि गोत्र नारी प्रसंगता</l>
            <l xml:id="GopS41,92">तेन पापे श्रुणु पार्थ मृत्यु भवंति बालिकं</l>
            <l xml:id="GopS41,93">अभावेषु दीयते दांनं ब्रत कỳते षंड मंडलं</l>
            <l xml:id="GopS41,93">तेन पापे श्रुणु पार्थ जनमस्य बांनरं भवेत्र</l>
            <l xml:id="GopS41,94">द्विजा भिष्ट आचारं च न बेदं न कỳासुचि:</l>
            <l xml:id="GopS41,94">हरि भक्ति न जांनांमि प्रेतो भवंति स्वे द्विज:</l>
            <l xml:id="GopS41,95">संतोषी न दया धर्म्म आचारं न कỳासुचि:</l>
            <l xml:id="GopS41,95">पाप बुधि रता प्रांणीं प्रेतो भवंतिस्ते पुन</l>
            <l xml:id="GopS41,96">नारी जार रता जेन ग्राहितं पांणि पतंति जे</l>
            <l xml:id="GopS41,96">तेन पापेश्रुणुपार्थ गनिका जनम सतं भवंत्र</l>
            <l xml:id="GopS41,97">मिथ्या साषि बदते जेन मिथा जेन परनासिकं</l>
            <l xml:id="GopS41,97">मिथ्या च कथिते बाक्यं स्वर्गस्य पित्र घातकं</l>
            <l xml:id="GopS41,98">जोगीनां जोनि मुषे बिंदु सुरापांन कỳते द्विज</l>
            <l xml:id="GopS41,98">तेन पापे श्रुणु पार्थ स्वर्गे पित्र घातकं</l>
            <l xml:id="GopS41,99">बिस्वासं परक्रितानासं निस्वार्थ परघातकं</l>
            <l xml:id="GopS41,99">ते नरा नर्कि जांति जावत चंद्र दिवाकरं</l>
            <l xml:id="GopS41,100">परनारी रता जेन परदर्बे परनिंदक:</l>
            <l xml:id="GopS41,100">परसक्ति कृताभोगं नर्के पतंति न संसय</l>
            <l xml:id="GopS41,101">कौमारी पानि पात्रं च ब्राह्मणी गुर जोषिता</l>
            <l xml:id="GopS41,101">मित्र नारी प्रसंगेन नर्के पतंति न संसय</l>
            <l xml:id="GopS41,102">अगनीं जेन बनंदगधा दगधा जेन परंग्रिहं</l>
            <l xml:id="GopS41,102">तेन पापे भवेकुष्टी नर्क कोटि सतांनिच:</l>
            <l xml:id="GopS41,103">गुरू द्वेषी द्विज द्वेषी द्वेषी जेन तपस्विनां</l>
            <l xml:id="GopS41,103">नृप द्वेषी कृता जेन तेन तिष्टंति पांडवा</l>
            <l xml:id="GopS41,104">गुरू बिप्र न्रिप घातेन घातिकं नारी तपस्विनी</l>
            <l xml:id="GopS41,104">ते नरा मोषिं न गछंति जावत चंद दिवाकरं</l>
            <l xml:id="GopS41,105">आत्मार्थे जिह्वा स्वादे परप्रांण परघातकं</l>
            <l xml:id="GopS41,105">परकष्टं न जांनांमि कथं मोक्ष जनार्दनं</l>
            <l xml:id="GopS41,106">आत्माृम्थे प्रांण घातं च न जांनाति परकष्टंकं</l>
            <l xml:id="GopS41,106">ते बिष्टा भवेकृमि स: मोक्ष नास्ति गछिते</l>
            <l xml:id="GopS41,107">सुपंथस्य परंत्यागी अपंथ पंथ गंमिते</l>
            <l xml:id="GopS41,107">अपंथ अगति प्राप्ति सुपंथ सुगतिर भवेत</l>
            <l xml:id="GopS41,108">अध्रम पररता नारी नृप अध्रम कार्जेत्र</l>
            <l xml:id="GopS41,108">अधम्मां"र्चार द्विजा भिष्टा अधम्मं"र् जती इंद्री चंचलं</l>
            <l xml:id="GopS41,109">उतिमं प्रतिब्रता नारी उतिमं नृप धर्म्म कारिकं</l>
            <l xml:id="GopS41,109">उतिमां चार द्विज श्रेष्टा उतिमं जती इंद्री निग्रहं</l>
            <l xml:id="GopS41,110">स्त्री तपु प्रभू भक्ति नृप सत्य धर्म्म पालकं</l>
            <l xml:id="GopS41,110">क्षत्रीयो तपु सूरं च जती तपु इंद्री निग्रहं</l>
            <l xml:id="GopS41,111">न सारीषो बिस्नु देवं न सारीषो नदी जार्हनवी</l>
            <l xml:id="GopS41,111">बैस्नवा बर्न बिसेष्य न सारीषो नांम केसव:</l>
            <l xml:id="GopS41,112">न सारीषो प्रतिब्रता नारी न सारीषो दाता गुरू</l>
            <l xml:id="GopS41,112">न सारीषो तीर्थ धर्म्म न सारीषो जती इंद्री निग्रहं</l>
            <l xml:id="GopS41,113">न सारीषो षित्रयो सूरो न सारीषो सत्यवादीनां</l>
            <l xml:id="GopS41,113">न सारीषो दया धर्म्म न सारीषो बर्त एकादसी</l>
            <l xml:id="GopS41,114">न सारीषो द्विजाचारी न सारीषो नृप ध्र्मिकं</l>
            <l xml:id="GopS41,114">न सारीषो तप संतोष न सारीषो तप षिमां</l>
            <l xml:id="GopS41,115">केन पापे भवे अंधा केन पापे दलिद्रता:</l>
            <l xml:id="GopS41,115">केन पापे भवे कुष्टी कथं कस्य जनार्दनं</l>
            <l xml:id="GopS41,116">प्रदाराय भवे अंधा प्रद्रबेषु दालिद्रता</l>
            <l xml:id="GopS41,116">पूर्ब हत्या भवे कुष्टी श्रुणुहो पांडवं नंदनं</l>
            <l xml:id="GopS41,117">किं पुंनें हेम लभ्यते किं पुंन्यं गज बाजिकं</l>
            <l xml:id="GopS41,117">किं पुंन्यं नरा लभ्यते कथं कस्य जनार्दनं</l>
            <l xml:id="GopS41,118">हेम दांनं हेम लभ्यते भूमिदांनं गजबाजिकं</l>
            <l xml:id="GopS41,118">अंनदांनं नरा लभ्यते श्रुणुहो पांडव नंदनं</l>
            <l xml:id="GopS41,119">केन पापे म्रित्यु भार्ज्या केन पापे पुत्र नास्विकं</l>
            <l xml:id="GopS41,119">केन पापे भवे हीजं कथं कस्य जनार्दनं</l>
            <l xml:id="GopS41,120">रिण दांनं मृत्यु भार्ज्या थूवनीं पुत्र नास्विकं</l>
            <l xml:id="GopS41,120">मन भंग भवे हिजं श्रुणुहो पांडव नंदनं</l>
            <l xml:id="GopS41,121">केन पापे नर्के जांत्य केन पापे अपुत्रीकं</l>
            <l xml:id="GopS41,121">केन पापे भवे रोगी कथं कस्य जनार्दनं</l>
            <l xml:id="GopS41,122">कन्यां दर्बे नर्के जांति ब्रह्मदोषी अपुत्रीकं</l>
            <l xml:id="GopS41,122">देव निंदया भवे रोगी श्रुणुहो पांडव नंदनं</l>
            <l xml:id="GopS41,123">केन पुंन्यं बिचित्रस्य केन पुंन्यं पुत्र लभ्यते</l>
            <l xml:id="GopS41,123">केन पुंन्यं सुपात्रस्य कथं कस्य जनार्दनं</l>
            <l xml:id="GopS41,124">मिष्टांन दांनं बिचित्रस्य गौ दांनं पुत्र पौत्रकं</l>
            <l xml:id="GopS41,124">सेज्या दानं सोपात्रस्य श्रुणुहो पांडव नंदनं</l>
            <l xml:id="GopS41,125">केन पुन्यार्थ लभ्यते केन पुंन्यं पुत्र पौत्रकं</l>
            <l xml:id="GopS41,125">केन पुंन्यं रूप लभ्यते कथं कस्य जनार्दनं</l>
            <l xml:id="GopS41,126">गुप्त दांनं अर्थ लभ्यते धन धेनु पुत्र पौत्रकं</l>
            <l xml:id="GopS41,126">तीर्थ स्नांनं रूप लभ्यते श्रुणुहो पांडव नंदनं</l>
            <l xml:id="GopS41,127">केन पापं भवे काला केन पापं च प्यंगुला</l>
            <l xml:id="GopS41,127">केन पापं बालबिधा कथं कस्य जनार्दनं</l>
            <l xml:id="GopS41,128">सतु पापं भवे काला सहंश्र पापं प्यंगुला</l>
            <l xml:id="GopS41,128">प्रपुर्षा रमंतो बालबिध्वा श्रुणुहो पांडव नंदनं</l>
            <l xml:id="GopS41,129">केन पुंन्यं भवे राजा केन पुंन्यं धनंधानिकं</l>
            <l xml:id="GopS41,129">केन पुंन्यं लभ्यते बिदया कथं कस्य जनार्दनं</l>
            <l xml:id="GopS41,130">तप तेजं भवे राजा जग्य दांनं धनधानीकं</l>
            <l xml:id="GopS41,130">बिदया दांनं भल्यते बिदया श्रुणुहो पांडव नंदनं</l>
            <l xml:id="GopS41,131">केन पापं भवे मींडुकं केन पापेषु गर्दभ:</l>
            <l xml:id="GopS41,131">केन पापं भवे स्वांनं केन पापंषु जंबुकं</l>
            <l xml:id="GopS41,132">श्रुरापांनं भवे मींडुकं बेस्या गवनेषु गर्दभ:</l>
            <l xml:id="GopS41,132">मृत्यु सेज्या भवे स्वांनं अस्वदां"र्नेषु जंबुकं</l>
            <l xml:id="GopS41,133">केन पापे भवे कांणां केन पापेषु प्पयंगुला</l>
            <l xml:id="GopS41,133">केन पापे भवे लूला कथं कस्य जनार्दनं</l>
            <l xml:id="GopS41,134">सभा कपटी भवे कांणां धर्म हटकी च प्यंगुला</l>
            <l xml:id="GopS41,134">मन भंगं भवे लूला श्रुणुंहो पांडव नंदनं</l>
            <l xml:id="GopS41,135">केन पापे भवे अंमली केन पापेषु मंजरा</l>
            <l xml:id="GopS41,135">केन पापे भवे बहिरा कथं कस्य जनार्दनं</l>
            <l xml:id="GopS41,136">गोत्र गवनं भवे अमली उचिष्ट दांनं सु मंजारा</l>
            <l xml:id="GopS41,136">बिदया चोरं भवे बहिरा श्रुणुहो पांडव नंदनं</l>
            <l xml:id="GopS41,137">केन पापे भवे कलवा केन पापेषु षंजरा</l>
            <l xml:id="GopS41,137">केन पापे रक्त पीती कथं कस्य जनार्दनं</l>
            <l xml:id="GopS41,138">गोत्र हत्या भवे कलवा दुष्ट दांनेषु षंजरा</l>
            <l xml:id="GopS41,138">ब्रह्म दोषी रक्त पीती श्रुणुहो पांडव नंदनं</l>
            <l xml:id="GopS41,139">किं पापं दुष्ट पुत्रस्य किं पापं दुर्बाक्यं क्षणं</l>
            <l xml:id="GopS41,139">केन पापे न संजोग्यं कथं कस्य जनार्दनं</l>
            <l xml:id="GopS41,140">माता बिबचारणींश्चैव स्नांनवती च जदि नेसीधतु</l>
            <l xml:id="GopS41,140">द%रूयं प्रकार दुष्ट पुत्रस्य श्रुणुहो पांडव नंदनं</l>
            <l xml:id="GopS41,141">किं पुंन्यं पिता भक्तस्य किं पुंन्यं साधू जायते</l>
            <l xml:id="GopS41,141">किं पुंन्यं दाता संकतेषु कथं कस्य जनार्दनं</l>
            <l xml:id="GopS41,142">माता पुसवंतीश्चैव स्नांनवती च जदि नेसीदतु</l>
            <l xml:id="GopS41,142">संन्यांसी ब्राह्मणो सादर्सणं सा पुत्रा साधू लक्षणं</l>
            <l xml:id="GopS41,143">किं पापं भवे सोगी किं पापं गुहज्य ब्याधीनां</l>
            <l xml:id="GopS41,143">केन पापं संजोग्यं कथं कस्य जनार्दनं</l>
            <l xml:id="GopS41,144">अति उग्रं महा पापं पंथ मधेषु घातकं</l>
            <l xml:id="GopS41,144">तस्य पापं प्रभावेनं सोगी भवेतु मांनवां</l>
            <l xml:id="GopS41,145">एकादसी च मैथुनं गुहिज्य ब्याधीस्य पीडिता</l>
            <l xml:id="GopS41,145">तस्य पापं प्रभावेन श्रुणुहो पांडव नंदनं</l>
            <l xml:id="GopS41,146">इति श्री कृस्न अर्जुन संबादे कर्म बिपाक गीता पठंते निर्मलं काया</l>
            <l xml:id="GopS41,146">श्रुत्वा ग्यांनं मती</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
