<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>हैरांन कौं अंग</head>
        <lg>
          <l><ref target="GopS65">GopS65</ref> [Ś] रतन एक बहु पारिषू सब मिलि करैं बिचार</l>
          <l><ref target="GopS65,1">GopS65,1</ref> गूंगे गहले बावरे दादू वार न पार</l>
          <l><ref target="GopS65,2">GopS65,2</ref> केते पारिष पचि मुये की मति कही न जाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,2">GopS65,2</ref> दादू सिभ हैरांन है गूंगे का गुड षाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,3">GopS65,3</ref> सबहीं ग्यांनीं पंडिता सुर नर रहे उरझाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,3">GopS65,3</ref> दादू गति गोबिंद की क्यूं हीं लषी न जाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,4">GopS65,4</ref> वार पार को नांल है की मति लेषा नांहि</l>
          <l><ref target="GopS65,4">GopS65,4</ref> दादू एकै नूर है तेज पुंज सब मांहि</l>
          <l><ref target="GopS65,5">GopS65,5</ref> पाया पाया सब कहैं केतक देहु बताइ</l>
          <l><ref target="GopS65,5">GopS65,5</ref> की मति कि नहीं नां कहीं दादू रहु ल्यौ लाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,6">GopS65,6</ref> अपनां भंजन भरि लिया उहां उता ही जांनि</l>
          <l><ref target="GopS65,6">GopS65,6</ref> अपनीं अपनीं सब कहैं दादू बिड द बषांनि</l>
          <l><ref target="GopS65,7">GopS65,7</ref> पार न देवै आपणां गोपि गूझ मन मांहि</l>
          <l><ref target="GopS65,7">GopS65,7</ref> दादू कोई नांल है केते आंवहि जांहि</l>
          <l><ref target="GopS65,8">GopS65,8</ref> [Ś] तिरि ते रूथा के सबै लहै न कोई पार</l>
          <l><ref target="GopS65,8">GopS65,8</ref> [Ś] बषनां बेहद हद नहीं बिण की मति करतार</l>
          <l><ref target="GopS65,9">GopS65,9</ref> [Ś] बेद कतेबूं कागदूं लिष्या न अवै ग्यांनि</l>
          <l><ref target="GopS65,9">GopS65,9</ref> [Ś] पंषी उड्या अकास कूं सह अपणैं उनमांनि</l>
          <l><ref target="GopS65,10">GopS65,10</ref> दादू एकजी भके ताकहूं पूर्न ब्रह्य अगाध</l>
          <l><ref target="GopS65,10">GopS65,10</ref> बेद कते बामि तिनही थकित भये सब साध</l>
          <l><ref target="GopS65,11">GopS65,11</ref> दादू के ते कहि गये अंत न आवै वोर</l>
          <l><ref target="GopS65,11">GopS65,11</ref> हम भी कहि ते जात हैं के ते कहि सींहोर</l>
          <l><ref target="GopS65,12">GopS65,12</ref> दादू केती चलि गए थके बहु सुजांन</l>
          <l><ref target="GopS65,12">GopS65,12</ref> वातौ नांव न निकले दादू सिभ हैरांन</l>
          <l><ref target="GopS65,13">GopS65,13</ref> दादू नां कहीं दिठानां सुण्यां नांको अषणहार</l>
          <l><ref target="GopS65,13">GopS65,13</ref> नांको उतौं थी फिर्या नांउर वार न पार</l>
          <l><ref target="GopS65,14">GopS65,14</ref> [Ś] नहीं मृतक नहीं जीवता नहीं आवै नहीं जाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,14">GopS65,14</ref> [Ś] नहीं सूता नहीं जागता नहीं भूषा नहीं षाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,15">GopS65,15</ref> नतहां चुप न बालणां मैं तैं नांहीं कोइ</l>
          <l><ref target="GopS65,15">GopS65,15</ref> दादू आपा पर नहीं नतहां एक न दोइ</l>
          <l><ref target="GopS65,16">GopS65,16</ref> एक कहूं तौ दोइ हैं दोइ कहूं तौ एक</l>
          <l><ref target="GopS65,16">GopS65,16</ref> यूं दादू हैरांन है ज्यूं है त्यूंहीं देष</l>
          <l><ref target="GopS65,17">GopS65,17</ref> देषि दिवांनें ह्वै गये दादू षरे सयांन</l>
          <l><ref target="GopS65,17">GopS65,17</ref> वार पार को नांल है दादू है हैरांन</l>
          <l><ref target="GopS65,18">GopS65,18</ref> [Ś] कबीर पंडित सेती कहि रहे कद्यौ न मांनैं कोइ</l>
          <l><ref target="GopS65,18">GopS65,18</ref> [Ś] वो अगाध एका कहैं भारी अचिरज होइ</l>
          <l><ref target="GopS65,19">GopS65,19</ref> [Ś] कबीर ऐसा अदबुद जिनि कथौ अदबुद राषि लुकाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,19">GopS65,19</ref> [Ś] बेद कुरांनूं गंमि नहीं कह्यां न को पतियाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,1.0">GopS65,1.0</ref> [C] ऐसा रांम हमारै आवै वार पार को अंत न पावै |टेक</l>
          <l><ref target="GopS65,1.1">GopS65,1.1</ref> हल का भारी कह्यां न जाइ मोल माप नहीं रह्या समाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,1.2">GopS65,1.2</ref> कीमति लेषा नहीं प्रवांण सब पचिहारे साध सुजांण</l>
          <l><ref target="GopS65,1.3">GopS65,1.3</ref> आगौ पीछौ परिमिति नांहीं केते पारिष आंवहि जांहीं</l>
          <l><ref target="GopS65,1.4">GopS65,1.4</ref> आदि अंति मधि कहै न कोइ दादू देषै अचिरज होइ</l>
          <l><ref target="GopS65,2.0">GopS65,2.0</ref> [C] लाधौ है कछू लाधौ है ताकी पारिष कोन लहै रे</l>
          <l><ref target="GopS65,2.0">GopS65,2.0</ref> [C] अबरण एक अकल अबिनासी घटि घटि आप रहै रे</l>
          <l><ref target="GopS65,2.1">GopS65,2.1</ref> [C] तोल न मोल माप कछू नांहीं गिणती ग्यांन न होई</l>
          <l><ref target="GopS65,2.1">GopS65,2.1</ref> [C] नां सोभारी नां सोहलव ताकी पारिष लषै न कोई</l>
          <l><ref target="GopS65,2.2">GopS65,2.2</ref> [C] जामें हम सोई हम मांहीं नीर मिलें जल एक हुवा</l>
          <l><ref target="GopS65,2.2">GopS65,2.2</ref> [C] यौं जांणैं तौ कोई न मरिहैं बिन जांणें थैं बहुत मुवा</l>
          <l><ref target="GopS65,2.3">GopS65,2.3</ref> [C] दास कबीर प्रेम रस पाया पीवणहार न पांऊं</l>
          <l><ref target="GopS65,2.3">GopS65,2.3</ref> [C] बिध नां बचन पिबांनत नांहीं तौ कहु का काढि दिषांऊं</l>
          <l><ref target="GopS65,3.0">GopS65,3.0</ref> यहूं बूझि रही पीव जैसा है तैसा कोन कहै</l>
          <l><ref target="GopS65,3.0">GopS65,3.0</ref> अमग अगाध अपार अगोचर सुधि सुधि कोई न लहै रे |टेक</l>
          <l><ref target="GopS65,3.1">GopS65,3.1</ref> वार पार कोई अंत न पावै आदि अंति मधि नांहीं रे</l>
          <l><ref target="GopS65,3.1">GopS65,3.1</ref> षेरे सयांनें भये दिवांनें कैसा कहां रहै रे</l>
          <l><ref target="GopS65,3.2">GopS65,3.2</ref> ब्रह्मा बि.ख्न महेस्वर बूझे केता कोई बातावै रे</l>
          <l><ref target="GopS65,3.2">GopS65,3.2</ref> सेष मसाइ पीर पैकंबर है कोई अगह गहै रे</l>
          <l><ref target="GopS65,3.3">GopS65,3.3</ref> अंबर धरती सूर ससि बूझे बाव बरण सब सोधे रे</l>
          <l><ref target="GopS65,3.3">GopS65,3.3</ref> दादू चक्रित है हैरांनां है को करम दहै रे</l>
          <l><ref target="GopS65,4.0">GopS65,4.0</ref> अबिगति की गति कोन लहै सब अपनां उनमांन कहै |टेक</l>
          <l><ref target="GopS65,4.1">GopS65,4.1</ref> केते ब्रह्मा बेद बिचारैं केते पंडित पाढ पढें</l>
          <l><ref target="GopS65,4.1">GopS65,4.1</ref> केते अनभै आतम षोजैं केते सुर नर नांव रटैं</l>
          <l><ref target="GopS65,4.2">GopS65,4.2</ref> केते ईस्वर आसंनि बैठे केते जोगी ध्यांन धरैं</l>
          <l><ref target="GopS65,4.2">GopS65,4.2</ref> केते मुनियर मन कूं मारैं केते ग्यांनीं ग्यांन करैं</l>
          <l><ref target="GopS65,4.3">GopS65,4.3</ref> केते पीर केते पैकंबर केते पढैं कुरांनां</l>
          <l><ref target="GopS65,4.3">GopS65,4.3</ref> केते काजी केते मुलां केते सेष सयांनां</l>
          <l><ref target="GopS65,4.4">GopS65,4.4</ref> केते पारिष अंत न पांवैं वार पार को नांहीं</l>
          <l><ref target="GopS65,4.4">GopS65,4.4</ref> दादू कीमति कोई न जांणैं केते आंवहि जांनीं</l>
          <l><ref target="GopS65,5.0">GopS65,5.0</ref> हम थैं दूरि रही गति तेरी</l>
          <l><ref target="GopS65,5.0">GopS65,5.0</ref> तुम्ह हौ तैसे तुम्ह हीं जांनौं का बपुरी मति मेरी |टेक</l>
          <l><ref target="GopS65,5.1">GopS65,5.1</ref> मन थैं अगंम द्रिष्टि अगोचर मनसा का गंमि नांहीं</l>
          <l><ref target="GopS65,5.1">GopS65,5.1</ref> सुरति समाइ बुधि बल थाके बचन न पहुंचै तांहीं</l>
          <l><ref target="GopS65,5.2">GopS65,5.2</ref> जोग न ध्यांन ग्यांन गंमि नांहीं संमझि संमझि सब हारे</l>
          <l><ref target="GopS65,5.2">GopS65,5.2</ref> उनमनीं रहत प्रांन घट साधें पार न गहत तुम्हारे</l>
          <l><ref target="GopS65,5.3">GopS65,5.3</ref> षोजिपरे गति जाइ न जांनीं अगह गहन कैसैं आवै</l>
          <l><ref target="GopS65,5.3">GopS65,5.3</ref> दादू अबिगत देइ दया करि भाग बडे सो पावै</l>
          <l><ref target="GopS65,6.0">GopS65,6.0</ref> [C] अबिगति गति का बरनियैं गति बरनीं न जाई</l>
          <l><ref target="GopS65,6.0">GopS65,6.0</ref> [C] अपरंपार परतें परै परमिति नहीं पाई</l>
          <l><ref target="GopS65,6.1">GopS65,6.1</ref> [C] स्यौ सनकादिक सेस मुनि जाकौ पार न पायौ</l>
          <l><ref target="GopS65,6.1">GopS65,6.1</ref> [C] निगंम बिरंचि थकित भए उनि अगंम बतायौ</l>
          <l><ref target="GopS65,6.2">GopS65,6.2</ref> [C] सब मैं तूं तुम मैं सबै सबनि ते न्यारा</l>
          <l><ref target="GopS65,6.2">GopS65,6.2</ref> [C] तेरीं तेरीं गति तूंहीं जांनैं का मैं बरनूं बिचारा</l>
          <l><ref target="GopS65,6.3">GopS65,6.3</ref> [C] अनिल लघु महि अगाध अगिनत गुन तोरे</l>
          <l><ref target="GopS65,6.3">GopS65,6.3</ref> [C] अकल आदि असंष तूं जीव न धन मोरे</l>
          <l><ref target="GopS65,6.4">GopS65,6.4</ref> [C] सुंनि अगोचर अगंम पद निज निकट अहिलाद</l>
          <l><ref target="GopS65,6.4">GopS65,6.4</ref> [C] रांणें प्रभु तो कूं नमसकार बिसमैं बिसमाद</l>
          <l><ref target="GopS65,20">GopS65,20</ref> [Ś] निकटि न देषूं दूरि न कहिबा गुरू न कथिबा ग्यांनं</l>
          <l><ref target="GopS65,20">GopS65,20</ref> [Ś] नंदी न कूप नीर बिन निर्मल मेरा तिस दरिया स्नांनं</l>
          <l><ref target="GopS65,21">GopS65,21</ref> [Ś] जीवता देषिये मुवा न कहिबा मुष नासिका न स्वासं</l>
          <l><ref target="GopS65,21">GopS65,21</ref> [Ś] दृष्टि न देषिबा सुरति न सुणिबा मेरा किंचित तहां निवासं</l>
          <l><ref target="GopS65,22">GopS65,22</ref> [Ś] तहां जोगन जुगति भोग न भुगति हरता करता नए दोइ</l>
          <l><ref target="GopS65,22">GopS65,22</ref> [Ś] कहि प्रिथीनाथ मन तहां बिलंबे जहां पूरि रहे भरि सोइ</l>
          <l><ref target="GopS65,7.0">GopS65,7.0</ref> [C] मेरा साषी सब दबिजंनां हरि पद बूझैं तै</l>
          <l><ref target="GopS65,7.1">GopS65,7.1</ref> [C] एक अचिरज सुनि रे ग्यांनीं यहु अचिरज क्या हैरांनीं</l>
          <l><ref target="GopS65,7.1">GopS65,7.1</ref> [C] बिसमकि मैं बौरांनां मेरा जप तप सब बिसरांनां हरि पद बूझैं थैं</l>
          <l><ref target="GopS65,7.2">GopS65,7.2</ref> [C] मैं सागर डुबकी षाई सब सुधि बिसरी मेरे भाई</l>
          <l><ref target="GopS65,7.2">GopS65,7.2</ref> [C] मन मगन भया बहुरि न जाई मन कतहूं गया हिराई हरि पद बूझैं तैं</l>
          <l><ref target="GopS65,7.3">GopS65,7.3</ref> [C] जहां न दीन सागर पांनीं तहां कोई मर जीवरा ग्यांनीं</l>
          <l><ref target="GopS65,7.3">GopS65,7.3</ref> [C] मैं तहां देष्या कछू नांहीं मेरा मन बूडा तिस मांहीं हरि पद बूझैं तैं</l>
          <l><ref target="GopS65,7.4">GopS65,7.4</ref> [C] जाइ बूडै सोध रैनि सांनीं बहुरि न निकसै प्रांनीं</l>
          <l><ref target="GopS65,7.4">GopS65,7.4</ref> [C] जात जात जित जांहीं फिरि आंव न की सुधि नांहीं हरि पद बूझै तैं</l>
          <l><ref target="GopS65,7.5">GopS65,7.5</ref> [C] एकै चिहन प्रवांनीं जो यहु बूझै सो बिग्यांनीं</l>
          <l><ref target="GopS65,7.5">GopS65,7.5</ref> [C] जहा अति न पैद होइ जांनां हरि सागर मर जीवरा कांन्हां हरि पद बूझैं तैं</l>
          <l><ref target="GopS65,8.0">GopS65,8.0</ref> थकित भयौ मन कह्यौ न जाई सहज समाधि रह्यौ ल्यौ लाई |टेक</l>
          <l><ref target="GopS65,8.1">GopS65,8.1</ref> जे कुछ कहिये सोच बिचारा ग्यांन अगोचर अगंम अपारा</l>
          <l><ref target="GopS65,8.2">GopS65,8.2</ref> सायर बूंद कैसैं करि तोलै आप अबोल कहा कहि बोलै</l>
          <l><ref target="GopS65,8.3">GopS65,8.3</ref> अनल पंषि परै पर दूरि ऐसौ रांम रह्यौ भरपूरि</l>
          <l><ref target="GopS65,8.4">GopS65,8.4</ref> इब मन मेरा ऐसैं रे भाई दादू कहिबा कहण न जाई</l>
          <l><ref target="GopS65,9.0">GopS65,9.0</ref> [C] बाट न घाट पंथ सिवांन पाव पंष बिन सुरति समांन</l>
          <l><ref target="GopS65,9.1">GopS65,9.1</ref> [C] ज्यूं आकासि अधर्यौ पांनीं पौं सुर्ति निर्ति जाइ सहजि समांनीं</l>
          <l><ref target="GopS65,9.2">GopS65,9.2</ref> [C] ज्यूं नाले रनि पैठी गरी यौं सुर तिनि रति जहां तहां संचरी</l>
          <l><ref target="GopS65,9.3">GopS65,9.3</ref> [C] अकथ कथा यहु अगंम कहांनीं कहि नापा सिध साधिक जांनीं</l>
          <l><ref target="GopS65,10.0">GopS65,10.0</ref> [C] इक मुष मनिष कहा गुण गावै जाकौ सेस सहंस मुष पार न पावै</l>
          <l><ref target="GopS65,10.1">GopS65,10.1</ref> [C] ब्रह्मा चारि बेद धुनि कीन्हां सोई सासा हूं उतपंनां</l>
          <l><ref target="GopS65,10.2">GopS65,10.2</ref> [C] नौ ब्याकरण अठारह पुरांन हरि गए कथि उनमांन</l>
          <l><ref target="GopS65,10.3">GopS65,10.3</ref> [C] कहै नापा बीनती सुनि रांम मैं नांहीं सब तेरे कांम</l>
          <l><ref target="GopS65,11.0">GopS65,11.0</ref> [C] अलष तोर गुन माधवे कोई पार न पावै</l>
          <l><ref target="GopS65,11.0">GopS65,11.0</ref> [C] संकर अहि निसि चिंतवै रिषि नारद गावै</l>
          <l><ref target="GopS65,11.1">GopS65,11.1</ref> [C] चारि बेद ब्राह्मा कूं दीया तेऊ राषि न जांनां</l>
          <l><ref target="GopS65,11.1">GopS65,11.1</ref> [C] बलि आगैं सुमृत कथै तिनि प्रभू न पिछांनां</l>
          <l><ref target="GopS65,11.2">GopS65,11.2</ref> [C] एक कहैं औतार लोकेस्यां भू ध्यांवैं</l>
          <l><ref target="GopS65,11.2">GopS65,11.2</ref> [C] के सिव सकती ओलैं प्रभू पार न पावैं</l>
          <l><ref target="GopS65,11.3">GopS65,11.3</ref> [C] रसनां हरि गुन गाइ लै अपणीं मति सारै</l>
          <l><ref target="GopS65,11.3">GopS65,11.3</ref> [C] भगत बबल कहिये हरी यौं परस पुकारै</l>
          <l><ref target="GopS65,12.0">GopS65,12.0</ref> [C] तुम्हारी गति तुमहीं हरि जांनौं</l>
          <l><ref target="GopS65,12.0">GopS65,12.0</ref> [C] तुम्हारा अंग कूं तुम्हे पिछांनौं</l>
          <l><ref target="GopS65,12.1">GopS65,12.1</ref> [C] सिध साधिक मुनि धरि हरि ध्यांनं</l>
          <l><ref target="GopS65,12.1">GopS65,12.1</ref> [C] थकित भये उपजत ब्रह्म ग्यांनं</l>
          <l><ref target="GopS65,12.2">GopS65,12.2</ref> [C] कोटि जनम लग षोजत मांहीं</l>
          <l><ref target="GopS65,12.2">GopS65,12.2</ref> [C] आदि अंति तेऊ जांनत नांहीं</l>
          <l><ref target="GopS65,12.3">GopS65,12.3</ref> [C] उत्पति छाया नहीं तहां माया</l>
          <l><ref target="GopS65,12.3">GopS65,12.3</ref> [C] नहीं तहां कर्म नहीं तहां काया</l>
          <l><ref target="GopS65,12.4">GopS65,12.4</ref> [C] अबिगत रांम अगाध निवास</l>
          <l><ref target="GopS65,12.4">GopS65,12.4</ref> [C] मगन तिहां जगजीवनदास</l>
          <l><ref target="GopS65,13.0">GopS65,13.0</ref> [C] गोबिंदे मैं मैं सारु ध्यांन धरतहूं तूं अदबुद मैं हलुका</l>
          <l><ref target="GopS65,13.0">GopS65,13.0</ref> [C] चींटी कहा करै बल पोरिष नांऊं चवै गिर मुलका</l>
          <l><ref target="GopS65,13.1">GopS65,13.1</ref> [C] तूं सायर मैं चिडी चंच भरि गुण जल पीय सच पाये</l>
          <l><ref target="GopS65,13.1">GopS65,13.1</ref> [C] बीतौ कहा बूंद मैं तेरै मोसे बहुत जिवाये</l>
          <l><ref target="GopS65,13.2">GopS65,13.2</ref> [C] तेरे बडे बडे पंषी ब्रह्मा सुष संकर उडत ध्यांन अभ्यासा</l>
          <l><ref target="GopS65,13.2">GopS65,13.2</ref> [C] तिनहूं वार पार नहीं पायौ नापा नांइ बेसासा</l>
          <l><ref target="GopS65,14.0">GopS65,14.0</ref> [C] गोबिदे तुम्हारी बिवोग संकर अजहूं बिवोगी</l>
          <l><ref target="GopS65,14.0">GopS65,14.0</ref> [C] भूषन भोजन अंबर त्यागैं रहत जैसैं सोगी</l>
          <l><ref target="GopS65,14.1">GopS65,14.1</ref> [C] जास पुलंदर देव दांनव पूजत द्यौ हारी</l>
          <l><ref target="GopS65,14.1">GopS65,14.1</ref> [C] सोई सिवन गन मगन षोजत बनवारी</l>
          <l><ref target="GopS65,14.2">GopS65,14.2</ref> [C] षोजत षोजत कलप बीते अघंड मंडल सांईं</l>
          <l><ref target="GopS65,14.2">GopS65,14.2</ref> [C] असलागि ध्यांन धरत निरधन की नांईं</l>
          <l><ref target="GopS65,14.3">GopS65,14.3</ref> [C] भाव न जांनूं भगति न जांनूं कैसैं करूं तुम सेवा</l>
          <l><ref target="GopS65,14.3">GopS65,14.3</ref> [C] स्वांमीं मोहि सिषाइ लीजै लाघु परमांनंद देवो</l>
          <l><ref target="GopS65,26">GopS65,26</ref> [Ś] तूं सकल गहगरा सफ सफा दिलदार दीदार</l>
          <l><ref target="GopS65,26">GopS65,26</ref> [Ś] तेरी कुदरति किनहू न जांनीं पीर मुरीद काजी मुसलमांनीं</l>
          <l><ref target="GopS65,26">GopS65,26</ref> [Ś] देवी देव सुर नर गण गंध्रप ब्रह्मा देव महेस्वर</l>
          <l><ref target="GopS65,26">GopS65,26</ref> [Ś] तेरी कुदरति तिनहूं न जांनीं</l>
          <l><ref target="GopS65,15.0">GopS65,15.0</ref> [C] रांम राइ मोकूं अचिरज आवै तेरा पार न कोई पावै |टेक</l>
          <l><ref target="GopS65,15.1">GopS65,15.1</ref> ब्रह्मादिक सनकादिक नारद नेति नेति जे गावै</l>
          <l><ref target="GopS65,15.1">GopS65,15.1</ref> सरणि तुम्हारी रहैं निसबासुरि तिनकूं तूं न लषावै</l>
          <l><ref target="GopS65,15.2">GopS65,15.2</ref> संकर सेस सबै सुर मुनिजन तिनकूं तू न जणावै</l>
          <l><ref target="GopS65,15.2">GopS65,15.2</ref> तीनि लोक रटैं रसनां भरि तिनकूं तूं न दिषावै</l>
          <l><ref target="GopS65,15.3">GopS65,15.3</ref> दीन लींन रांम रंगि राते तिनकूं तूं संगि लावै</l>
          <l><ref target="GopS65,15.3">GopS65,15.3</ref> अपनैं अंग की जुगति न जांनैं सो मनि तेरे भावै</l>
          <l><ref target="GopS65,15.4">GopS65,15.4</ref> सेवा संजम करैं जप पूजा सबद न तिनकूं सुनाबैं</l>
          <l><ref target="GopS65,15.4">GopS65,15.4</ref> मैं अछोप हीन मति मेरी दादू कूं दिषलावै</l>
          <l><ref target="GopS65,16.0">GopS65,16.0</ref> [C] दीन मांगनौं धारै गावै आंगैं जन आंवन नहीं पावै</l>
          <l><ref target="GopS65,16.1">GopS65,16.1</ref> [C] रे परिदार गुदारै मोही कौंन जुगति हरि भेटों तोही</l>
          <l><ref target="GopS65,16.2">GopS65,16.2</ref> [C] नारद तुं बर करैं कैवार तनहूं कै लागैं बेता प्रहार</l>
          <l><ref target="GopS65,16.3">GopS65,16.3</ref> [C] परमांनंददास जौ आवै बांह पकरि जगनाथ बुलावै</l>
          <l><ref target="GopS65,27">GopS65,27</ref> [Ś] सुर नर थाके मुनि जनां जहां न कोई जाई</l>
          <l><ref target="GopS65,27">GopS65,27</ref> [Ś] मोटे भाग कबीर के तहां रह्या घर बाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,28">GopS65,28</ref> दादू सेषम साइक औलिया पैकंबर सब पीर</l>
          <l><ref target="GopS65,28">GopS65,28</ref> दरसंन सूं परसंन नहीं अजहूं वैली तीर</l>
          <l><ref target="GopS65,29">GopS65,29</ref> [Ś] कबीर मारग कठिन है कोई न सकई जाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,29">GopS65,29</ref> [Ś] गए ते बहु डे नहीं कुसल कहै को आइ</l>
          <l><ref target="GopS65,30">GopS65,30</ref> [Ś] कबीर मारग अगंम है सब मुनि जन बैठे थाकि</l>
          <l><ref target="GopS65,30">GopS65,30</ref> [Ś] तहां कबीर चलि गया गहि सतगुर की साषि</l>
          <l><ref target="GopS65,31">GopS65,31</ref> [Ś] कबीर कुब करणीं कुब करम गति कुब पूरब जनम का लेष</l>
          <l><ref target="GopS65,31">GopS65,31</ref> [Ś] जाकौ महल मुनि लहैं सो दोस्त कीया बेष</l>
          <l><ref target="GopS65,32">GopS65,32</ref> [Ś] कबीर जहां न चींटी सकै राई नांठ हराइ</l>
          <l><ref target="GopS65,32">GopS65,32</ref> [Ś] मन पवन की गमि नहीं तहां पहूंचे जाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,33">GopS65,33</ref> [Ś] जन कबीर का सिषर घर बाट सलैली सैल</l>
          <l><ref target="GopS65,33">GopS65,33</ref> [Ś] पाव न टिकै पपीलका लोग निलादे बैल</l>
          <l><ref target="GopS65,34">GopS65,34</ref> [Ś] गोबिंदे तेरैं दरबार मेरी कौंन बात चलावै</l>
          <l><ref target="GopS65,34">GopS65,34</ref> [Ś] ब्रह्म निगम नेति नेति महलौ न पावै</l>
          <l><ref target="GopS65,35">GopS65,35</ref> [Ś] नारद सनकादि सांकर ते ऊदास कहावै</l>
          <l><ref target="GopS65,35">GopS65,35</ref> [Ś] सार दबि छेद बांनीं संतत गुन गावै</l>
          <l><ref target="GopS65,36">GopS65,36</ref> [Ś] परमांनंद दींन दास है कोई गुदरावै</l>
          <l><ref target="GopS65,36">GopS65,36</ref> [Ś] भगत बछल बिरुद तेरौ इहै भरोसौ आवै</l>
          <l><ref target="GopS65,17.0">GopS65,17.0</ref> [C] तहां मुझ गरीब की को गुदरावै मजलसि दूरि महल को पावै</l>
          <l><ref target="GopS65,17.1">GopS65,17.1</ref> [C] सतरि सहंस मिलार जाकै असी लाष पैकंबर ताकै</l>
          <l><ref target="GopS65,17.1">GopS65,17.1</ref> [C] सेष जु कहियें सहंस अठासी छपन कोडि षेलिबे सीषी</l>
          <l><ref target="GopS65,17.2">GopS65,17.2</ref> [C] कोडि तेतीसूं अरु षिला षांनां चौरासी लष फिरैहि दिवांनां</l>
          <l><ref target="GopS65,17.2">GopS65,17.2</ref> [C] बाबा आदम पैं नजरि दिलाई नवी भिस्त घणेरी पाई</l>
          <l><ref target="GopS65,17.3">GopS65,17.3</ref> [C] तुम्ह साहिब हम कहा भिष्यारी देत जबाब होत बजगारी</l>
          <l><ref target="GopS65,17.3">GopS65,17.3</ref> [C] जन कबीर तेरी पनह समांनां भिस्ति नजीक राषि रहिमांनां</l>
          <l><ref target="GopS65,18.0">GopS65,18.0</ref> तहां मुझ कमींन की कौंन चलावै जाकौ अजहूं मुनि जन महल न पावै |टेक</l>
          <l><ref target="GopS65,18.1">GopS65,18.1</ref> सिव बिरंचि नारद जस गावै कौंन भांति करि निकटि बुलावै</l>
          <l><ref target="GopS65,18.2">GopS65,18.2</ref> देवा सकल ते तीसूं कोडि रहे दरबारि ठाढे कर जोडि</l>
          <l><ref target="GopS65,18.3">GopS65,18.3</ref> सिध साधिक रहे ल्यौ लाइ अजहूं मोटे महल न पाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,18.4">GopS65,18.4</ref> सब थैं नींच मैं नांव न जांनां कहि दादू क्यूं मिलै सयांनां</l>
          <l><ref target="GopS65,19.0">GopS65,19.0</ref> [C] माधौ अगिनत गुन तेरे सेस कहै सुर नर मुनि कोऊ अंत न लहै हो माधौ</l>
          <l><ref target="GopS65,19.1">GopS65,19.1</ref> [C] सेस सहंस दूनी रसनां रढै संकर समाधि लागी</l>
          <l><ref target="GopS65,19.1">GopS65,19.1</ref> [C] ब्रह्मा जुपढै हो माधौ</l>
          <l><ref target="GopS65,19.2">GopS65,19.2</ref> [C] सर सुति निसदिन लिषत हारी नारद कीरति करै</l>
          <l><ref target="GopS65,19.2">GopS65,19.2</ref> [C] निगम चारी हो माधौ</l>
          <l><ref target="GopS65,19.3">GopS65,19.3</ref> [C] सिव सनकादिकनि संतनि गायौ</l>
          <l><ref target="GopS65,19.3">GopS65,19.3</ref> [C] गोपाल पतित तेरे सरनि आयौ हो माधौ</l>
          <l><ref target="GopS65,20.0">GopS65,20.0</ref> [C] रांम राइ कछू कह्या न जाइ बिन मुषसी सद सूं दिसि षाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,20.1">GopS65,20.1</ref> गोल गाल बपु गोबिंद राइ न जांणा तेरा सीस कहूं दिसि पाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,20.2">GopS65,20.2</ref> नैंन नांसिका नांहीं कांन बिन घट ब्रह्म धरूं कत ध्यांन</l>
          <l><ref target="GopS65,20.3">GopS65,20.3</ref> पेट ना पीठि चार नहीं पार सब सचराचर उदर अहार</l>
          <l><ref target="GopS65,20.4">GopS65,20.4</ref> जो जैसी परतीति मनि धरै कहि नापा काज तैसा करै</l>
          <l><ref target="GopS65,37">GopS65,37</ref> [Ś] हसत पाव नहीं सीस मुष श्रावन नेत्र कहुं कैसा</l>
          <l><ref target="GopS65,37">GopS65,37</ref> दादू सब देषै सुणैं कहै गहै है ऐसा</l>
          <l><ref target="GopS65,21.0">GopS65,21.0</ref> [C] ऐसौ अलष अनंत अपार तीनि लोक जाकै बिसतार |टेक</l>
          <l><ref target="GopS65,21.1">GopS65,21.1</ref> निर्मल सदा सहज घरि रहै ताकौ पान कोई लहै</l>
          <l><ref target="GopS65,21.1">GopS65,21.1</ref> निर्गुण निकट सब रहस समाइ निहचल सदा न आवै जाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,21.2">GopS65,21.2</ref> अबिनासी है अपरंपार आदि अनत रहै निरधार</l>
          <l><ref target="GopS65,21.2">GopS65,21.2</ref> पांवन सदा निरंतर आप कला अतीत लिपत नहीं पाप</l>
          <l><ref target="GopS65,21.3">GopS65,21.3</ref> संम्रथ सोई सकल भरपूरि बाहरि भीतरि नेडा न दूरि</l>
          <l><ref target="GopS65,21.3">GopS65,21.3</ref> अकल आप कलै नहीं कोइ सब घटि रह्या निरंजन होइ</l>
          <l><ref target="GopS65,21.4">GopS65,21.4</ref> अब रण आपैं अजर अलेष अगम अगाध रूप नहीं रेष</l>
          <l><ref target="GopS65,21.4">GopS65,21.4</ref> अबिगत की गति लषी न जाइ दादू दींन ताहि चित लाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,22.0">GopS65,22.0</ref> ऐसौ राजा सेऊं ताहि और अनेक सब लागे जाहि |टेक</l>
          <l><ref target="GopS65,22.1">GopS65,22.1</ref> तीनि लोक ग्रिह धरे रचाइ चंद सूर दोइ दीपक लाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,22.1">GopS65,22.1</ref> पवन बुहारै ग्रिह अंगनां बपन कोडि जल जाके घरां</l>
          <l><ref target="GopS65,22.2">GopS65,22.2</ref> राते सेवा संकर देव ब्रह्मा कुलाल न जानैं भेव</l>
          <l><ref target="GopS65,22.2">GopS65,22.2</ref> कीरति करणां चार्यूं बेद नेति नेति न विजांनैं भेद</l>
          <l><ref target="GopS65,22.3">GopS65,22.3</ref> सकल देव पति सेवा करैं मुनि अनेक एक चित धरैं</l>
          <l><ref target="GopS65,22.3">GopS65,22.3</ref> चित्र बिचित्र लिषैं दरबार ध्रम राइ ठाढे गुन सार</l>
          <l><ref target="GopS65,22.4">GopS65,22.4</ref> रिधि सिधि दासी आगैं रहैं चारि पदारथ जी जी कहैं</l>
          <l><ref target="GopS65,22.4">GopS65,22.4</ref> सकल सिध रहे ल्यौ लाइ सब पर पूरण ऐसौ राइ</l>
          <l><ref target="GopS65,22.5">GopS65,22.5</ref> षल कष जीनां भरे भंडार ता घरि बरतै सब संसार</l>
          <l><ref target="GopS65,22.5">GopS65,22.5</ref> पूरि दिवांन सहजि सबदे सदानि रंजन ऐसौ हे</l>
          <l><ref target="GopS65,22.6">GopS65,22.6</ref> नारद गांइ न गुन गोबिंद सारदा करै सब छंद</l>
          <l><ref target="GopS65,22.6">GopS65,22.6</ref> नटवर नाचै कला अनेक आप न देषै चरित अलेष</l>
          <l><ref target="GopS65,22.7">GopS65,22.7</ref> सकल साध बाजैं नींसांन जै जैकार्न मेटैं आंन</l>
          <l><ref target="GopS65,22.7">GopS65,22.7</ref> मालनि पुहप अठारह भार आप न दाता सिरजनहार</l>
          <l><ref target="GopS65,22.8">GopS65,22.8</ref> ऐसौ राजा सोई आहि चौदह भवन मैं रह्यौ समाइ</l>
          <l><ref target="GopS65,22.8">GopS65,22.8</ref> दादू ताकी सेवा करै जिनि यहु रचिले अधर धरै</l>
          <l><ref target="GopS65,23.0">GopS65,23.0</ref> सेइये गोपाल राइ अकल निरंजन</l>
          <l><ref target="GopS65,23.0">GopS65,23.0</ref> भगति कौ दांन दीजै जाचै हो भगत जन |टेक</l>
          <l><ref target="GopS65,23.1">GopS65,23.1</ref> जाचै घरां दृग दसा सिराइचा बैकुंठ सी चित्रसाली</l>
          <l><ref target="GopS65,23.1">GopS65,23.1</ref> सप्तलोक साहिबांन पूरि ले लिषमीं पियारी</l>
          <l><ref target="GopS65,23.1">GopS65,23.1</ref> चंद सूर जाचै दीवला कंद्रप काल जांणैं बापुला</l>
          <l><ref target="GopS65,23.1">GopS65,23.1</ref> कोटवाल सुक्र सा घरी ऐसौ राजा है नर हरी</l>
          <l><ref target="GopS65,23.2">GopS65,23.2</ref> जाचै घरां कुलाल वी ब्रह्मा</l>
          <l><ref target="GopS65,23.2">GopS65,23.2</ref> चत्रुमुषा दावणां जिनि बिस्व संसार रचीला</l>
          <l><ref target="GopS65,23.2">GopS65,23.2</ref> जगत्र तणां दातार जाचै ईस्वर मंत्री बावला</l>
          <l><ref target="GopS65,23.2">GopS65,23.2</ref> तंत मंत अंम्रित भाषिला पाप पुनि जाचै डांगीया</l>
          <l><ref target="GopS65,23.2">GopS65,23.2</ref> द्वारै चित्र बित्र लेषिया ध्रम राइ पौली प्रहिहार</l>
          <l><ref target="GopS65,23.2">GopS65,23.2</ref> ऐसौ राजा श्री गोपाल</l>
          <l><ref target="GopS65,23.3">GopS65,23.3</ref> जाचै घरां गंइण चत्रु बेदा गंध्रब जन ढाढिया</l>
          <l><ref target="GopS65,23.3">GopS65,23.3</ref> अष्टादस पुरांण नागरिया सर्ब सास्त्र बहुरूपिया</l>
          <l><ref target="GopS65,23.3">GopS65,23.3</ref> तंत मंत बोलै आछिया त्रेता पुरी मंझि काछिया</l>
          <l><ref target="GopS65,23.3">GopS65,23.3</ref> चवरढार जाचै घरि पवनां चेरी सकति जीति ले तीन्यौं भवनां</l>
          <l><ref target="GopS65,23.3">GopS65,23.3</ref> अंड टूक जाचै बसुमती ऐसौ राजा कवलापती</l>
          <l><ref target="GopS65,23.4">GopS65,23.4</ref> जाचै घरां कूरम सा पालिका सेसनाग सा सेजवालिया</l>
          <l><ref target="GopS65,23.4">GopS65,23.4</ref> अठारह भार बनासपती मालनि छपन कोडि मेघमाला</l>
          <l><ref target="GopS65,23.4">GopS65,23.4</ref> जास घरि पनिहारिया नष प्रसेद जाचै सुरसरी</l>
          <l><ref target="GopS65,23.4">GopS65,23.4</ref> सात समंद जास बिस्तरी सर्ब जीव जाचै बरतणीं</l>
          <l><ref target="GopS65,23.4">GopS65,23.4</ref> ऐसौ राजा त्रिभुवन धणीं</l>
          <l><ref target="GopS65,23.5">GopS65,23.5</ref> जाचे घरां सनक सनंदन संत कुवार</l>
          <l><ref target="GopS65,23.5">GopS65,23.5</ref> सनकादिक अंबरीष सुष सु प्रहिलाद बभीषण हणवंत</l>
          <l><ref target="GopS65,23.5">GopS65,23.5</ref> नारद ध्रूव उधव अंकूर अंनंत कोटि सिध साध पाहरू</l>
          <l><ref target="GopS65,23.5">GopS65,23.5</ref> एती बरतणि जाचै घरी सकल बियापक अंतरि हरी</l>
          <l><ref target="GopS65,23.5">GopS65,23.5</ref> नांमदेव प्रणवैं ताकी आंन सकल भगत जाकै नीसांण</l>
          <l><ref target="GopS65,24.0">GopS65,24.0</ref> [C] जौ जाचौं तौ केवल रांम आंन देव सूंनांहीं कांम</l>
          <l><ref target="GopS65,24.1">GopS65,24.1</ref> [C] जाकै सूरिज कोटि करैं प्रकास कोटि महादेव गिर कबिलास</l>
          <l><ref target="GopS65,24.1">GopS65,24.1</ref> [C] ब्रह्मा कोटि बेद उचरैं दुरगा कोटि जाकै मरदन करैं</l>
          <l><ref target="GopS65,24.2">GopS65,24.2</ref> [C] कोटि चंद्रमां गहैं चिराक सुर तेतीसूं जीवैं पाक</l>
          <l><ref target="GopS65,24.2">GopS65,24.2</ref> [C] नौ ग्रह कोटि ठाढे दरबार धरमरा पौली प्रतिहार</l>
          <l><ref target="GopS65,24.3">GopS65,24.3</ref> [C] कोटि कुमेर जाकै भरैं भंडार लिषिमीं कोटि करैं सिंगार</l>
          <l><ref target="GopS65,24.3">GopS65,24.3</ref> [C] कोटिक पाप पुंनि ब्यौहारैं इंद्र कोटि की सेवा करैं</l>
          <l><ref target="GopS65,24.4">GopS65,24.4</ref> [C] जग्य कोटि जाकै दरबार गंध्रप कोटि करैं जैकार</l>
          <l><ref target="GopS65,24.4">GopS65,24.4</ref> [C] बिट्या कोटि सबै गुन कहैं पारब्रह्म कौ पार न लहैं</l>
          <l><ref target="GopS65,24.5">GopS65,24.5</ref> [C] बासिग कोटि सेज बिसतरैं पवन कोटि चौबारै फिरैं</l>
          <l><ref target="GopS65,24.5">GopS65,24.5</ref> [C] कोटि समुंद्र जाकै पणिहार रोमावली अठार भार</l>
          <l><ref target="GopS65,24.6">GopS65,24.6</ref> [C] असंषि कोटि जाकै जंमावली रांवण सेन्यां जाथैं चली</l>
          <l><ref target="GopS65,24.6">GopS65,24.6</ref> [C] सहंसबाह के हरे परांन जरजोधन घाल्यौ षैमांन</l>
          <l><ref target="GopS65,24.7">GopS65,24.7</ref> [C] बांवन कोटि जाकै कुटवाल नंग्री नंग्री षेत्रपाल</l>
          <l><ref target="GopS65,24.7">GopS65,24.7</ref> [C] लट छूटी षेलैं बिकराल अनंत कला नटवर गोपाल</l>
          <l><ref target="GopS65,24.8">GopS65,24.8</ref> [C] कंद्रप कोटि जाकै लांवनि करैं घट घट भीतरि मनसा हरैं</l>
          <l><ref target="GopS65,24.8">GopS65,24.8</ref> [C] दास कबीर भजि सारंग प्रांन देहु अभैपद मांगूं दांन</l>
          <l><ref target="GopS65,25.0">GopS65,25.0</ref> [C] वो घर वो लगी उलिगांणां</l>
          <l><ref target="GopS65,25.0">GopS65,25.0</ref> [C] जिनि ध्रू प्रहिलाद निवजिया बैकुठ तणां दीया थांणां</l>
          <l><ref target="GopS65,25.1">GopS65,25.1</ref> [C] जिहि घरि नींव घणेरी ऐरां तैं अधिकेरी</l>
          <l><ref target="GopS65,25.1">GopS65,25.1</ref> [C] जिहि थंभ षंभ नहीं लाया बिण थंभै गगन छाया</l>
          <l><ref target="GopS65,25.2">GopS65,25.2</ref> [C] जाकै दीपक चंद र सूरा तेज सरूपी पूरा</l>
          <l><ref target="GopS65,25.2">GopS65,25.2</ref> [C] जाकी जोति अलेषै संसार सबाय देषै</l>
          <l><ref target="GopS65,25.3">GopS65,25.3</ref> [C] भरिया भरपूर भंडारा उहां लिषमीं अंत न पारा</l>
          <l><ref target="GopS65,25.3">GopS65,25.3</ref> [C] चारि पदारथ सारा जिहि घरि ट्यौं जी कारा</l>
          <l><ref target="GopS65,25.4">GopS65,25.4</ref> [C] जहां रिधि सिधि दोऊ दासी जहां साधू करैं षवासी</l>
          <l><ref target="GopS65,25.4">GopS65,25.4</ref> [C] जहां नारद सारद गावै जहां अणहद बेण बजावै</l>
          <l><ref target="GopS65,25.5">GopS65,25.5</ref> [C] जाकै बैकुंठ सी चित्रसाली सुष सेज्या बनमाली</l>
          <l><ref target="GopS65,25.5">GopS65,25.5</ref> [C] कलप बृछ की छाया जहां मोहन ब्यापै माया</l>
          <l><ref target="GopS65,25.6">GopS65,25.6</ref> [C] जहां लिपै पुंनि न पापै करम सबाया कायै</l>
          <l><ref target="GopS65,25.6">GopS65,25.6</ref> [C] मुकति ओलग्यां आंपै करि आप सरीषौ थापै</l>
          <l><ref target="GopS65,25.7">GopS65,25.7</ref> [C] अठारह भार बनमाला गुणचास कोटि धर चाला</l>
          <l><ref target="GopS65,25.7">GopS65,25.7</ref> [C] परबत मेर सुमेरा जहां बाव बरण बहुतेरा</l>
          <l><ref target="GopS65,25.8">GopS65,25.8</ref> [C] जाकै सात समंद बिण थाघा ते कारन लोपैं आघा</l>
          <l><ref target="GopS65,25.8">GopS65,25.8</ref> [C] छपन कोडि मेघमाला सह वैंहि घरि पांणींवाला</l>
          <l><ref target="GopS65,25.9">GopS65,25.9</ref> [C] जाकै ब्रह्मा बिष्न महेसा सुर नर संकर सेसा</l>
          <l><ref target="GopS65,25.9">GopS65,25.9</ref> [C] तेतीस कोडि देव दांनां सह वैंहि घर का उलिगांणां</l>
          <l><ref target="GopS65,25.10">GopS65,25.10</ref> [C] जाका तीनि लोक बिसतारा सारूं का पूरणहारा</l>
          <l><ref target="GopS65,25.10">GopS65,25.10</ref> [C] जीव जंत सहराया ते वैंहि घरि पलता आया</l>
          <l><ref target="GopS65,25.11">GopS65,25.11</ref> [C] जाकै नष सुर सुरी धारा जिहि का अंत न आवै पारा</l>
          <l><ref target="GopS65,25.11">GopS65,25.11</ref> [C] चारि बेद मुषि बांणीं जाकी गति जाइ न जांणीं</l>
          <l><ref target="GopS65,25.12">GopS65,25.12</ref> [C] जाकै भींव भींब हणवंता ऐसा जोधा एक अनंता</l>
          <l><ref target="GopS65,25.12">GopS65,25.12</ref> [C] धरम राइ पडदारा द्वारै चित्र बिचित्र लेषारा</l>
          <l><ref target="GopS65,25.13">GopS65,25.13</ref> [C] जाकै सुष देव जै देवा करैं भाव की सेवा</l>
          <l><ref target="GopS65,25.13">GopS65,25.13</ref> [C] अंबरीष हितकारी जिनि द्रोप अहल्या तारी</l>
          <l><ref target="GopS65,25.14">GopS65,25.14</ref> [C] जाकै नांमां सेन कबीरा पीपा धनां अहीरा</l>
          <l><ref target="GopS65,25.14">GopS65,25.14</ref> [C] सूरदास रैदासा सगलां की पुरवी आसा</l>
          <l><ref target="GopS65,25.15">GopS65,25.15</ref> [C] भगति सिरोमणि सारा जहां दीसै दै दै कारा</l>
          <l><ref target="GopS65,25.15">GopS65,25.15</ref> [C] ज्यां मांहैं रांम बिराजै जहां सदा बधावा बाजैं</l>
          <l><ref target="GopS65,25.16">GopS65,25.16</ref> [C] जिहि घरि बरतणि एती सो जांणीं जाइ न जेती</l>
          <l><ref target="GopS65,25.16">GopS65,25.16</ref> [C] सेस सहंस मुषि गावै ते पणि पार न पावै</l>
          <l><ref target="GopS65,25.17">GopS65,25.17</ref> [C] सो तीनि लोक कौ राजा घण हरसा बाजैं हि बाजा</l>
          <l><ref target="GopS65,25.17">GopS65,25.17</ref> [C] अबिनासी राजा कहिये बषनां तिहि घरि वो लग रहिये</l>
          <l><ref target="GopS65,26.1">GopS65,26.1</ref> [C] जाकूं षोजैं असंष मुनीं अनेक तपे ब्रह्मे कोटि अराधैं</l>
          <l><ref target="GopS65,26.1">GopS65,26.1</ref> [C] ग्यांनी जाप जपैं जप तप संजम करी पूजा अनेक सोधन बंदनां</l>
          <l><ref target="GopS65,26.1">GopS65,26.1</ref> [C] करि गवन बसुधा तीरथ मैं जन मिलन कूं निरंजनां</l>
          <l><ref target="GopS65,26.1">GopS65,26.1</ref> [C] मांनूं षबन तिन पसू पंषी सकल तुझै अराधते</l>
          <l><ref target="GopS65,26.1">GopS65,26.1</ref> [C] मिलि दयाल लाल गोबिंद नांनिक साध संगति ह्वै गते</l>
          <l><ref target="GopS65,26.2">GopS65,26.2</ref> [C] कोटि बिष्न अवतार संकर जटा धार</l>
          <l><ref target="GopS65,26.2">GopS65,26.2</ref> [C] वै चांहैं तुझ दयाल मनि तनि रुचै अपार</l>
          <l><ref target="GopS65,26.2">GopS65,26.2</ref> [C] अपार अगिनत अथाह ठाकुर सकल पूण प्रभु धणीं</l>
          <l><ref target="GopS65,26.2">GopS65,26.2</ref> [C] अपार सुर सिध गंण गंध्रप ध्यांवैं जिह्रिन किंनर गुन भणीं</l>
          <l><ref target="GopS65,26.2">GopS65,26.2</ref> [C] कोटि इंद्र अंनेक देवा जपैं स्वांमीं जै जै करैं</l>
          <l><ref target="GopS65,26.2">GopS65,26.2</ref> [C] अनाथ नाथ दयाल नांनिक साध संगति मिलि उधरैं</l>
          <l><ref target="GopS65,26.3">GopS65,26.3</ref> [C] कोटि देवी जाकूं से वैं लिघिमीं अनेक भांति</l>
          <l><ref target="GopS65,26.3">GopS65,26.3</ref> [C] गुपत प्रगट जाकूं अराधैं पवन पांणीं दिवस राति</l>
          <l><ref target="GopS65,26.3">GopS65,26.3</ref> [C] नषियत ससि हर सूर ध्यांवैं बसुधा गगन गांव हीं</l>
          <l><ref target="GopS65,26.3">GopS65,26.3</ref> [C] चारि षांणीं चांरि बांणीं सदा सदा हरि ध्यांवहीं</l>
          <l><ref target="GopS65,26.3">GopS65,26.3</ref> [C] सुम्रित पुरांण चत्रु बेदा षट सास्त्र जाकूं जपैं</l>
          <l><ref target="GopS65,26.3">GopS65,26.3</ref> [C] पतित पांवन भगति बछल नांनिक मिलि अघ कपैं</l>
          <l><ref target="GopS65,26.4">GopS65,26.4</ref> [C] जेती प्रभु जणाई रसनां ते तभणीं</l>
          <l><ref target="GopS65,26.4">GopS65,26.4</ref> [C] अणजांणत जो सेवैं ते तन जाइ गिणीं</l>
          <l><ref target="GopS65,26.4">GopS65,26.4</ref> [C] अबिगत अगिणत अथाह ठाकुर सकल मंझे बाहरा</l>
          <l><ref target="GopS65,26.4">GopS65,26.4</ref> [C] सर्ब जाचिक एक दाता नहीं दूरि संगी जाहरा</l>
          <l><ref target="GopS65,26.4">GopS65,26.4</ref> [C] बसि भगति थीया मिले जीया तिन की उपमां के तगिणीं</l>
          <l><ref target="GopS65,26.4">GopS65,26.4</ref> [C] यहु दांन मांन नांनिक पावै सीस साधां धरै चरणीं</l>
    </lg>
    <head>निरंजन हैरान ग्रंथ</head>
        <lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l><ref target="GopS65,1">GopS65,1</ref> }सुंनि सायर जहां असंष दल कंमल तहां पदय दल थांन जहां अनंत देवं |{
            <l><ref target="GopS65,1">GopS65,1</ref> }वोउंकार किरणीं महां अनंत ऊंकार तहां महा वोउंकार मध्य रंध्र भेवं |{
            <l><ref target="GopS65,2">GopS65,2</ref> }मधि कोसं रहै बास भमरा लहै अनेक हैरांन करि सर्ब ध्यांवैं |{
            <l><ref target="GopS65,2">GopS65,2</ref> }अनंत आपैं रहै अनादि साधू कहैं अनंत षोजंत नहीं पार पांवैं |{
            <l><ref target="GopS65,3">GopS65,3</ref> }तहां अनंत सूरज तपै प्रकास जोती दिपै अनंत चंद्रय चिराक जोवै |{
            <l><ref target="GopS65,3">GopS65,3</ref> }अनंत तारा बहै अनंत रैंणीं रहै अनंत ग्र द्रबार ढोवै |{
            <l><ref target="GopS65,4">GopS65,4</ref> }अनंत ब्रह्मा रहै अनंत बेद कहै अनंत बिष्न औतार थावै |{
            <l><ref target="GopS65,4">GopS65,4</ref> }अनंत दुरगा पडी अनंत सक्ती षडी अनंत महेस्वरं ध्यांन लावै |{
            <l><ref target="GopS65,5">GopS65,5</ref> }अनंत बिदया पढै अनंत सारद रढै अनंत गणेंस्व सिधि बिधि बोधै |{
            <l><ref target="GopS65,5">GopS65,5</ref> }अनंत सिधी षडी अनंत निंधी जडी अनंत इंद्र बहु सेव सोधै |{
            <l><ref target="GopS65,6">GopS65,6</ref> }अंनंत तूंबर रहै अनंत गंध्रप कहैं अनंत राग गुण गीत गावै |{
            <l><ref target="GopS65,6">GopS65,6</ref> }पुरांण अनंतैं कहैं अनंत दरसंण रहैं अनंत नीसांण धुंनि नाद बावै |{
            <l><ref target="GopS65,7">GopS65,7</ref> }बरुण अनंतैं भरै सर्ब अग्या करै अनंत कुंमेर भंडार पूरं |{
            <l><ref target="GopS65,7">GopS65,7</ref> }जंम अग्या फिरैं ब्रह्मांड सोधी करैं अनंत सबद रंकार तूरं |{
            <l><ref target="GopS65,8">GopS65,8</ref> }अनंत च्यंतमणीं अनंत लिषमीं घणीं अनंत कांमधेनि बहु कांम थाई |{
            <l><ref target="GopS65,8">GopS65,8</ref> }अनंत सिध्यवली अनंत बुध्यवली अनंत ब्रिषसर्ब कलप जाई |{
            <l><ref target="GopS65,9">GopS65,9</ref> }अनंत भूतावली अनंत मंत्रावली अनंत झोटिंग द्रबार जोवै |{
            <l><ref target="GopS65,9">GopS65,9</ref> }अनंत बीरावली अनंत जंमावली अनंत जंमदूत बहु जोध सोवै |{
            <l><ref target="GopS65,10">GopS65,10</ref> }अनंत किंनर रहै अनंत राकिस बहै अनंत जै दैंत बिस्तार सोधै |{
            <l><ref target="GopS65,10">GopS65,10</ref> }अनंत दांणव गहै जषि अनतैं रहै अनंत मींच जुरा सेत क्रोधै |{
            <l><ref target="GopS65,11">GopS65,11</ref> }अनंत धारा धरै अनंत पांणीं भरै अनंत अगनीं बहु पाक पूरं |{
            <l><ref target="GopS65,11">GopS65,11</ref> }भंडार पूरा जहां अनंत सिधा तहां अनंत अंनदेव है है हजूरं |{
            <l><ref target="GopS65,12">GopS65,12</ref> }अनंत देवं फिरै अनंत जीवं तिरै अनंत पवनं बहु चवर ढोलै |{
            <l><ref target="GopS65,12">GopS65,12</ref> }अनंत कूरम घरै सुंनि सेज्या धरै अनंत बनावली पहुप षोलै |{
            <l><ref target="GopS65,13">GopS65,13</ref> }अनंत जग्य धुंनि करैं अनंत बेदी धरैं अनंत अस्वमेध बहु पाप षावै |{
            <l><ref target="GopS65,13">GopS65,13</ref> }अनंत हाहू रढै रिषि अनंतैं पढैं अनंत आकास मंडप छावै |{
            <l><ref target="GopS65,14">GopS65,14</ref> }अनंत बाचा फुरै अनंत मेघा झुरै अनंत समुंद्र गंभीर धीरं |{
            <l><ref target="GopS65,14">GopS65,14</ref> }अनंत बाणीं गुणैं अनंत षांणीं चुणैं अनंत कोटि बांव न बीरं |{
            <l><ref target="GopS65,15">GopS65,15</ref> }अनंत जोगिणि लवैं अनंत रावल रवैं अनंत नंग्री षेत्रपाल थानं |{
            <l><ref target="GopS65,15">GopS65,15</ref> }अनंत ब्रह्मा गढै बहु जीव भांडा बढै अनंत ब्रह्मांड बिग्रैंह मांनं |{
            <l><ref target="GopS65,16">GopS65,16</ref> }अनंत पापं बला अनंत पुंन्यं कला अनंत ध्रमराइ द्रबार सेवै |{
            <l><ref target="GopS65,16">GopS65,16</ref> }अनंत कंद्रप रहै अनंत तीर्थ बहै अनंत हिमवंत निहकंप केवै |{
            <l><ref target="GopS65,17">GopS65,17</ref> }अनंत सिधा रहै अनत साधू चहै अनंत बासि गरंकार सारं |{
            <l><ref target="GopS65,17">GopS65,17</ref> }अनंत पीरं भरं अनंत पैकंबरं अनंत वोउंकार नहीं वार पारं |{
            <l><ref target="GopS65,18">GopS65,18</ref> }अनंत जुग बहै अनंत सुनांर है अनंत बैकुंठ अतिदेव थांनं |{
            <l><ref target="GopS65,18">GopS65,18</ref> }अनंत मुनेस्वरं अनंत जोगेस्वरं अनंत भैरूं दिसि मेक ध्यांनं |{
            <l><ref target="GopS65,19">GopS65,19</ref> }अनंत ग्यांनं जहां अनंत ध्यांन तहां अनंत मुक्ति द्रबार ठाढी |{
            <l><ref target="GopS65,19">GopS65,19</ref> }अनंत काला रहै मोषि अनंतैं बहै अनंत सिधांन धुंनि बुगाढी |{
            <l><ref target="GopS65,20">GopS65,20</ref> }दिवांण ऐसा रहै महल बिरला लहै द्रबार अनंत अनंत सेवं |{
            <l><ref target="GopS65,20">GopS65,20</ref> }अचिरज कहा कहै सर्ब ध्यांनं रहै हैरांन हैरांन हैरांन देवं |{
            <l><ref target="GopS65,21">GopS65,21</ref> }कौंण उपमां धरूं कहा सेवा करूं तुम गति मैं मैं न जांणूं |{
            <l><ref target="GopS65,21">GopS65,21</ref> }पार को नां लहै न जांनां मिसर्बै कहै कथंत दादू कहा कहा बषांणूं |{
            <l><ref target="GopS65,22">GopS65,22</ref> }अगाध अबाध कहै सब साध अतीत अजीत कहैं सब रीत |{
            <l><ref target="GopS65,22">GopS65,22</ref> }अनंत गंन कहैं सब संत अगाहु अथाहु कहैं जु अलाहु |{
            <l><ref target="GopS65,23">GopS65,23</ref> }अलेष अदेष कहैं सुर सेष अभेद अछेद कहैं सब बेद |{
            <l><ref target="GopS65,23">GopS65,23</ref> }अपार अधार कहैं निरकार अडोल अतोल कहैं अमोल |{
            <l><ref target="GopS65,24">GopS65,24</ref> }अद्वैत अभीत कहैं गुन गीत अजाप अथाप कहैं जु अमाप |{
            <l><ref target="GopS65,24">GopS65,24</ref> }अदेह अछेह कहैं जु अग्रेह अनंत असंग अभंग अभंग |{
            <l><ref target="GopS65,25">GopS65,25</ref> }सेसु पार पावै नहीं निगम नेति जसु गाइ |{
            <l><ref target="GopS65,25">GopS65,25</ref> }र रंकार कूं स्यौ जपै अस्तुति करी न जाइ |{
            <l><ref target="GopS65,26">GopS65,26</ref> }सुर नर मुनि जोगी जती संकर लहैं न भेव |{
            <l><ref target="GopS65,26">GopS65,26</ref> }आदि अंति मधि मूल बिन नमो निरंजन देव |{
            <l><ref target="GopS65,27">GopS65,27</ref> }तात न मात न बंध भ्रित स्याम पीत नहीं सेत |{
            <l><ref target="GopS65,27">GopS65,27</ref> }अजन रहित निरंजनहि निगम कहत पुनि नेत |{
            <l><ref target="GopS65,28">GopS65,28</ref> [p] }तौ अंजन रहित निरंजन देवा कहा कोऊ रूप बषांनैं जू |{
            <l><ref target="GopS65,28">GopS65,28</ref> }षोजत षोजत कलप बीचि गए सिव बिरंचि नहीं जांनैं जू |{
            <l><ref target="GopS65,29">GopS65,29</ref> }मन वुधि मनसा अगम अगोचर मूंदिर हे मुष लोई जू |{
            <l><ref target="GopS65,29">GopS65,29</ref> }दृष्टि न मुष्टि दूरि नहीं नियरा कहा बरनैं गति कोई जू |{
            <l><ref target="GopS65,30">GopS65,30</ref> }झोरी डंडा काषु अधारी अंगु बिभूति लगाई जू |{
            <l><ref target="GopS65,30">GopS65,30</ref> }जोगी जती तपी सिंन्यासी तुव गति किनहूं न पाई जू |{
            <l><ref target="GopS65,31">GopS65,31</ref> }सेस महेस गनेस चंडिका सुर नर मुनि सब धांवै जू |{
            <l><ref target="GopS65,31">GopS65,31</ref> }मन बुधि मनसा अगम अगोचर परमिति कोउ न पावै जू |{
            <l><ref target="GopS65,32">GopS65,32</ref> }श्रुग लोक पाताल पुहमि पर सिव बिरंचि से कोहे जू |{
            <l><ref target="GopS65,32">GopS65,32</ref> }जोगी जती तपी संन्यासी नांवहि सुनि सब मोहे जू |{
            <l><ref target="GopS65,33">GopS65,33</ref> }कर मीडहि पचितांहि रैंनि दिन कहां जांहि कत धांवीह जू |{
            <l><ref target="GopS65,33">GopS65,33</ref> }कुतब गौस पीर पैकंबर दोस दोस बिललांवहि जू |{
            <l><ref target="GopS65,34">GopS65,34</ref> }सरब सजा बौलयौ चुराई सो कैसैं सुष सोवै जू |{
            <l><ref target="GopS65,34">GopS65,34</ref> }आतुर अधिक चैंन चितु नांहीं निस बासुरि उठि रोवै जू |{
            <l><ref target="GopS65,35">GopS65,35</ref> }नारद सारद सेस सहंस मुषि गुन गोबिंद के गावहि जू |{
            <l><ref target="GopS65,35">GopS65,35</ref> }भटकत फिरैंहि त्रिषावंत म्रिगलैं पिय दरसन नहीं पांवहि जू |{
            <l><ref target="GopS65,36">GopS65,36</ref> }जटा जूथ करु किंनरु लीनीं अंगि बिभूति लगाई जू |{
            <l><ref target="GopS65,36">GopS65,36</ref> }अलष निरंजन अहि निसि धांवहि पूत पिता तजि माई जू |{
          </lg>
          <lg type="[K]">
            <l><ref target="GopS65,37">GopS65,37</ref> }अंगि बिभूति लगाइ कैं जढाब कींनीं सीस |{
            <l><ref target="GopS65,37">GopS65,37</ref> }निसबासुरि मारग बहैं लहैं न ब्रह्मा ईस |{
            <l><ref target="GopS65,38">GopS65,38</ref> }छ{ }त#(ब, ब्रह्मा ईस जटा करि सीस लगाइ बिभूति फिरैं इहि सूति |{
            <l><ref target="GopS65,38">GopS65,38</ref> }लहैं नहीं भेव निरंजन देव महासुर मुनि गए सिर धुंनि |{
            <l><ref target="GopS65,39">GopS65,39</ref> }धरैं नहीं धीर पेकंबर पीर पुकारहि तुझ लहैं नहीं गुझ |{
            <l><ref target="GopS65,39">GopS65,39</ref> }गहैं कैसैं पाइ निरंजन राइ रहे कर जोरि तेतीस ब कोरि |{
            <l><ref target="GopS65,40">GopS65,40</ref> }निहारहि मग षरे इक पग महामुनि सेष कीयैं बहु भेष |{
            <l><ref target="GopS65,40">GopS65,40</ref> }भये लैलींन जैं गुन तीन त्रिकुटी यटट निहारहि बट |{
            <l><ref target="GopS65,41">GopS65,41</ref> }रहैं मुष मौंन पलटहि पौंन महामन मस्त गए करि कस्त |{
            <l><ref target="GopS65,41">GopS65,41</ref> }परैं नहीं हाथ निरंजन नाथ तपै दिन रैंन न देषहि नैंन |{
            <l><ref target="GopS65,42">GopS65,42</ref> }चलै नहीं चित निहारहि नित सहैं बहु सुल लहैं नहीं मूल |{
            <l><ref target="GopS65,42">GopS65,42</ref> }निरंजन देव लहैं नहीं भेव सके न बिचारि गए पचिहारि |{
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l><ref target="GopS65,43">GopS65,43</ref> }तौ पचिहारे परमिति बिनां पार न पावैंहि लोइ |{
            <l><ref target="GopS65,43">GopS65,43</ref> }अकल सकल गुन तैं रहित ध्यांन धरैं कहा कोइ |{
            <l><ref target="GopS65,44">GopS65,44</ref> }सुर नर मुनि षोजत षपे पार न पावैहि तोर |{
            <l><ref target="GopS65,44">GopS65,44</ref> }जन बाजीद कहा कहै मन बुधि पैली वोर |{
            <l><ref target="GopS65,45">GopS65,45</ref> }चित्रहरन चेटक बरन तरन बिरध नहीं सोइ |{
            <l><ref target="GopS65,45">GopS65,45</ref> }जन बाजीद निरंजनहि दृष्टि न देषै कोइ |{
            <l><ref target="GopS65,46">GopS65,46</ref> }बाजीद जदपि दृष्टि न देषिये तदपि कीजै नेह |{
            <l><ref target="GopS65,46">GopS65,46</ref> }नांव न कबहूं बिसरिये परम सयांनप एक |{
            <l><ref target="GopS65,47">GopS65,47</ref> }बाजीद जाति बरन को कहि सकत मन बुधि गम अलेष |{
            <l><ref target="GopS65,47">GopS65,47</ref> }नांवहि लगि लगि निस्तरे जोगी जंगम सेष |{
          </lg>
          <lg type="[A]">
            <l><ref target="GopS65,48">GopS65,48</ref> }तौ जोगी जंगम सेष निस्तरे नांवहीं |{
            <l><ref target="GopS65,48">GopS65,48</ref> }एक जीव को कहाठ धरे गांवहीं |{
            <l><ref target="GopS65,49">GopS65,49</ref> }जब लग सास सरीर बिलंबन कीजिये |{
            <l><ref target="GopS65,49">GopS65,49</ref> }परिहां जन बाजीद बिचारि रैंनि दिन लीजिये |{
          </lg>
          <lg type="[n]">
            <l><ref target="GopS65,50">GopS65,50</ref> }परमिति पषैं पार कुंण पावै नांऊं उडल भरिये आभ |{
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l><ref target="GopS65,50">GopS65,50</ref> }अहि निसि रांम रसांइन पीजै आपां हैं अतरौही लाभ |{
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>

