<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>गुर उपदेस अग्याकारी कौं अंग</head>
        <lg type="[unknown]">
          <l xml:id="GopS34,1">स्वांति सुमति सुसीलस्य साचारी सत्यं द्रिढं</l>
          <l xml:id="GopS34,1">गुर भक्ता ग्रबहीनस्य तस्य सिछिहो पार्थ</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS34,2">दरि पूरा गुरि सगुरा हकीक कथा हंझ</l>
          <l xml:id="GopS34,2">कोडी हंदा कंण चुणैं सरपांणें जामंझ</l>
          <l xml:id="GopS34,3">सांई सूं साचा रहै सतगुर सूं सूरा</l>
          <l xml:id="GopS34,3">साधूं सूं संनमुष रहै सो दादू पूरा</l>
          <l xml:id="GopS34,4">सनमुष सतगुर साध सूं सांईं सूं राता</l>
          <l xml:id="GopS34,4">दादू प्याला प्रेम का महारस माता</l>
          <l xml:id="GopS34,5">गुरू गृहे मन्यं सिष्यं गुरू तीर्थश्च देवता</l>
          <l xml:id="GopS34,5">बिनां मंत्र पालते प्रीति माता पिता पालते सुत:</l>
          <l xml:id="GopS34,6">दादू सांई सतगुर सेविये भगति मुकति फल होइ</l>
          <l xml:id="GopS34,6">अंमर अभै पद पाईए काल न लागै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS34,7">जोगी लषै लोइ पुछंदा केतरा</l>
          <l xml:id="GopS34,7">कोडी मंझें कोइ गुर संदी पूजा करै</l>
          <l xml:id="GopS34,8">आग्या मांहैं ऊठै बैसै आग्या आवै जाइ</l>
          <l xml:id="GopS34,8">आग्या मांहैं लेवै देवै आग्या पहरै षाइ</l>
          <l xml:id="GopS34,8">आग्या मांहैं बाहरि भीतरि आग्या रहै समाइ</l>
          <l xml:id="GopS34,8">आग्या मांहैं तन मन राषै दादू रहै ल्यौ लाइ</l>
          <l xml:id="GopS34,9">नीति नेम पतिब्रत क्रित उतिम तिन कीने</l>
          <l xml:id="GopS34,9">हित सनेह रस रंग इष्ट आग्या पग दीने</l>
          <l xml:id="GopS34,9">अदब मैंड मरजाद बंदगी सेव सुधारी</l>
          <l xml:id="GopS34,9">बुधि बबेक मति साच बडहुं की बात बिचारी</l>
          <l xml:id="GopS34,9">लेषै चूक न चोट कोइ धर्म धारते सब भले</l>
          <l xml:id="GopS34,9">जन रजब तिन सकल कीय गुर आइ स सिर धरि चले</l>
          <l xml:id="GopS34,10">मन कै मतै सब कोई षेलै गुर मुषि बिरला कोई</l>
          <l xml:id="GopS34,10">दादू मन की मांनैं नांहीं सतगुर का सिष सोई</l>
          <l xml:id="GopS34,11">सब जीऊं कूं मन ठगै मन कूं बिरला कोइ</l>
          <l xml:id="GopS34,11">दादू गुर के ग्यांन सूं सांईं संनमुष होइ</l>
          <l xml:id="GopS34,12">निर्मल गुर का ग्यांनग निर्मल भगति बिचार</l>
          <l xml:id="GopS34,12">निर्मल पाया प्रेम रस छूटे सकल बिकार</l>
          <l xml:id="GopS34,12">निर्मल तन मन आतमां निर्मल मनसा सार</l>
          <l xml:id="GopS34,12">निर्मल प्रांनीं पंच करि दादू लंघे पार</l>
          <l xml:id="GopS34,13">दादू एता कीजै आप थैं तन मन उनमनि लाइ</l>
          <l xml:id="GopS34,13">पंच समाधी राषिये दूजा सहज सुभाइ</l>
          <l xml:id="GopS34,14">दादू कछिब अपनें कर लीये मन इंद्री निज ठौर</l>
          <l xml:id="GopS34,14">नांइ निरंजन लागि रहु प्रांणीं प्रहरि और</l>
          <l xml:id="GopS34,15">दादू सतगुर कहै सु सिष करै सब सिधि कारिज होइ</l>
          <l xml:id="GopS34,15">अंमर अभै पद पाईये काल न लागै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS34,16">दादू जे साहिब कूं भावै नहीं सो हम थैं जिनि होइ</l>
          <l xml:id="GopS34,16">सतगुर लाजै आपणां साध न मांनैं कोइ</l>
          <l xml:id="GopS34,17">साहिब सौं संनमुष रहै संत संगति मैं आइ</l>
          <l xml:id="GopS34,17">दादू साधू सब कहैं सो क्यूं निर्फल जाइ</l>
          <l xml:id="GopS34,18">जैमल ज्यूं थी त्यूं साधां कही हरि करि दीन्हां साज</l>
          <l xml:id="GopS34,18">दहू उतारी आपणीं हमहीं मांहि बराज</l>
          <l xml:id="GopS34,19">जैमल ज्यूं थी त्यूं सतगुरि कही साहिब सिरजी देह</l>
          <l xml:id="GopS34,19">दहूं उतारी आपणीं दोस हमारा एह</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>

