<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>दूसरौं अंग चिंतावनी</head>
        <lg type="[loS]">
          <l xml:id="GopS109,1">[loS] मेरौ सुत मेरी यहु संपति मेरौ घरु मेरी यहु घोरी</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS109,1">मेरौ ऊंट सलीता मेरौ मेरौ बरध मेरी यहुं डोरी</l>
          <l xml:id="GopS109,1">मेरौ षेत कूवा यहु मेरौ मेरी सींव कहौ किहि फोरी</l>
          <l xml:id="GopS109,1">मेरी य तेरी य मूंढ करत रह्यौ जन बाजीद बीचि गई होरी</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">    
          <l xml:id="GopS109,1.0">मेरी मेरी करत जग षीणां देषत हीं चलि जावै</l>
          <l xml:id="GopS109,1.0">कांम क्रोध त्रि.ख्नां तनि जारै ताथैं पार न पावै |टेक</l>
          <l xml:id="GopS109,1.1">मूरिष ममिता जनम गंवावै भूलि रहैं इहि बाजी</l>
          <l xml:id="GopS109,1.1">बाजीगर कूं चीन्हैं नांहीं जंनम गंमावै बादी</l>
          <l xml:id="GopS109,1.2">परपंच पंच करै बहुतेरा काल कुटंब के तांई</l>
          <l xml:id="GopS109,1.2">बिष के स्वादि सबै ए लागे ताथैं चीन्हत नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS109,1.3">एता जीय मैं जांनैं नांहीं आइ कहां चलि जावै</l>
          <l xml:id="GopS109,1.3">आगैं पीछैं संमझै नांहीं मूरिष यौं डहकावै</l>
          <l xml:id="GopS109,1.4">ए सब भ्रम भांति भल पावै सोधि लेहु सो सांईं</l>
          <l xml:id="GopS109,1.4">सोई एक तुम्हारा साजन दादू दूसर नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS109,2.0">मैं मैं करत सबै जगु जावै अजहूं अंध न चेते</l>
          <l xml:id="GopS109,2.0">यहु दुनियां सब देषि दिवांनीं भूलि गए हैं केते |टेक</l>
          <l xml:id="GopS109,2.1">मैं मेरे मैं भूलि हेरे साजन सोई बिसारा</l>
          <l xml:id="GopS109,2.1">आया हीरा हाथि अमोलिक जनम जुवा ज्यूं हारा</l>
          <l xml:id="GopS109,2.2">लालच लोभैं लागि रहे रे जांनत मेरी मेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,2.2">आपहि आप बिचारत नांहीं तूं काकौ को तेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,2.3">आवत है सब जाता टीसै इन मैं तेरा नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS109,2.3">इन सूं लागि जनम जिनि षोवैं संमझि देषि सचु मांहीं</l>
          <l xml:id="GopS109,2.4">निहिचल सूं मन मांनैं मेरा सांईं सूं बनि आई</l>
          <l xml:id="GopS109,2.4">दादू एक तुम्हारा साजन जिनि यहु भर की लाई</l>
          <l xml:id="GopS109,3.0">मेरा मेरा छामि गंवारा सिर परि तेरे सिरजनहारा</l>
          <l xml:id="GopS109,3.0">अपनैं जीव बिचारत नांहीं क्या ले गइला बंस तुम्हारा |टेक</l>
          <l xml:id="GopS109,3.1">तब मेरा कत करता नांहीं आवत हरि हकारा</l>
          <l xml:id="GopS109,3.1">काल चक्र सूं षरी परी है बिसरि गया घर बारा</l>
          <l xml:id="GopS109,3.2">जाई तहां का संजम कीजै बिकट पंथ गिरधारा</l>
          <l xml:id="GopS109,3.2">दादू रे तन अपनां नांही तौ कैसैं भया संसारा</l>
        </lg>  
        <div>
        <head>राग रांमग्री</head>
        <lg type="[unknown]">
          <l xml:id="GopS109,4.0">मेरा मेरा काहे कूं कीजै जे कुछ संगि न आवै</l>
          <l xml:id="GopS109,4.0">अनंत करीनैं धन धरीला तेऊ तौ रीता जावै |टेक</l>
          <l xml:id="GopS109,4.1">माया बंधन अंध न चेतै मे र मांहैं लपटाया</l>
          <l xml:id="GopS109,4.1">ते जांनैं हूं एह बिला सूं रे अनंत बियाधैं षाया</l>
          <l xml:id="GopS109,4.2">आप सुवारथ एह बिलू धारे आगम मरम न जांणैं</l>
          <l xml:id="GopS109,4.2">जंम कर माथै बांण धरीला ते तौ मनि नहि आंणैं</l>
          <l xml:id="GopS109,4.3">मन बिचारी सारी ते लीजै तिल मांहैं तन पडिबा</l>
          <l xml:id="GopS109,4.3">दादू रे तिहां तन ताडी जै जेणैं मारगि चढिबा</l>
        </lg>
        </div>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS109,5.0">चेतौ नैं भाया मेल्हौ नैं माया तुम्ह भोलमि कांमनि आंनौं रे</l>
          <l xml:id="GopS109,5.0">घडी घडी दिन वो छौ थाए जग सुषनंतरि जांनौं रे</l>
          <l xml:id="GopS109,5.1">केन्हूं ते ताहरौं केन्हूं ते माहरूं केन्हूं नहीं बलि कोई रे</l>
          <l xml:id="GopS109,5.1">भाई बंधू पुत्र ते केन्हूं ए सब देषे जोई रे</l>
          <l xml:id="GopS109,5.2">अस्त प्रथमीं थिर कां जांणौं अस्त नषित्र माला रे</l>
          <l xml:id="GopS109,5.2">जासें घट नैं रहसी करनीं तौ नींद निवारौ रे वाला रे</l>
          <l xml:id="GopS109,5.3">काजी महमूंद जपै एक जोगेस्वर और नहीं मनि च्यंता रे</l>
          <l xml:id="GopS109,5.3">आपैं मुकत नैं छोडै बंधन सेवो अलष अनंता रे</l>
          <l xml:id="GopS109,6.0">प्रीतडी परसोतम सेती कीजै सर सै भाइ</l>
          <l xml:id="GopS109,6.0">भौसागर तिरिबा कै कारणि रांम चरण चित लाइ</l>
          <l xml:id="GopS109,6.1">कठिन करि धन मेलियौ काहू करमां तणैं संजोग</l>
          <l xml:id="GopS109,6.1">तन बिहिडया धन बिहडिसी कोई मांहैं मांहि बिजोग</l>
          <l xml:id="GopS109,6.2">जब लग बहु संपति माया तब लग निज परिवांर</l>
          <l xml:id="GopS109,6.2">ब्रिध भयौ तब जरजर थाकौ कोई न बूझै सार</l>
          <l xml:id="GopS109,6.3">अंतकालि सब ऊभौ मेल्हिसि सुन कलि तनिज देह</l>
          <l xml:id="GopS109,6.3">भीम भणैं एक बिहडै नांहीं श्रीपति तणौं सनेह</l>
          <l xml:id="GopS109,7.0">जिनि थोथरा पिछोरै कोई जोर पिछोरौ जिहि कण होई</l>
          <l xml:id="GopS109,7.1">झूठौ रे यहु तन झूठी माया झूठा हरि बिन जनम गंवाया</l>
          <l xml:id="GopS109,7.2">झूठा रे मंदिर भोग बिलासा कहि संमझावै जन रैदासा</l>
          <l xml:id="GopS109,8.0">जपि जपि रे जीयरा गोबिंदो हित चित परमांनंदो रे</l>
          <l xml:id="GopS109,8.0">बिरही जन कौ बाल हौ सब सुष आनंद कंदो रे</l>
          <l xml:id="GopS109,8.1">धंन धंन झंषत तन गयौ सोधंन मिल्यौ न आये रे</l>
          <l xml:id="GopS109,8.1">ज्यूं बन फूली मालची जनम अब्रिथा जाए रे</l>
          <l xml:id="GopS109,8.2">प्रांणीं प्रीति न बंधिए इहि झूठै संसारो रे</l>
          <l xml:id="GopS109,8.2">धूंवां केरा धौलहर जात न लगौ बारो रे</l>
          <l xml:id="GopS109,8.3">माटी केरा पूतला काहे गरब कराये रे</l>
          <l xml:id="GopS109,8.3">दिवस चारि कौ पेषणौं फिरि माटी मिलि जाए रे</l>
          <l xml:id="GopS109,8.4">कांमीं रांम न भावई भावहि बिषै बिकारो रे</l>
          <l xml:id="GopS109,8.4">लोहना पांहन भरी बूडत नांहीं बारो रे</l>
          <l xml:id="GopS109,8.5">नांम न मुवौ न मरि गयौ नां तिरि उतरयौ पारो रे</l>
          <l xml:id="GopS109,8.5">कबीरौ कंचन गहि रह्यौ काच गह्यौ संसारो रे</l>
          <l xml:id="GopS109,9.0">रे मन न पडि भोला प्यंजरै संसार माया जाल</l>
          <l xml:id="GopS109,10.0">धंन धंधौ ब्यौहार सब माया मिथ्या बाद</l>
          <l xml:id="GopS109,10.0">पांणीं नीर हलूर ज्यूं हरि नांव बिनां अपवाद</l>
          <l xml:id="GopS109,10.1">इक रांम नांम निज साचा चित चेति चतुर घट काचा</l>
          <l xml:id="GopS109,10.1">इस भ्रंमि न भूलिसि भोली बिधना की गति है ओली</l>
          <l xml:id="GopS109,10.2">जीवते कूं मारण धावै मरते कूं बेगि जिलावै</l>
          <l xml:id="GopS109,10.2">जाकै हूंहि जंम से बैरी सो क्यूं सोवै नींद घणेरी</l>
          <l xml:id="GopS109,10.3">जिहि जागत नींद उपावै तिहि सोवत कौंन जगावै</l>
          <l xml:id="GopS109,10.3">जल जंत न देषिसि प्रांनीं सब दीसै झूठनि दांनीं</l>
          <l xml:id="GopS109,10.4">तन देवल ज्यूं धज आछै पडियां पछितावै पाछै</l>
          <l xml:id="GopS109,10.4">जीवतहीं कुछ कीजै तब रांम रसांइंन पीजै</l>
          <l xml:id="GopS109,10.5">रांम नांम निज सार है माया लागि न होइ</l>
          <l xml:id="GopS109,10.5">अंतकालि सिर पोटली ले जात न देष्यौ कोइ</l>
          <l xml:id="GopS109,10.6">कोई ले जात न देष्या बलि बिक्रम भोज ग्रष्या</l>
          <l xml:id="GopS109,10.6">काहू कै संगि न राषी दीसै बीस लकी साषी</l>
          <l xml:id="GopS109,10.7">जब हंस पवन ल्यौ षेलै पसरयौ हाटक जब मेलै</l>
          <l xml:id="GopS109,10.7">मांनिष जनम औतारा नांऊं ह्वै है बारंबारा</l>
          <l xml:id="GopS109,10.8">कबहूं ह्वै किसा बिहांणां तर पंषी जेम उडांणां</l>
          <l xml:id="GopS109,10.8">सब आप आप कूं जाई को काहू मिलै न भाई</l>
          <l xml:id="GopS109,10.9">मूरिष मनिषा जनम गवाया बर कौडी ज्यूं डहकाया</l>
          <l xml:id="GopS109,10.9">जिहि तन धन जगत भुलाया जग राष्यौ परहरि माया</l>
          <l xml:id="GopS109,10.10">जल अंजुरी जीवन जैसा ताका है किसा भरोसा</l>
          <l xml:id="GopS109,10.10">कहै कबीर जग धंधा काहे न चेतहु अंधा</l>
          <l xml:id="GopS109,11.0">न कछू रे न कछू रांम बिना</l>
          <l xml:id="GopS109,11.0">सरीर धरे की इहै परमगति साध संगति रहनां</l>
          <l xml:id="GopS109,11.1">मंदिर रचत मासं दस लागे बिनसत एक छिनां</l>
          <l xml:id="GopS109,11.1">रंचक सुष कै कारंनि प्रांनीं परपंच करत घनां</l>
          <l xml:id="GopS109,11.2">तात मात सब लोक कुटंब मैं फूल्यौ फिरत मनां</l>
          <l xml:id="GopS109,11.2">कहै कबीर रांम भजि बौरे छाडि सकल भ्रंमनां</l>
          <l xml:id="GopS109,12.0">मन रे अपनां रांम संभाली मन रे चल्या बजावत ताली</l>
          <l xml:id="GopS109,12.0">मुयें घडी एक रहण न पावै देहि जंगल महिजाली</l>
          <l xml:id="GopS109,12.1">माटी षोदै महल उठावै लोक कहै घर मेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,12.1">हंसा रावल षेलि गया तब नहीं घर मेरा न तेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,12.2">जब लग तेल दिवा मैं बाती तब सूझै सब कोई</l>
          <l xml:id="GopS109,12.2">जलि गया तेल सिरांनीं बाती सूंनां मंदिर होई</l>
          <l xml:id="GopS109,12.3">कोऊ वोढै पाट पटंबर कोऊ चीतर सारी</l>
          <l xml:id="GopS109,12.3">काहू कै सिरि कांबरिया नांहीं कोऊ सोवै भर सारी</l>
          <l xml:id="GopS109,12.4">काकी मात पिता न काहू कौ कौंन पुरिष को जोई</l>
          <l xml:id="GopS109,12.4">घट छूटैं कोई बात न पूछै काढौ काढौ होई</l>
          <l xml:id="GopS109,12.5">कहत कबीर सुनहु रे संतौ भरमि परौमति कोई</l>
          <l xml:id="GopS109,12.5">सब घट मधे रांम बिचारौ ढूंढि लेहु निज सोई</l>
          <l xml:id="GopS109,13.0">झूठा लोक कहैं घर मेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,13.0">जाघर मांहैं बोलै डोलै सोई नहीं तन तेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,13.1">बहुत बध्या परिवार कुटंब मैं कोई नहीं किस केरा</l>
          <l xml:id="GopS109,13.1">जीवत आंषि मूंदि किन देषौ संसार धंध अंधेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,13.2">बास्ती मैं थैं मारि चलाया जंगलि किया बसेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,13.2">घर कूं षरच षबरि नहीं भेजी आप न कीया फेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,13.3">हस्ती घोडा बैल बांहणीं संग्रह किया घणेरी</l>
          <l xml:id="GopS109,13.3">भींतरि बीबी हरम महल मैं माल मियां का डेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,13.4">बाजी की बाजीगर जांनैं कै बाजीगर का चेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,13.4">चेरा कबहूं उझषि न देषै चेरा अधिक निवेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,13.5">नौ मण सूत उरझि नहीं सुरझै जनमि जनमि उरझेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,13.5">कहै कबीर एक रांम भजहु रे बहुरि न ह्वैगा फेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,14.0">हावडि धावडि जनम गंवावै कबहूं न रांम चरण चित लावै</l>
          <l xml:id="GopS109,14.1">जहां जहां दांम तहां मन धावै अंगुरी गिणतां रैंनि बिहावै</l>
          <l xml:id="GopS109,14.2">त्रिया का बदन देषि सुष पावै साध की संगति कबहूं न आवै</l>
          <l xml:id="GopS109,14.3">सरग के पंथि जात सब लोई सिर धरि पोट न पहुंच्या कोई</l>
          <l xml:id="GopS109,14.4">कहै कबीर हरि कहा उबारै अपणैं पाव आप जौ मारै</l>
          <l xml:id="GopS109,15.0">चेति न देषै रे जग धंधा</l>
          <l xml:id="GopS109,15.0">रांम नांम का मर्म न जांनैं माया कौ रसि अंधा</l>
          <l xml:id="GopS109,15.1">जनम तही रु कहा ले आयौ मरत कहा ले जासी</l>
          <l xml:id="GopS109,15.1">जैसैं तरवर बसत पंषेरू द्यौंस चारि के बासी</l>
          <l xml:id="GopS109,15.2">आपा थापि अवर नहीं जांण्यौ जनम तही जड काटी</l>
          <l xml:id="GopS109,15.2">हरि की भगति बिनां यहु देही धब लौटै ही फाटी</l>
          <l xml:id="GopS109,15.3">कांम क्रोध मोह मद मंछर पर उपवादन सुनियैं</l>
          <l xml:id="GopS109,15.3">कहै कबीर साध की संगति रांम नांम गुण भणियैं</l>
          <l xml:id="GopS109,16.0">जाइ रे दिनहीं दिन देहा करि लै बौरी रांम सनेहा</l>
          <l xml:id="GopS109,16.0">बालापन गयौ जोबन जासी जुरा मरन भै सेंकुट आसी</l>
          <l xml:id="GopS109,16.1">पलटे केस नैंन जल छाया मूरिष चेति बुढापा आया</l>
          <l xml:id="GopS109,16.2">रांम कहत लज्या क्यूं कीजै पल पल आव घटै तन छीजै</l>
          <l xml:id="GopS109,16.2">लज्या कहै हूं जमकी दासी एकै हाथि मुदिगर दूजै हाथि पासी</l>
          <l xml:id="GopS109,16.3">कहै कबीर तिन्हूं सब हारया रांम नांम जिनि मनहूं बिसारया</l>
          <l xml:id="GopS109,17.0">जाह जंती नांव न लीया फिरि पछितावैगौ रे जीया</l>
          <l xml:id="GopS109,17.0">धंधौ करत चरन कर घाठे आवघटी तन षीनां</l>
          <l xml:id="GopS109,17.1">बिषै बिकार बहुत रुचि मानी माया मोह चित दीन्हां रे</l>
          <l xml:id="GopS109,17.1">जागि जागि नर काहे सोवै सोइ सोइ कब जागैगा</l>
          <l xml:id="GopS109,17.2">जब घट भीतरि चोरं पडैगे तब अंचलि किस कै लागैगा</l>
          <l xml:id="GopS109,17.2">कहैत कबीर सुनहुं रे संतौ करि ल्यौ जे कछू करनां</l>
          <l xml:id="GopS109,17.3">लष चौरासी जोनि फिरौगे बिनां रांम के सरनां रे</l>
          <l xml:id="GopS109,18.0">जौ मैं ग्यांन बिचार न पाया तौ मैं यौंहीं जनम गंवाया</l>
          <l xml:id="GopS109,18.0">यहु संसार हाट करि जांणौं कोई बणिजण आया</l>
          <l xml:id="GopS109,18.1">चेति सकै सो चेतौ रे भाई मूरिष मूल गवाया</l>
          <l xml:id="GopS109,18.1">थाके नैंन बैंन भी थाके थाकी सुंदर काया</l>
          <l xml:id="GopS109,18.2">जांमण मरण एऊ द्वै थाके एक न थाकी माया</l>
          <l xml:id="GopS109,18.2">चेति चेति मेरे मन चंचल जब लग घट मैं सासा</l>
          <l xml:id="GopS109,18.3">भगति जाव परि भाव न जइयौ हरि के चरण न वासा</l>
          <l xml:id="GopS109,18.3">जे जन जांनि जपैं जग जीवन तिन का ग्यांन न नासा</l>
          <l xml:id="GopS109,18.4">कहै कबीर वै कबहूं न हारैं जांनि ढारैं पासा</l>
          <l xml:id="GopS109,19.0">प्रांणीं काहे कै लोभि लागि रतन जनम ष%रूयौ</l>
          <l xml:id="GopS109,19.0">बहुरि हीरा हाथि न आवै रांम बिनां र%रूयौ</l>
          <l xml:id="GopS109,19.1">जल बूंद थैं जिनि प्यंड बांध्या अगनि कुंडि रहाया</l>
          <l xml:id="GopS109,19.1">दस मास माता उदरि राष्या बहुरि लागी माया</l>
          <l xml:id="GopS109,19.2">एक पल जीवन की आस नांहीं जम निहारै सासा</l>
          <l xml:id="GopS109,19.2">बाजीगर संसार कबीरा जांनि ढारौं पासा</l>
        </lg>  
        <div>
        <head>राग सीधूडौ</head>
        <lg type="[unknown]">
          <l xml:id="GopS109,20.0">सुणि तूं मनां रे मूरिष मूंढ गंवार |टेक</l>
          <l xml:id="GopS109,20.1">आवै लहरि बिहांवणीं दवैं देह अपार</l>
          <l xml:id="GopS109,20.2">करिबौ है तिम कीजिये रे सुमरि सो आधार</l>
          <l xml:id="GopS109,20.3">चरण बिहूंणौं चालि बौरे संभारी ले सार</l>
          <l xml:id="GopS109,20.4">दादू तेह जु लीजिये रे साचौ सिरजनहार</l>   
        </lg>  
        </div>
        <div>
        <head>राग धनाश्री</head>
        <lg type="[unknown]">
          <l xml:id="GopS109,21.0">काल कया गढ भेलिसी छीजैं दसौं दुवारो रे</l>
          <l xml:id="GopS109,21.0">देषं तांते लूटिये होसी हाहाकारो रे |टेक</l>
          <l xml:id="GopS109,21.1">नाइक नगर नैं मेल्हसी एक लडौते जाए रे</l>
          <l xml:id="GopS109,21.1">संग न साथैं को आसे तहां को जांणैं किम थाये रे</l>
          <l xml:id="GopS109,21.2">सत जत साधौ माह्रा भाईडा कांई सुकृत लीजै सारो रे</l>
          <l xml:id="GopS109,21.2">मारगि बिष मैं चालिबौ कांईं लीजै प्रांन अधारो रे</l>
          <l xml:id="GopS109,21.3">नीर निवाणां ठाह रै तिम साजी बांधौ पालौ रे</l>
          <l xml:id="GopS109,21.3">संम्रथ सोई सेइये तौ काया न लागै कालो रे</l>
          <l xml:id="GopS109,21.4">दादू मन थरि आंणियैं तौ निहचल थिर थाये रे</l>
          <l xml:id="GopS109,21.4">प्रांणीं नैं पूरौ मिलै तौ काया नैं मेल्हि न जाये रे</l>
        </lg>
        </div>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS109,22.0">चलि मेरी सषी हे वो लग रांमराया जब तब काल बिनासै काया</l>
          <l xml:id="GopS109,22.0">जब लग लोभ मोह की दासी तीरथि बरति न छूटै जम की पासी</l>
          <l xml:id="GopS109,22.1">आंवैंगे वै जंम के घालैंगे बांटी यहु तन जरि बरि होइगौ माटी</l>
          <l xml:id="GopS109,22.2">कहै कबीर जे हरि रंगि राता पायौ राजा रांम परमपद दाता</l>
          <l xml:id="GopS109,23.0">जीव कमेडा बापडा तूं काल पासि लपटाये रे</l>
          <l xml:id="GopS109,23.0">कृ.ख्न कपच गहि बाहिलै रांम बांण कर साहे रे</l>
          <l xml:id="GopS109,23.1">कौंण सरि चुगतौ हंसडा कौंण सरि बैठौ आई रे</l>
          <l xml:id="GopS109,23.1">कौंण सरि पांणीं पीवतौ कौंण पिता कौण माई रे</l>
          <l xml:id="GopS109,23.2">पर सरि चुगण न जाइये काल पासि भौभारी</l>
          <l xml:id="GopS109,23.2">इंद्री द्रिढ करि राषिनैं ब्रिथा जनम न हारी रे</l>
          <l xml:id="GopS109,23.3">पंच पंषे रूपी हरू तरवरि बांध्या भोला रे</l>
          <l xml:id="GopS109,23.3">पालि छाडि हंसा चल्यौ बिछुरत मिलनहु हेला रे</l>
          <l xml:id="GopS109,23.4">लष चौरासी तूं फिरै कहूं न मांडी आसा रे</l>
          <l xml:id="GopS109,23.4">प्रणवंत सोझौ केसवा मेरा मेटि जनम का पासा रे</l>
          <l xml:id="GopS109,24.0">सुवटा डरपत रहु रे भाई तोहि डराई दैंत बिलाई</l>
          <l xml:id="GopS109,24.0">तीनि बार रूंधै एक दिन मैं कबहूं कैं षता षदाई</l>
          <l xml:id="GopS109,24.1">या मंजारी मुगधि न मांनैं सब दुनियां डहकाई</l>
          <l xml:id="GopS109,24.1">रांणां राव रंक कूं ब्यापै करि करि प्रीति सवाई</l>
          <l xml:id="GopS109,24.2">कहत कबीर सुनहुं रे सुवटा उबरैगौ हरि सरनाई</l>
          <l xml:id="GopS109,24.2">लाषूं मांहि तैं लैत अचांनक काहू न दैंत दिषाई</l>
          <l xml:id="GopS109,25.0">सूवारे मींनीं डर करणां बाला गिणैंन बूढ तरणां</l>
          <l xml:id="GopS109,25.0">जब यहु मींनी सू येकूं षाइ तब यहु पिंजरा बीषरि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS109,25.1">जे यहु पिंजरा लोह जडांऊं हुकम धणीं कै रहण न पांऊं</l>
          <l xml:id="GopS109,25.1">या मींनीं सूं कुछ न बसाई बउ तला थै लै लै जाई</l>
          <l xml:id="GopS109,25.2">भाई बंधर मींत राहेला ले लेहु करि काढैंहि बहला</l>
          <l xml:id="GopS109,25.2">सेष बहावदी कहि समझावै अलह रांम बिन कौंण छुडावै</l>
          <l xml:id="GopS109,26.0">करि मन संत जनन सूं हेत</l>
          <l xml:id="GopS109,26.0">रांम नांम की बारि रे ज्यूं ऊबरै तेरौ षेत</l>
          <l xml:id="GopS109,26.1">मन सूबा त न पिंजरा बंध्यौ तामैं नेत</l>
          <l xml:id="GopS109,26.1">काल रूपी मंजार डोलै अब घरी तोहि</l>
          <l xml:id="GopS109,26.2">बिषै बंचि बिचार करि रे उतरि सायर सेत</l>
          <l xml:id="GopS109,26.2">सूर हरि कौ भजन करि रे गुर बतायें देत</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS109,1">कबीर षेत किसांण का म्रिगौं षाया झाडि</l>
          <l xml:id="GopS109,1">षित बिचारा क्या करै जौ षसम न करैई छाडि</l>
          <l xml:id="GopS109,2">कबीर बिन रषवाली बाहिरा चिडियां षाया षेत</l>
          <l xml:id="GopS109,2">आधा परधा ऊब चेति सकै तौ चेत</l>
          <l xml:id="GopS109,3">नांनक बाडी उजडी गया बले दाषाइ</l>
          <l xml:id="GopS109,3">राह दीहुंदी बाडि करि मति कछू पलै पाइ</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS109,27.0">तैं मन मूरिष जनमु गंवांयौ</l>
          <l xml:id="GopS109,27.0">अति अभिमांन बिषै रस मातौ स्वांमि सरन नहि आयौ</l>
          <l xml:id="GopS109,27.1">यहु संसार फूल सैंबरि कौ ललित देषि लुभायौ</l>
          <l xml:id="GopS109,27.1">चाषन ई उडांनीं हाथ कछू नहीं आयौ</l>
          <l xml:id="GopS109,27.2">होइ कहा पीछैं पछितांयै पहलैं कछु न कमायौ</l>
          <l xml:id="GopS109,27.2">सूरदास भगवंत भजन बिन माथौ धुनि पछितायौ</l>
         </lg>  
        <div>
        <head>राग गौडी</head>
        <lg type="[unknown]">
          <l xml:id="GopS109,28.0">मन रे रांम बिनां तन छीजै रे</l>
          <l xml:id="GopS109,28.0">जब यहु जाइ मिलै माटी मैं तब कहु कैसैं कीजै |टेक</l>
          <l xml:id="GopS109,28.1">पारस परसि कंचन करि लीजै सहजि सुरति सुष दाई</l>
          <l xml:id="GopS109,28.1">माया बेलि बिषै फल लागै तापरि भूलि ? भाई</l>
          <l xml:id="GopS109,28.2">जब लग प्रांण प्यंड है नीका तब लग ताहि जिनि भूलै</l>
          <l xml:id="GopS109,28.2">यहु संसार सैंबल के सुष ज्यूं तापरि तूं जिनि फूलै</l>
          <l xml:id="GopS109,28.3">औसर एह जांनि जगजीवन समझि देषि सचु पावै</l>
          <l xml:id="GopS109,28.3">अंग अनेक आंन मति भूलै दादू जिनि डहकावै</l>
          <l xml:id="GopS109,29.0">जीयरा हो मेरे सुमरि सार कांम क्रोध मद तजि बिकार |टेक</l>
          <l xml:id="GopS109,29.1">तूं जिनि भूलै मन गंवार सिरि भार न लीजै मां निहार</l>
          <l xml:id="GopS109,29.1">सुणि संमझायौ बार बार अजहूं न चेतै हो हुसियार</l>
          <l xml:id="GopS109,29.2">करि तैसैं भौ तिरिये पार दादू इब तैं ए बिचार</l>
          <l xml:id="GopS109,30.0">जीयरा चेति रे जिनि जारै</l>
          <l xml:id="GopS109,30.0">हे जैं हरि सौं प्रीति न कीन्हीं जनम अमोलिक हारै |टेक</l>
          <l xml:id="GopS109,30.1">बेर बेर संमझायौ रे जीयरा अचेत न होहु गंवार</l>
          <l xml:id="GopS109,30.1">यहु तन है कागद की गुडिया कछू एक चेति बिचारे</l>
          <l xml:id="GopS109,30.2">तिल तिल तुझ कूं हांनि होत है जे पल रांम बिसारै</l>
          <l xml:id="GopS109,30.2">भौ भारी दादू के जीय मैं कहु कैसैं करि डारै</l>
        </lg>
        </div>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS109,31.0">जियरा तेरे गुनहगार जियरा अपराधी गुनहिगार</l>
          <l xml:id="GopS109,31.0">मनिषा जनम नहीं बार बार</l>
          <l xml:id="GopS109,31.1">जोनि छाडि जब जग मैं आयौ लागत पवन षसम बिसरायौ</l>
          <l xml:id="GopS109,31.2">सुषिनां कै सुषि कहा भुलांनौं जैसौ तेरौ आंवनौं तैसौही तेरौ जांनौं</l>
          <l xml:id="GopS109,31.3">गरब्यौ कहा मनिष मल धारी कांम क्रोध तजि जपिलै मुरारी</l>
          <l xml:id="GopS109,31.4">नापा जे दिन हरि बिन बीते औंध कुंभ जल बरिष तरीते</l>
          <l xml:id="GopS109,32.0">जौ तैं रसनां रांम न कह्या बे तौ उपहुत बिनसत भ्रमत रह्या बे</l>
          <l xml:id="GopS109,32.1">जैसी देषि तरवर की छाया प्रांण गयें कहु काकी माया</l>
          <l xml:id="GopS109,32.2">जीवत कछु न कीया परवांनां मुवां मरम को का कर जांनां</l>
          <l xml:id="GopS109,32.3">कंध काल सुष कोऊ न सोवै राजा रंक दोउ मिलि रोवै</l>
          <l xml:id="GopS109,32.4">हंस सरोवर कवल सरीरा रांम रसांइन पीवै कबीरा</l>
          <l xml:id="GopS109,33.0">रांम न जपहु कहा भये अंधा रांम बिनां जंम मेलैगौफंधा</l>
          <l xml:id="GopS109,33.1">सुत दारा का कीया पसारा अंत की बेरा भये तटपारा</l>
          <l xml:id="GopS109,33.2">माया ऊपरि माया मांडी साथि न चलै षोषरी हांडी</l>
          <l xml:id="GopS109,33.3">जपौ रांम ज्यूं अंति उबारै ठाढी बांह कबीर पुकारै</l>
          <l xml:id="GopS109,34.0">इब क्या सोचै आइ बणीं सिर परि साहिब रांम धणीं</l>
          <l xml:id="GopS109,34.1">दिन दिन पाप बहुत मैं कीनां नहीं गोबिंद की संकमनीं</l>
          <l xml:id="GopS109,34.1">लेटयौ भो ि? हुत पछितांनौं लालचि लागौ करत घनीं</l>
          <l xml:id="GopS109,34.2">छूटी फौज अनि गटरयौ उडि गयौ गूडर छाडि तनीं</l>
          <l xml:id="GopS109,34.2">पकरयौ हंस जंम ले चाल्यौ मंदिर रोवैं नारि घनीं</l>
          <l xml:id="GopS109,34.3">कहै कबीर रांम किन सुमिरत चीन्हत नांहि न एक चिनीं</l>
          <l xml:id="GopS109,34.4">जब जाइ आइ परौसी घेरयौ छाडि चल्यौ तजि पुरष पनीं</l>
        </lg>  
        <div>
        <head>राग टोडी</head>
        <lg type="[unknown]">
          <l xml:id="GopS109,35.0">नेटि रे माटी मैं मिलणां मोरि मोरि देही काहे कूं चलणां |टेक</l>
          <l xml:id="GopS109,35.1">काहे कूं अपणां मन डुलावै यहु तन अपनां नींकैं धरणां</l>
          <l xml:id="GopS109,35.1">कोटि बरस तूं काहे न जीवै बिचारि देषि आगैं है मरणां</l>
          <l xml:id="GopS109,35.2">काहे न अपनीं बाट संवारै संजमि रहणां सुमिरण करणां</l>
          <l xml:id="GopS109,35.2">गहिला दादू गर्ब न कीजै यहु संसार पंच दिन भरणां</l>
        </lg>  
        </div>
        <div>
        <head>राग मलार</head>
        <lg type="[unknown]">
          <l xml:id="GopS109,36.0">हरि गुण सुमरि रे नर प्रांणीं</l>
          <l xml:id="GopS109,36.0">जतन करत पतन ह्वै जैहै भावैं जांणि मजांणीं</l>
          <l xml:id="GopS109,36.1">छीलरि नीर रहै धूं कैसैं को सुपिनैं सच पावै</l>
          <l xml:id="GopS109,36.1">सूझि कपां न परत तरवर थैं उलटि न तरवरि आवै</l>
          <l xml:id="GopS109,36.2">जल थल जीव डहके इनि माया कोई जन उबरण पावै</l>
          <l xml:id="GopS109,36.2">रांम अधार कहत हैं जुगि जुगि दास कबीरा गावै</l>
        </lg>  
        </div>
        <div>
        <head>राग भैरू</head>
        <lg type="[unknown]">
          <l xml:id="GopS109,37.0">कागा रे करंक परि बोलै षाइ मास अरल गहीं डोलै |टेक</l>
          <l xml:id="GopS109,37.1">जात न कूं ले अधिक संवारा सो तन ले माटी मैं डारा</l>
          <l xml:id="GopS109,37.2">जात न देषि अधिक नर फूले सो तन छाडि चले रे भूले</l>
          <l xml:id="GopS109,37.3">जात न देषि मन मैं गरबांनां मिलि गया माटी तजि अभिमांनां</l>
          <l xml:id="GopS109,37.4">दादू तन की कहा बडाई निमष मांहि मांटी मिलि जाई</l>
        </lg>
        </div>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS109,38.0">काहे कूं भींति बनावत टाटी का जांनूं कहां परिहै माटी</l>
          <l xml:id="GopS109,38.0">काहे कूं मंदिर महल चिणांऊं मूंवां पीछैं घडी एक रहण न पांऊं</l>
          <l xml:id="GopS109,38.1">काहे कूं छांऊं ऊंच उंचेरा साढी तीनि हाथ घर मेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,38.1">कहि कबीर नर गरब न कीजै जेता तन तेती भ्वैं लीजै</l>
          <l xml:id="GopS109,39.0">रैंनि गई मति दिन भी जाइ भवर उडे बग बैठे आइ</l>
          <l xml:id="GopS109,39.0">काचै भांडै रहै न पांनीं हंस उडया काया कुमिलांनीं</l>
          <l xml:id="GopS109,39.1">थरहर थरहर कंपै जीव नां जानूं का करि है पीव</l>
          <l xml:id="GopS109,39.1">कहै कबीर कछु कीया न होइ तौ दरगह पंलान पकरै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS109,40.0">बिनसि जाइ कागद की गुडिया जब लग पवन तबैं लग उडिया</l>
          <l xml:id="GopS109,40.0">गुडिया कौ सबद अनाहद बोलै षसम लीयैं कर डोरी डोलै</l>
          <l xml:id="GopS109,40.1">पवन थक्या गुडिया षह रांनीं सीस धुंने धुं रोवै प्रांनीं</l>
          <l xml:id="GopS109,40.1">कहै कबीर भजि सारंगप्रांनीं नहींतर ह्वै है षैंचातांनीं</l>
          <l xml:id="GopS109,41.0">मन रे तन कागद का पुतरा</l>
          <l xml:id="GopS109,41.0">लागै बूंद बिनसि जाइ छिन मैं गरबु करै क्या इतरा</l>
          <l xml:id="GopS109,41.1">मांटी षोदहि भींति उसारंहि अंध कहै घर मेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,41.1">आवै तलब बांधि लै चालै बहुरि न करि है फेरा</l>
          <l xml:id="GopS109,41.2">षोट कपट करि परि हु धनु जोरयौ लै धरती मैं गाडयौ</l>
          <l xml:id="GopS109,41.2">रो क्या घटु सास नहीं निसरै ठौर ठौर सब छाडयौ</l>
          <l xml:id="GopS109,41.3">कहै कबीर नट नाटिक थाके मंदरा कौंन बजावै</l>
          <l xml:id="GopS109,41.3">गये पिषनियां उझरी बाजी को काहू कै आवै</l>
          <l xml:id="GopS109,42.0">रे कारंनि कौंन संवारै देही यहु तन जरि बरि ह्वै है षेही</l>
          <l xml:id="GopS109,42.0">चोवा चंदन चरचत अंगा सो तन जरत काठ के संगा</l>
          <l xml:id="GopS109,42.1">बहुत जतन करि देह सुटियाई अगनि जरै कै जंबुक षाई</l>
          <l xml:id="GopS109,42.1">जा सिरि रचि रचि बांधत पागा ता सिरि चंच संवारत कागा</l>
          <l xml:id="GopS109,42.2">कहै कबीर सुनहुं मन मेरे एई हवाल हूंहिगे तेरे</l>
          <l xml:id="GopS109,43.0">देषहु यहु तन जरता है घडी पहर बिलंबौ रे भाई जरता है</l>
          <l xml:id="GopS109,43.0">काहे कूं एता किया पसारा यहु तन जरि बरि ह्वै है छारा</l>
          <l xml:id="GopS109,43.1">नव तन द्वादस लागी आगी मुगध न चेतै नष सष लागी</l>
          <l xml:id="GopS109,43.1">कांम क्रोध घट भरयौ बिकारा आपहि आप जरै संसारा</l>
          <l xml:id="GopS109,43.2">कहै कबीर हम म्रितक समांनां रांम नांम छूटे अभिमांनां</l>
          <l xml:id="GopS109,44.0">नर जांणौं अंमर मेरी काया घर घर वात दुपहरी छाया</l>
          <l xml:id="GopS109,44.0">मारग छाडि कुमारग जोवै आपण मरै और कूं रोवै</l>
          <l xml:id="GopS109,44.1">कछू एक किया कछू एक करणां मुगध न चेतै निहिचै मरणां</l>
          <l xml:id="GopS109,44.1">जल बुद बुद जैसा संसार उपजत बिनसत लगै न बारा</l>
          <l xml:id="GopS109,44.2">पंच पंषुरी एक सरीरा क्रि.ख्न कवल दल भवर कबीरा</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
