<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>स्वांमी दादूजी की साषी काल कौ अंग</head>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS118,1">दादू नमो नमो निरंनं नमसकार गुरदेवतह</l>
          <l xml:id="GopS118,1">बंदनं सर्ब साधवा प्रणांमं पारंगतह</l>
          <l xml:id="GopS118,2">काल न सूझै कंध परि मन चितवै बहु आस</l>
          <l xml:id="GopS118,2">दादू जीव जांणैं नहीं कंठि काल की पास</l>
          <l xml:id="GopS118,3">दादू काल समारे कंध चढि सदा बजावै तूर</l>
          <l xml:id="GopS118,3">काल हरन करता पुरिष क्यूं न संभालै सूर</l>
          <l xml:id="GopS118,4">जहां जहां दादू पग धरै तहां काल का फंध</l>
          <l xml:id="GopS118,4">सिर ऊपरि सांधे षडा अजहूं न चेतै अंध</l>
          <l xml:id="GopS118,5">दादू काल गरासंन का कहिये काल रहित कहि सोइ</l>
          <l xml:id="GopS118,5">काल रहित सुमिरण सदा बिनां गिरासन होइ</l>
          <l xml:id="GopS118,6">दादू मरिये रांम बिन जीजै रांम संभाल</l>
          <l xml:id="GopS118,6">अंम्रित पीवै आतमां यौं साधू बंचैं काल</l>
          <l xml:id="GopS118,7">दादू यहु घट काचा जल भर्या बिनसत नांहीं बार</l>
          <l xml:id="GopS118,7">यहु घट फूटा जल गया संमझत नहीं गंवार</l>
          <l xml:id="GopS118,8">फूटी काया जाजरी नौठाहर कांणीं</l>
          <l xml:id="GopS118,8">ता मैं दादू क्यूं रहै जीव सरीषा पांणीं</l>
          <l xml:id="GopS118,9">बाव भरी इस षाल का झूठा गर्ब गुमांन</l>
          <l xml:id="GopS118,9">दादू बिनसै देषतां तिसका क्या अभिमांन</l>
          <l xml:id="GopS118,10">दादू हम तौ मुये मांहि हैं जीवन कार भरंम</l>
          <l xml:id="GopS118,10">झूठे का क्या गारबा पाया मुझ मर्म</l>
          <l xml:id="GopS118,11">यहु बन हरिया देषि करि फूल्यौ फिरै गंवार</l>
          <l xml:id="GopS118,11">दादू यहु मन म्रिघला काल अहेडी लार</l>
          <l xml:id="GopS118,12">सब ही दीसैं काल मुषि आपैं गहि कर दीन्ह</l>
          <l xml:id="GopS118,12">बिनस घट आकार का दादू जे कुछ कीन्ह</l>
          <l xml:id="GopS118,13">काल कीट तन काठ कूं जुरा जनम कूं षाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,13">दादू दिन दिन जीव की आव घटंती जाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,14">काल गरासै जीव कूं पल पल सासैं सास</l>
          <l xml:id="GopS118,14">पग पग मांहैं दिन घडी दादू लष न तास</l>
          <l xml:id="GopS118,15">पाव पलक की सुधि नहीं सास सबद क्या होइ</l>
          <l xml:id="GopS118,15">कर मुष मांहं मेल्हतां दादू लष न कोइ</l>
          <l xml:id="GopS118,16">दादू काया कारवीं देषत ही चलि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,16">जब लग सास सरीर मैं रांम नांम ल्यौ लाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,17">दादू काया कारवीं मोहि भरोसा नांहि</l>
          <l xml:id="GopS118,17">आस न कुंजर छत्र सिरि बिनसि जाइ छिन मांहि</l>
          <l xml:id="GopS118,18">दादू काया कारवीं पडत न लागै बार</l>
          <l xml:id="GopS118,18">बोलनहारा महल मैं सो भी चालनहार</l>
          <l xml:id="GopS118,19">दादू काया कारवी कदे न चालैं संग</l>
          <l xml:id="GopS118,19">कोटि बरस जे जीवणां तऊ होइला भंग</l>
          <l xml:id="GopS118,20">कहता सुणता देषता लेता देता प्रांण</l>
          <l xml:id="GopS118,20">दादू सो कतहूं गया माटी धरी मसांण</l>
          <l xml:id="GopS118,21">सींगी नाद न बाज हीं कत गये सु जोगी</l>
          <l xml:id="GopS118,21">दादू रहत मढी मैं करते रस भोगी</l>
          <l xml:id="GopS118,22">दादू जीयरा जाइगा यहु तन माटी होइ</l>
          <l xml:id="GopS118,22">जे उपज्या सो बिनसि है अमर नहीं कलि कोइ</l>
          <l xml:id="GopS118,23">दादू देही देषतां सब किस ही की जाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,23">जब लग सास सरीर मैं गोबिंद के गुन गाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,24">दादू सब को पांहुणां दिवस चारि संसार</l>
          <l xml:id="GopS118,24">औसरि औसरि सब चले हम भी इह बिचार</l>
          <l xml:id="GopS118,25">दादू सब को बैठ पंथ सिरि रहे बटाऊ होइ</l>
          <l xml:id="GopS118,25">जे आए ते जांहिगे इहि मारगि सब कोइ</l>
          <l xml:id="GopS118,26">बेगि बटाऊ पंथसिरि इब बिलंबन कीजै</l>
          <l xml:id="GopS118,26">दादू बैठा क्या करै रांम जपि लीजै</l>
          <l xml:id="GopS118,27">संझ्या चलै उतावला बटाऊ बन षंड मांहि</l>
          <l xml:id="GopS118,27">बरियां नां हीं ढील की दादू बेगि घरि जांहि</l>
          <l xml:id="GopS118,28">दादू कर हपलांणि करि को चेतनि चढि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,28">मिलि साहिब दिन देषतां संझ पडै जिनि आइ</l>
          <l xml:id="GopS118,29">पंथ दुहेला दूरि घर संग न साथी कोइ</l>
          <l xml:id="GopS118,29">उस मारगि हम जांहिगे दादू क्यूं सुषि सोइ</l>
          <l xml:id="GopS118,30">लंघण केल कुघणां कपर चाटू डीन्ह</l>
          <l xml:id="GopS118,30">अला पांधी पंध मैं बीहंदा आ हींन</l>
          <l xml:id="GopS118,31">दादू हम सतां रोवतां पांहुंणां काहू छाडि न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,31">काल षडा सिर ऊपरैं आंवणहारा आइ</l>
          <l xml:id="GopS118,32">दादू जौरा बैरी काल है सो जीवन जांणैं</l>
          <l xml:id="GopS118,32">सब जग सूता नीदडी इस तांणैं बांणैं</l>
          <l xml:id="GopS118,33">दादू करणीं काल की सब जग परलै होइ</l>
          <l xml:id="GopS118,33">रांम बिमुष सब मरि गए चेतिन देषै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS118,34">साहिब कूं सुमिरैं नहीं बहुत उठावैं भार</l>
          <l xml:id="GopS118,34">दादू करणीं काल की सब परलै संसार</l>
          <l xml:id="GopS118,35">सूता काल जगाइ करि सब पैसैं मुष मांहि</l>
          <l xml:id="GopS118,35">दादू अचिरज देषिया कोई चेतै नांहि</l>
          <l xml:id="GopS118,36">दादू सब जीव बिसांहैं काल कूं करि करि कोटि उपाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,36">साहिब कूं संमझै नहीं यौ परलै ह्वै जाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,37">दादू कारनि काल के सकल संवारैं आप</l>
          <l xml:id="GopS118,37">मींच बिसांहैं मरण कूं दादू सोग संताप</l>
          <l xml:id="GopS118,38">दादू अंम्रित छाडि करि बिषै हलाहल षाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,38">काल बिसाहैं जीव कूं मूंढा मरि मरि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,39">निर्मल नांव बिसारि करि दादू जीव जंजाल</l>
          <l xml:id="GopS118,39">नहीं तहां थी करि लीया मनसा मांहैं काल</l>
          <l xml:id="GopS118,40">दादू सब जग छेली काल कसाई कर दलीयैं कंठ काटै</l>
          <l xml:id="GopS118,40">पंच तत की पंच पंषुरी षंड षंड करि बांटै</l>
          <l xml:id="GopS118,41">दादू सब जग सूता नींद भरि जागै नांहीं कोइ</l>
          <l xml:id="GopS118,41">आगैं पीछैं देषिये प्रतषि प्रलै होइ</l>
          <l xml:id="GopS118,42">काल झाल मैं जग जलै भाजि न निकसै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS118,42">दादू सरणैं साच के अमर अभैपद होइ</l>
          <l xml:id="GopS118,43">ए सजन दुर्जन भये अंतकाल की बार</l>
          <l xml:id="GopS118,43">दादू इन मैं को नहीं बिपति बंचावनहार</l>
          <l xml:id="GopS118,44">संगी सजन आपनां साथी सिरजनहार</l>
          <l xml:id="GopS118,44">दादू दूजा को नहीं इहि कलि इहि संसार</l>
          <l xml:id="GopS118,45">दादू ए दिन बीते चलि गए वै दिन आये धाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,45">रांम नांम बिन जीव कूं काल गरासें आइ</l>
          <l xml:id="GopS118,46">जे उपज्या सो बिनसि है जे दीसै सो जाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,46">दादू निर्गुन रांम जपि निहचल चित लगाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,47">जे उपज्या सो बिनसि है कोई थिर न रहाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,47">दादू बारी आपणी जे दीसै सो जाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,48">दादू सब जग मरि मरि जात है अमर उपांवनहार</l>
          <l xml:id="GopS118,48">रहिता रमिता रांम है बहिता सब संसार</l>
          <l xml:id="GopS118,49">दादू कोई थिर नहीं यहु सब आवै जाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,49">अमर पुरिस आपैं रहै कैसा धूल्यौ लाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,50">यहु जग जाता देषि करि दादू करी पुकार</l>
          <l xml:id="GopS118,50">घडी महूरत चालनां तूं राषै सिरजनहार</l>
          <l xml:id="GopS118,51">दादू बिष सुष मांहैं षेलतां काल पहूंच्या आइ</l>
          <l xml:id="GopS118,51">उपजै बिनसै देषतां यहु जग यौं हीं जाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,52">रांम नांम बिन जीव जे केते मुये अकाल</l>
          <l xml:id="GopS118,52">मींच बिनां जे मरत हैं ताथैं दादू साल</l>
          <l xml:id="GopS118,53">श्रप स्यंघ हस्ती घणां राकस भूत परेत</l>
          <l xml:id="GopS118,53">तिस बन मैं दादू पड्या चेतै नहीं अचेत</l>
          <l xml:id="GopS118,54">पूत पिता ताथैं बीछुड्या भूलि पर्या किस ठौर</l>
          <l xml:id="GopS118,54">मरै नहीं उर फाटि कीर दादू बडा कठोर</l>
          <l xml:id="GopS118,55">जे दिन जाइ सु बहुरि न आवै आव घटै तन छीजै</l>
          <l xml:id="GopS118,55">अंतकाल दिन आइ पहूंता दादू ढील न कीजै</l>
          <l xml:id="GopS118,56">दादू औसर चलि गया बरिया गई बिहाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,56">कर छिटकें कहां पाइये जनम अमोलिक जाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,57">दादू गाफिल ह्वै रह्या गहिला हुवा गंवार</l>
          <l xml:id="GopS118,57">सो दिन चीति न आवई सोवै पाव पसारि</l>
          <l xml:id="GopS118,58">दादू काल हमारा कर गहै दिन दिन षैंचत जाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,58">अजहूं जीव जागै नहीं सोवत गई बिहाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,59">सूता आवै सूता जाइ सूता षेलै सूता षाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,59">सूता लेवै सूता देवै दादू सूता जाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,60">दादू देषत ही भया स्यांम बरण थैं सेत</l>
          <l xml:id="GopS118,60">तन मन जोबन सब गया अजहूं न हरि सूं हेत</l>
          <l xml:id="GopS118,61">दादू झूठे के घर देषि करि झूठे पूछे जाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,61">झूठे झूठा बोलते रहे मसांणौं आइ</l>
          <l xml:id="GopS118,62">दादू प्रांन पयांनां करि गया माटी धरी मसांण</l>
          <l xml:id="GopS118,62">जालणहार देषि करि चेतै नहीं अजांण</l>
          <l xml:id="GopS118,63">केई जाले केई जालियें केई जालन जांहि</l>
          <l xml:id="GopS118,63">केई जालान की करैं दादू जीवन नांहि</l>
          <l xml:id="GopS118,64">केई गाडे केई गाडियें केई गाडण जांहि</l>
          <l xml:id="GopS118,64">केई गाडण की करैं दादू जीवन नांहि</l>
          <l xml:id="GopS118,65">दादू कहै उठि रे प्रांणीं जागि जीव अपनां सजन संभाल</l>
          <l xml:id="GopS118,65">गाफिल नींद न कीजिये आइ पहूंता काल</l>
          <l xml:id="GopS118,66">संम्रथ का सरणां तजै गहै आंन की ओट</l>
          <l xml:id="GopS118,66">दादू बलिवंत काल की क्यौं करि बंचै चोट</l>
          <l xml:id="GopS118,67">अबिनासी कै आसिरै अजरांवर की ओट</l>
          <l xml:id="GopS118,67">दादू सरणैं साच कै कदेन लागै चोट</l>
          <l xml:id="GopS118,68">मूसा भागा मरण थैं जहां जाइ तहां गोर</l>
          <l xml:id="GopS118,68">दादू श्रग पयाल मैं कठिन काल का सोर</l>
          <l xml:id="GopS118,69">सब मुष मांहैं काल के मांड्या माया जाल</l>
          <l xml:id="GopS118,69">दादू गोर मसांण मैं झंषै श्रग पयाल</l>
          <l xml:id="GopS118,70">दादू मडा मसांण का केता करै डफांन</l>
          <l xml:id="GopS118,70">म्रितक मुरदा गोर का बहुत करै अभिमांन</l>
          <l xml:id="GopS118,70">राजा रांण राव मैं मैं षांनौं सिरि षांन</l>
          <l xml:id="GopS118,70">माया मोह पसारै एता सब धरती असमांन</l>
          <l xml:id="GopS118,71">पंच तत का पूतला यहु पिंड संवारा</l>
          <l xml:id="GopS118,71">मंदिर माटी मास का बिनसत नहीं बारा</l>
          <l xml:id="GopS118,71">हाड चांम का पिंजरा बिचि बोलनहारा</l>
          <l xml:id="GopS118,71">ता मैं दादू पैसि करि बहु कीन्ह पसारा</l>
          <l xml:id="GopS118,72">मांणस जल का बुदबुदा पांणीं का पोटा</l>
          <l xml:id="GopS118,72">दादू काया कोट मैं मै वासी मोटी</l>
          <l xml:id="GopS118,73">बाहरि गढ निरभै करैं जी बे के तांई</l>
          <l xml:id="GopS118,73">दादू मांहैं काल है सो जांनैं नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS118,74">दादू साचै मतै साहिब मिलै कपटि मिलैगा काल</l>
          <l xml:id="GopS118,74">साचै परमपद पाईये कपट कया मैं साल</l>
          <l xml:id="GopS118,75">दादू मन हीं मांहैं मींच है सारौं के सिरि साल</l>
          <l xml:id="GopS118,75">जे कुछ ब्यापै रांम बिन दादू सोई काल</l>
          <l xml:id="GopS118,76">दादू काल रूप मांहैं बसै कोई न जांणैं ताहि</l>
          <l xml:id="GopS118,76">एकूडी करणीं काल है सब काहू कूं षाइ</l>
          <l xml:id="GopS118,77">दादू बिष अंम्रित घट मैं बसै दून्यूं एकै ठांव</l>
          <l xml:id="GopS118,77">माया बिषै बिकार सब अंमृत हरि का नांव</l>
          <l xml:id="GopS118,78">दादू कहां स महमद मीर था सबन बियौं सिरिताज</l>
          <l xml:id="GopS118,78">सो भी मरि माटी हुवा अमर अलह का राज</l>
          <l xml:id="GopS118,79">केते मरि माटी हुये बहुत बडे बलिवंत</l>
          <l xml:id="GopS118,79">दादू केते ह्वै गये दांनां देव अनंत</l>
          <l xml:id="GopS118,80">दादू धरती करते एक डग दरिया करते फाल</l>
          <l xml:id="GopS118,80">हा कूं परबत फाडते ते भी षाये काल</l>
          <l xml:id="GopS118,81">दादू सब जग कंपै काल थैं ब्रह्मा बि.ख्न महेस</l>
          <l xml:id="GopS118,81">सुर नर मुनि जन लोक सब श्रग रसातलि सेस</l>
          <l xml:id="GopS118,81">चंद सूर धर पवन जल ब्रह्मंड षंड प्रवेस</l>
          <l xml:id="GopS118,81">सो काल डरै करतार थैं जै जै तुम्ह आदेस</l>
          <l xml:id="GopS118,82">दादू पवनां पांनीं धरती अंबर बिनसैं रवि ससि तारा</l>
          <l xml:id="GopS118,82">पंच तत सब माया बिनसै मांनिष कहा बिचारा</l>
          <l xml:id="GopS118,83">दादू बिनसैं तेज के माटी के किस मांहि</l>
          <l xml:id="GopS118,83">अमर उपांवनहार है दूजा कोई नांहि</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
