<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>कसौटी कौं अंग</head>
        <lg type="[unknown]">
          <l xml:id="GopS5,1">कबीर सतगुर मेरा सूरिवां तातै लेहि लुहार |</l>
          <l xml:id="GopS5,1">कसणीं दे कंचन किया ताइ लिया ततसार |</l>
          <l xml:id="GopS5,2">सोनैं सेती बैर क्या मारै घण के घाइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,2">दादू काटि कलंक सब राषै कंठि लगाइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,3">दादू मांहीं मीठा हेत करि ऊपरि कडवा राषि |</l>
          <l xml:id="GopS5,3">सतगुर सिष कूं सीष दे सब साधौ की साषि |</l>
          <l xml:id="GopS5,4">पांणीं मांहैं राषिए कनक कलंक न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,4">दादू गुर के ग्यांन सूं ताइ अगनि मैं बाइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,5">कारिज को सीझै नहीं मीठा बोलैं बीर |</l>
          <l xml:id="GopS5,5">दादू साचे सबद बिन कटै न तन की पीर |</l>
          <l xml:id="GopS5,6">साधौं का अंग निर्मला तामैं मल न समाइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,6">परम गुरू परगट कहै ताथैं दादू ताइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,7">गुर षांड षुलावै सिष कूं भावै कदे न होइ निरोग |</l>
          <l xml:id="GopS5,7">नींब नांव बिन क्यूं कटैं दीरघ दुरमति रोग |</l>
          <l xml:id="GopS5,8">सुत माटी षावै मनि सुहावै माय दिढावै पोष |</l>
          <l xml:id="GopS5,8">मन की भावडि गुरू दिढावै दूंन्यूं कै सिरि |</l></lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS5,1.0">सांईं कूं साच पियारा |</l>
          <l xml:id="GopS5,1.0">साचे साच सुहावै देषौ साचा सिरजनहारा |</l>
          <l xml:id="GopS5,1.1">ज्यूं घण घांवां सार घडीजै झूठ सबै झडि जाई |</l>
          <l xml:id="GopS5,1.1">घण के घांऊं सार रहैगा झूठ न मांहि समाई |</l>
          <l xml:id="GopS5,1.2">ज्यूं घृत कूं लेता कीजै ताइ ताइ तत कीन्हां |</l>
          <l xml:id="GopS5,1.2">ततैं तत रहैगा भाई झूठ सबै जलि षीनां |</l>
          <l xml:id="GopS5,1.3">कनक कसौटी अगनि मुषि कीजै कंप सबै जलि जाई |</l>
          <l xml:id="GopS5,1.3">यौं तौ कसणीं साच सहैगा झूठ सहै नहि भाई |</l>
          <l xml:id="GopS5,1.4">यौं तौ कसणीं साच सहैगा साचा कसि कसि लेवै |</l>
          <l xml:id="GopS5,1.4">दादू दरसंन साचा पावै झूठे दर्शन देवै |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS5,9">षोता षरा परषिये दादू कसि कसि लेइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,9">साचा है सो राषिये झूठा रहन न देइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,10">दादू कसि कसि लीजिये यहुं ताते परवांन |</l>
          <l xml:id="GopS5,10">षोटा गांठि न बांधिये साहिब के दीवांन |</l>
          <l xml:id="GopS5,11">षोटे फेरि उस टिये षरियां नौं साबास |</l>
          <l xml:id="GopS5,11">नांनिक सचे नांव बिन केते गये निरास |</l>
          <l xml:id="GopS5,12">कठिन कसौटी पीव की सुष जिनि जांनौं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,12">पहल जहर जो जी रवै अंमृत पीवै सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,13">प्रथमिहतं पुनिहतं प्रछालि पादऊ करं |</l>
          <l xml:id="GopS5,13">पुनि च ईव चक्रह धरं भवर करछीन ंगलं दोदलं |</l>
          <l xml:id="GopS5,13">तस्म लिलाटह ततं पुनि प्रधूकरं |</l>
          <l xml:id="GopS5,13">रे रे चित किम भ्रमसि आप बिण रजिता कलो न बंचिसि |</l>
          <l xml:id="GopS5,14">सांईं कारनि मास का लोही पांणीं होइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,14">सूकै आटा आस्त का दादू पावै सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,15">तनमन मैदा पीसि करि छांणि छांणि ल्यौ लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,15">यौं बिन दादू जीव का कबहूं साल ना जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,16">पीसे ऊपरि पीसिये छांणे ऊपरि छांणि |</l>
          <l xml:id="GopS5,16">तौ आतम कण ऊबरै दादू ऐसी जांणि |</l>
          <l xml:id="GopS5,17">पहली तनमन मारिए इनका मरदै मान |</l>
          <l xml:id="GopS5,17">दादू काढै जंत्र मैं पीछैं सहजि समांन |</l>
          <l xml:id="GopS5,18">काटे ऊपरि काटिये दाधे कूं दौं लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,18">दादू नीर न सींचिए तौ तरवर बधता जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS5,19">कबीर इस मन कूं मैदा करूं नांन्हां करि करि पीसि |</l>
          <l xml:id="GopS5,19">तब सुष पावै सुंदरी ब्रह्म झलकै सीसि |</l>
          <l xml:id="GopS5,20">सुह रायां ऊंस न्हडौ जां तन कीयौ न तींय |</l>
          <l xml:id="GopS5,20">तो के अंषडियंन मैं पिरी पयंदौ कींय |</l>
          <l xml:id="GopS5,21">सरफा अषै मींत सुनि सची बात कहांउं |</l>
          <l xml:id="GopS5,21">कज लजे हाजै जलहि तौं नैंनौं मैं ठांउं |</l>
          <l xml:id="GopS5,22">महदी पीय के पाइ लगि क्यूं पहुचे प्यारा |</l>
          <l xml:id="GopS5,22">दुहुं सिल मांहै पैसि करि तन पीसा सारा |</l>
          <l xml:id="GopS5,23">तिली कियौ तपु घांन चढि भयौ पहुप सूं मेल |</l>
          <l xml:id="GopS5,23">ईबा दुई दुराइ कैं निकस्यौ नांव फुलेल |</l>
          <l xml:id="GopS5,24">ब्याह समैं सिष सबद न लोप्या सतगुरि कोकिलिया नहि कोप्या |</l>
          <l xml:id="GopS5,24">गयौ बदेसि रछि करी दयाल यौं गुरदेव सदा प्रतिपाल |</l>
          <l xml:id="GopS5,25">ज्यूं गुरि सात घडा सिरि फोड्या देषि सुबुधी अंग न मोड्या |</l>
          <l xml:id="GopS5,25">तनमन सीस सहित सब दीन्हां तब गुरदेव आपणां कीन्हां |</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">
          <l xml:id="GopS5,26.1">महिंदी चंदन चाहि संमझि सुरमां कस केसरि |</l>
          <l xml:id="GopS5,26.2">कंचन पनींक पास कसें कष्ट कंगही सिर |</l>
          <l xml:id="GopS5,26.3">मसि कागद तिल ईष तीर पारै पच पेषं |</l>
          <l xml:id="GopS5,26.4">अस कसि उजल केस काच कसि चसमां देषं |</l>
          <l xml:id="GopS5,26.5">लोह तार अंन कन कणिक सकल कसौटी करि भले |</l>
          <l xml:id="GopS5,26.6">यौ रजब रांमहि मिलैं जे गुरमुषि कसणी ह्वै चले |</l>
          <l xml:id="GopS5,27.1">करहुं भार कस षाइ पहम पात्र ह्वै आई |</l>
          <l xml:id="GopS5,27.2">लेषनि सीस कटाइ कांन कर ठौर सु पाई |</l>
          <l xml:id="GopS5,27.3">जंतरि चढे सु तारनि कसि जंतर मैं सारे |</l>
          <l xml:id="GopS5,27.4">जिभ्या बाज ऊरंग पाठ पीडा सह प्यारे |</l>
          <l xml:id="GopS5,27.5">लाल कंठि बीधे बंधैंहि सतजुग अगनि सु सोलहा |</l>
          <l xml:id="GopS5,27.6">रजब निपजैं सिष गुरि कठिन कसौटी ह्वै जहां |</l>
          <l xml:id="GopS5,28.1">मार्या पारा सार रोग रोगी काटारै |</l>
          <l xml:id="GopS5,28.2">बैठैं मृतक जहाज अतिर आतम ह्वै पारै |</l>
          <l xml:id="GopS5,28.3">जीवत बूडैं जलहि मूंवां तिरि ऊपरि आवै |</l>
          <l xml:id="GopS5,28.4">मिर्तगि महातम देषि कंध कपड प्यंड सु पांवैं |</l>
          <l xml:id="GopS5,28.5">सुरगन देषै मीच बिन आदि सबद ऐसैं कहै |</l>
          <l xml:id="GopS5,28.6">रजब रमियैं रैंनि ज्यूं सांईं सूरी जतौ लहै |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
