<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>सजन र्दुर्जन का मिलाप की पार्ष कौं अंग</head>
        <lg>
          <l xml:id="GopS113">बाजीद संसारी सूं मन डरै करै मूल महि हांनि |</l>
          <l xml:id="GopS113,1">मिलिबा तिसहीं का भला आवै भगवंत जांनि |</l>
          <l xml:id="GopS113,1">मिलिबा तिसही का भला सेवै अरु सुष देइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,2">ऊरम आपा मैं जलै संगति रहि दुष लेइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,3">बाजीद मिलिये सुष कूं फिरि दूनां दुष होइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,3">द्वारै देइ किवार तूं तांनि पिछोरा सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,4">कांटे की करतुति गहि चरनां रह्यौ तकांइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,4">दुषदाई दहिबौ करै लगै न हरि के नांइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,5">महदी मींहीं होइ करि परसे पाव सुभाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,5">तपति हडी अरु रंग दिया अपणां आप पिसाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,6">नैंननि मैं की पूतली किरि किरि परसी आइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,6">दुष देवै अरु संगि रहै संगि रहैं न राष्या जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,7">कजलि सुर मैं सुष दीया सोभा पाई नैंन |</l>
          <l xml:id="GopS113,7">सेवग स्वांमीं सो भला बोलै मींठा बैंन |</l>
          <l xml:id="GopS113,8">पथर ही पथर मिलैं तहां अगनि भडका होइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,8">माटी माटी सूं मिलै संधि न लषई कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,9">उटकण जवा भुरट ज्यूं आइ मिल्या सिष साथ |</l>
          <l xml:id="GopS113,9">कंटक बांणीं कुटिल मति तिहि जिनि मेलौ नाथ |</l>
          <l xml:id="GopS113,10">ज्यूं ज्यूं दुष देबो करै किसै कांमि वो संग |</l>
          <l xml:id="GopS113,10">आप जलै हति जोति कूं जैसैं दीप पतंग |</l>
          <l xml:id="GopS113,11">बाजीद हमारे ईह थियार ले हम सूं मांडै कंक |</l>
          <l xml:id="GopS113,11">गुझ न दीजै आपनां कीजै तिस की संक |</l>
          <l xml:id="GopS113,12">आंषनि चरबी फिरि गई नैक न सूझै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,12">पीपी पांनीं कीच कौ मैंडक मातौ लोइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,13">चींचड रह्या समींप ही भडि पड्या दुष देइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,13">अंग बिहरै आतम दहै गुण सो दूध न लेइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,14">गुरू धेनि क्रिपा करै पै श्रवैं ढिग लेइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,14">बछरा चेला ग्यांन बिन काटै अर दुष देइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,15">ऐसी भांति मिलाप का कहौ कौंण सुष होइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,15">हेत न समझै साच न बांटौ संगि रहैं न राषैं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,16">दादू जिनि कोई हरि नांव मैं हम कूं हांनां बाहि |</l>
          <l xml:id="GopS113,16">ताथैं तुम्ह थैं डरत हैं क्यूंहीं टलै बलाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,17">जैमल जांण्यां रे जग है जिसा देष्या सबै बिचारि |</l>
          <l xml:id="GopS113,17">परस लगावै आपणां सकै तौ रांम संभालि |</l>
          <l xml:id="GopS113,18">मीर मलिक रावत कहा राजा काग किर्म कूकर के षाजा |</l>
          <l xml:id="GopS113,18">सब तन मन निरवार हु अपनां जग कूं जांनि रैनि का सपनां |</l>
          <l xml:id="GopS113,19">मोट पराई सिर क्यूं बहिये हरि बिन हाथ न केहू कौ गहिये |</l>
          <l xml:id="GopS113,19">जनम मरन जाकूं है लोई तास नम बांधै कहा कोई |</l>
          <l xml:id="GopS113,20">मन सरीषा मेलू न मिलै चित सरीषा चेला |</l>
          <l xml:id="GopS113,20">ग्यांन सरीषा गुरू न मिलै ताथी गोर्ष फिरै अकेला |</l>
          <l xml:id="GopS113,21">बहुतांनि बहु चिंतांनि दुतिया पास सबं धनं |</l>
          <l xml:id="GopS113,21">एका एकी महासुषी ज्यूं कुवारी हाथि कंकनं |</l>
          <l xml:id="GopS113,22">एका एकी लाष का दोइ मिले तब आध |</l>
          <l xml:id="GopS113,22">बाजीदा बात बारी कहै संमझै कोई साध |</l>
          <l xml:id="GopS113,23">एकलौ बीर दूरौ धीर तीसरौ षट पट |</l>
          <l xml:id="GopS113,23">चौथौ उपाध दस पंच तहां बाद बिबाद |</l>
          <l xml:id="GopS113,24">एका एकी सिधानां द्विर मंत साधवा |</l>
          <l xml:id="GopS113,24">च्यारि पंच कटूंबानां दस बीस तेलसकरा |</l>
          <l xml:id="GopS113,25">भूषौ रूठौ नागौ रोगी |</l>
          <l xml:id="GopS113,25">गोरष कहै सुणौ रे पूत एता न कीजै जोगी |</l>
          <l xml:id="GopS113,26">न कीजै भुष मरा न कीजै रुलाक न कीजै गोला |</l>
          <l xml:id="GopS113,26">न कीजै चाक एता संगि न जाइये हेला ऊभा है गुरू बैठा है चेला |</l>
          <l xml:id="GopS113,27">कबीर स्वांमीं हूंणां सो रहा दोह्रा हूंणां दास |</l>
          <l xml:id="GopS113,27">गाडर आंणीं ऊंन कूं बांधी चरै कपास |</l>
          <l xml:id="GopS113,28">आप पुजांवैं पूजि ह्वै भजन न गुर की सेव |</l>
          <l xml:id="GopS113,28">दुनीं मिलै तिन सूं मन लांवैं ह्वै पाथर का देव |</l>
          <l xml:id="GopS113,29">सुक्रित सेवा भज कूं पैलड ह्वै गलियार |</l>
          <l xml:id="GopS113,29">षांणां सोणां देह सुष बोलण कूं हुसियार |</l>
          <l xml:id="GopS113,30">सूकडि कामत जगत कूं देवै आपण पाथर रूप |</l>
          <l xml:id="GopS113,30">अषिर लीया लेण का छोड्या तत अनूप |</l>
          <l xml:id="GopS113,31">कै भल होइ साध की सेवा कै भल सांईं भजियां |</l>
          <l xml:id="GopS113,31">जगनाथ जीय दोऊ नांहीं तौ कहा होइ घर तजियां |</l>
          <l xml:id="GopS113,32">माया की दिसि चालणां साहिब की दिसि पैल |</l>
          <l xml:id="GopS113,32">कहण सुणण कूं स्वांमीं बापडा संसार्यां की गैंल |</l>
          <l xml:id="GopS113,33">भलौ भेड कौ तबहि ज्यूं जब ज्यूं चलत न पाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,33">बडौ भयैं तैं बिगरई रौरी बिष्टा षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,34">माता पिता सेव बहु कीन्हीं तिन सूं जीव तुडाया |</l>
          <l xml:id="GopS113,34">निगुणैं नेह नारि सूं कीन्हीं ताकै हाथि बिकाया |</l>
          <l xml:id="GopS113,35">पहली चाहि गुरू की हूई गुर मिलि पार लंघाया |</l>
          <l xml:id="GopS113,35">पीछै चाहि दुनीं की आई तिनि सूं लागि गंवाया |</l>
          <l xml:id="GopS113,36">कुलवंती बनिता तजी पति बरता कौ संग |</l>
          <l xml:id="GopS113,36">कुलटा जूठनि जगत की तासूं लायौ अंग |</l>
          <l xml:id="GopS113,37">सु भोमि सार निज रूप जीव निपजै ता मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS113,37">कपलबृछ की छाह दंद दुष लागै नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS113,37">सूरलोक परकास तिमर तहां रहण न पावै |</l>
          <l xml:id="GopS113,37">निधि नर पूर्ण कांम हाथि तहां सब कुछ आवै |</l>
          <l xml:id="GopS113,37">अनेक जोनि का दुष टलैं अवागवन नसाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,37">ऐसी संगति छाडि करि जीव दुनियां हाथि बिकाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,38">[वै] मोटे अभाग उदै भये जीव के साध समास गम सूं लय छूटी |</l>
          <l xml:id="GopS113,38">मन गढ गाढ सूं घेरि परे अरि द्रुंग मैं नीर की सीरनि षूटी |</l>
          <l xml:id="GopS113,38">रोग अपार महा दुष संकट ताहू मैं गांठि गई षुलि बूटी |</l>
          <l xml:id="GopS113,38">हो रांम भजन बिनांसत संगति रजब षांनि मैं धाहसी तूटी |</l>
          <l xml:id="GopS113,39">मन मुषि ह्वै सतसंग तजै सो जगनाथ ठगाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,39">ज्यूं दमडा घडिये ठौर बिण यौं गैर साल ह्वै जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,40">पैंम सरोवर मांझ परि जिनि तिरित की तीर |</l>
          <l xml:id="GopS113,40">निकसि मींन ज्यूं दुष सह्यौ तब सचु जांन्यूं नीर |</l>
          <l xml:id="GopS113,41">मीठे जल कूं छाडि करि गल सूं हूवा लींन |</l>
          <l xml:id="GopS113,41">माया मनि बिचारतां पर्या जाल मैं मींन |</l>
          <l xml:id="GopS113,42">याहि बुलांवैं आप तन सीटी दै दै पीव |</l>
          <l xml:id="GopS113,42">कोऊ जांनैं किहि स्वादि लगि पर्यौ जाल महि जीव |</l>
          <l xml:id="GopS113,43">पर्या गलंनि मैं पावन काढ्या जाइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS113,43">माया कै गलि बंध्या सु गोता षाइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS113,43">पीय कूं दीयैं पीति भाला क्यूं होइगा |</l>
          <l xml:id="GopS113,43">परिहां लष चौरासी जोनि भटकत रोइगा |</l>
          <l xml:id="GopS113,44">सूरिज की दिसि पीठि करि छाया पकरन धाया |</l>
          <l xml:id="GopS113,44">मूल नफा दून्यूं गयैं सूरिज होइ न छाया |</l>
          <l xml:id="GopS113,45">गुर गोबिंद है सूरिज रूपी छाया रूपी माया |</l>
          <l xml:id="GopS113,45">मनिषा देही मूल का भजन सु त्रिभुवनराया |</l>
          <l xml:id="GopS113,46">सूरिज सूं संनमुष ह्वै चालै छाया मन सूं नाषि |</l>
          <l xml:id="GopS113,46">गुर गोबिंद की सेवा कीजै मूल नफायौं राषि |</l>
          <l xml:id="GopS113,47">पूरी गति पाई नहीं रहे अधूरी संग |</l>
          <l xml:id="GopS113,47">कुसमां केरी साष ज्यूं फरडि दिषाया अंग |</l>
          <l xml:id="GopS113,48">पूरब बाई पाप का झोला बह्या अपार |</l>
          <l xml:id="GopS113,48">हाली कूं हांनां हुवा जांणैं नहीं गंवार |</l>
          <l xml:id="GopS113,49">कथा कीरतन ग्यांन गुरू कीया नहीं |</l>
          <l xml:id="GopS113,49">सत जत षिमां संतोष नहीं हीया महीं |</l>
          <l xml:id="GopS113,49">जिमीं रूप जीव होइ कसौटी नांसही |</l>
          <l xml:id="GopS113,49">परिहां बिन निपनी वहु साषनि गोडी यौं रही |</l>
          <l xml:id="GopS113,50">कथा कीरतन ग्यांन गुरू बरिषै सही |</l>
          <l xml:id="GopS113,50">सत जत षिमां संतोष जीव हरिषै महीं |</l>
          <l xml:id="GopS113,50">नांनां भांति अनंत कसौटी सहि रह्या |</l>
          <l xml:id="GopS113,50">परिहां सुग सांईं यहु साषनि पाइ रले रह्या |</l>
          <l xml:id="GopS113,51">श्री गुर राजा रंक सिरि ले दीनौं कर एक |</l>
          <l xml:id="GopS113,51">परसा सनमुष साध सो पूठा पसू अनेक |</l>
          <l xml:id="GopS113,52">गुर तरवर सिष पांन हैं मौलै भाइ कसोभ |</l>
          <l xml:id="GopS113,52">नई कूप लीन वा भाव सूं दोऊ जन कूं सोभ |</l>
          <l xml:id="GopS113,53">सिष तूंटा भमैं चौरासी पांन सु गया बिलाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,53">मनिष जनम मैं लाभ यहु मरणां तीषै भाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,54">गुर तरवर गोबिंद जल सिष है फल प्रमांण |</l>
          <l xml:id="GopS113,54">भाव बींट लागा रहै षोजी ते नर जांण |</l>
          <l xml:id="GopS113,55">फल तूटै जल मैं पडै षोजी मिटै न प्यास |</l>
          <l xml:id="GopS113,55">यौं गुर तजि गोबिंद भजै निहचै नरक निवास |</l>
          <l xml:id="GopS113,56">गुर गोबिंद के भाव मैं ताहि न गंजै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,56">बिमुष भाव गुर थैं कीयैं मोहन भला न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,57">जैमल गुर सूं जिनि फिरै और न सूं फिरि जाह |</l>
          <l xml:id="GopS113,57">सनमुष रहु गुर देव सूं जग सूं बेपरवाह |</l>
          <l xml:id="GopS113,58">जैमल गुर के चरन की रेनि बंदि नित ऊठि |</l>
          <l xml:id="GopS113,58">सदा सनमुष सेइये कदे न दीजै पूठि |</l>
          <l xml:id="GopS113,59">परसरांम बिधि आप दिसि का कूं लेत निहोरि |</l>
          <l xml:id="GopS113,59">सब परि सहजि सुधा श्रवैं लीनौं मांनि चकोरि |</l>
          <l xml:id="GopS113,60">गुर सूं अंतर राषतां सिष न निपजै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,60">पारस पडदेसूं छुवैं कंचन कदे न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,61">सिषतां बाजौ धाह ह्वै गुर पारस परसंत |</l>
          <l xml:id="GopS113,61">तौ मोहन पलटै नहीं जौ संगि सदा रहंत |</l>
          <l xml:id="GopS113,62">पारस गुरू निर्मला निर्मल सांईं साध |</l>
          <l xml:id="GopS113,62">आप न निर्मल होइये भजि गुर चर्न अगाध |</l>
          <l xml:id="GopS113,63">भांति भांति की जडी बैद कै रोगी चितवनि कीन्ही |</l>
          <l xml:id="GopS113,63">गुरू बैद कूं दूसण नांहीं जो चाही सो लीन्ही |</l>
          <l xml:id="GopS113,64">गुरू बैद की मांनैं नांहीं जो भावै सो षावै |</l>
          <l xml:id="GopS113,64">कुपछ कलपनां छोडै नांहीं गुर कौं दोस लगावै |</l>
          <l xml:id="GopS113,65">गुर कूं दोस लगायां द्रुमति आवै पाप कमावै भारी |</l>
          <l xml:id="GopS113,65">कायर होइ कनारा दीयां होइ पुरिष थैं नारी |</l>
          <l xml:id="GopS113,66">घासि पीसि उतर्या नहीं भाव भगति गहि डोरी |</l>
          <l xml:id="GopS113,66">सांईं सतगुर सेया नांहीं चोर हुवा दिलि चोरी |</l>
          <l xml:id="GopS113,67">सांईं सूं संतोष न राषै दिल का साच न दीया |</l>
          <l xml:id="GopS113,67">गुर का गुण ले पार न उतरैं कहैं भला हम कीया |</l>
          <l xml:id="GopS113,68">ग्यांन न आया ध्यान न आया सील संतोष न आया |</l>
          <l xml:id="GopS113,68">भेष लीयौ परि भगति न लीन्ही हौंसां मूंड मुडाया |</l>
          <l xml:id="GopS113,69">कबीर सतगुर नां मिल्या सुणीं अघूरी सीष |</l>
          <l xml:id="GopS113,69">मूंड मुंडांवैं मुकति कूं चालि न सकहीं बीष |</l>
          <l xml:id="GopS113,70">कबीर सतगुरनां मिल्या रही अंधूरी सीष |</l>
          <l xml:id="GopS113,70">स्वांग जती का पहरि करि घरि घरि मांगैं भीष |</l>
          <l xml:id="GopS113,71">कबीर स्वांग पहरि सोह्रा हूवा षायौ पीयौ षूंदि |</l>
          <l xml:id="GopS113,71">जिहि सेरी साधू नीसर्या सो तौ मेल्हीं मूंदि |</l>
          <l xml:id="GopS113,72">सो दसा कतहूं रही जिहि दिसि पहुंचे साध |</l>
          <l xml:id="GopS113,72">मै तै मूरिष गहि रहे लोभ बडाई बाद |</l>
          <l xml:id="GopS113,73">फरीदा काली तेरी कांबली मैंला तेरा भेस |</l>
          <l xml:id="GopS113,73">गुनहीं भरिया तूं फिरै लोक कहैं दरवेस |</l>
          <l xml:id="GopS113,74">दादू रांम बिसारि करि कीये बहु अपराध |</l>
          <l xml:id="GopS113,74">लाजौं मारे संत सब नांव हमारा साध |</l>
          <l xml:id="GopS113,75">बेरी बोरी धार मैं सही सु अपनीं लोइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,75">जोग लयौ परि जुगति बिन कारिज सर्यौ न कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,76">तौ कारिज सर्यौ न कोइ सही सूं जन कौ |</l>
          <l xml:id="GopS113,76">ज्यूं कौ त्यूंही बीरम तौ है मन कौ |</l>
          <l xml:id="GopS113,76">नाथ साथ नहि जाइ जगत तन धावई |</l>
          <l xml:id="GopS113,76">परिहां बिन बेली बाजीद सुष कहां पावई |</l>
          <l xml:id="GopS113,77">दादू बासण बिषै बिकार के तिनकूं आदर मांन |</l>
          <l xml:id="GopS113,77">संगी सिरजनहार के तिनसूं गर्ब गुमांन |</l>
          <l xml:id="GopS113,78">कबीर हरि जन सेती रूसनौं संसारी सूं हेत |</l>
          <l xml:id="GopS113,78">ते नरक कदे न नीपजै ज्यूं कालर का षेत |</l>
          <l xml:id="GopS113,79">कबीर दीन गंवाया दुनीं सूं दुनी न चाली साथि |</l>
          <l xml:id="GopS113,79">पाइ कुहाडा मारिया गाफिल अपनैं हाथि |</l>
          <l xml:id="GopS113,80">दुनियां कै पीछैं पड्या दौड्या दौड्या जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,80">दादू जिनि पैदा किया ता साहिब कूं छिटकाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,81">जीवां मांहैं जीव रहै ऐसा माया मोह |</l>
          <l xml:id="GopS113,81">सांई सूधा सब गया दादू नहीं अंदोह |</l>
          <l xml:id="GopS113,82">कबीर पाय पदारथ पेलि करि कंकर लीया हाथि |</l>
          <l xml:id="GopS113,82">जोडी बिछुटी हंस की पड्रयौ बगां कै साथि |</l>
          <l xml:id="GopS113,83">दादू हीरा पग सूं ठेलि करि कंकर कूं कर लींन |</l>
          <l xml:id="GopS113,83">पारब्रह्म कूं छाडि करि जीवन सूं हित कींन |</l>
          <l xml:id="GopS113,84">कबीर जीव बिलंब्या जीव सूं अलष न लषिया जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,84">गोबिंद मिलै न झल बुझै रही बुझाइ बुझाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,85">कबीर रांमहि थोडा जांणि करि दुनियां आगैं टीन |</l>
          <l xml:id="GopS113,85">जीऊं सूं राजा कहै माया के आधीन |</l>
          <l xml:id="GopS113,86">कबीर इहि र उदर कै कारनैं जग जाच्यौ निस जांम |</l>
          <l xml:id="GopS113,86">स्वांमीं पणौं जु सिरि चढ्रयौ मर्यौ न एको कांम |</l>
          <l xml:id="GopS113,87">कोटि सयांनप सहंस बुधि संमन सबै अकथं |</l>
          <l xml:id="GopS113,87">चित चिहुंदया मित सूं जीव भया परहथ |</l>
          <l xml:id="GopS113,88">कबीर जै मन लागै एक सूं तौ निरवाल्या जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,88">तूरा दुहुं मुषि बाजणां न्याइ नमां चा षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,89">जण जण कैं उठि पीछैं लागै घरि घरि भर्मत डोलै |</l>
          <l xml:id="GopS113,89">ताथैं दादू षाइ तमाचे तूरा पुहि सुषि बोलै |</l>
          <l xml:id="GopS113,90">उबायौ चयौ न जे सो न कियौ ऊकंनि |</l>
          <l xml:id="GopS113,90">तौ पयौ परियांन सौं घंघल घात्र डंनि |</l>
          <l xml:id="GopS113,91">लोकां नौं उपदेसण लागा मूंड मुंडायां मूंछ |</l>
          <l xml:id="GopS113,91">कांम धेनि का पूंछ तनि धरनि पड्या ले भूंछ |</l>
          <l xml:id="GopS113,92">नांमदेव कहै सुरही परहरिये |</l>
          <l xml:id="GopS113,92">भेड पूंछ कैसैं भौजल तिरिये |</l>
          <l xml:id="GopS113,93">कबीर इस संसार कूं संमझांऊं कै बार |</l>
          <l xml:id="GopS113,93">पूंछ जु पकडै भेड की जतर्यौ चांहैं पार |</l>
          <l xml:id="GopS113,94">मनिषा देही बादि हीं बकतां गई बिहाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,94">जीवन जांणैं बापडा गुड कूं माषी षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,95">सिष साषा संसार सूं आपा दिया घसाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,95">गाडर की सी गति भई बैठे रोम षुसाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,96">जग परमोध्या जुगति सूं करि बहुडाव उपाव |</l>
          <l xml:id="GopS113,96">बांदी की ज्यूं पडि रह्या बिण ध%रूया ही पाव |</l>
          <l xml:id="GopS113,97">काया माया मांनि हित लोक बडाई नेह |</l>
          <l xml:id="GopS113,97">चांदली का ठांव ज्यूं हरि जी हूवा न एह |</l>
          <l xml:id="GopS113,98">गुर गोबिंद साधू तज्या लोगनि लागी आस |</l>
          <l xml:id="GopS113,98">गीदड थैं दून्यूं गया मंछला अरु मास |</l>
          <l xml:id="GopS113,99">गुर गोबिंदसा प्रीतम छाड्या चले जगत की लार |</l>
          <l xml:id="GopS113,99">रांणीं थैं दून्यूं गये भरतारो अरु जार |</l>
          <l xml:id="GopS113,100">हरि साहि तू बिसारि करि किया रतन तन ष्वार |</l>
          <l xml:id="GopS113,100">दूंन्यूं षोई बूबनैं आदेसी र जुहार |</l>
          <l xml:id="GopS113,101">या वो लष्या नही ओ पाया नहीं ए न आया हाथ |</l>
          <l xml:id="GopS113,101">दोन्यूं गमाया धीगडै यौं बोल्या गोरषनाथ |</l>
          <l xml:id="GopS113,102">दादू जाता देषिये लाहा मूल गंवाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,102">साहिब की गति अगंम है सो कछू लषी न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,103">सांण पकरि संसार सूं गुर गोबिंद सूं पूठि |</l>
          <l xml:id="GopS113,103">साधनि सेती बैरता मनि माया की मूंठि |</l>
          <l xml:id="GopS113,104">निसदिन चितवनि चाहि की जागत सोवत ध्यांन |</l>
          <l xml:id="GopS113,104">मुहडै टाटी सबद की मांहि बधिक का ग्यांन |</l>
          <l xml:id="GopS113,105">जोग जुगति हरि ध्यांन की कहि संमझांवैं ठौर |</l>
          <l xml:id="GopS113,105">बाहरि दांत दिषांण का मिहीं करण का और |</l>
          <l xml:id="GopS113,106">मींहीं करणां चाहि का तकि तकि मारै तीर |</l>
          <l xml:id="GopS113,106">मांहैं षोटी षांण कूं बाहरि बाबा बीर |</l>
          <l xml:id="GopS113,107">की करि केरा बीज ज्यूं बाहरि कोमल संत |</l>
          <l xml:id="GopS113,107">देही द्रुबल दीनता मांहैं सूल अनंत |</l>
          <l xml:id="GopS113,108">ऊंन्हा लै ज्यूं अवंनि अंग यौं बाहरि देही षीज |</l>
          <l xml:id="GopS113,108">मेह पडैं सब ऊल हैं मांहि मनोरथ बीज |</l>
          <l xml:id="GopS113,109">मांहैं इंद्री कलपनां बाहरि षोजा हीज |</l>
          <l xml:id="GopS113,109">ऊपरि सीला साध गति मांहि बांस का बीज |</l>
          <l xml:id="GopS113,110">दुनियां आगैं दीन ह्वै साधौं सेती जोर |</l>
          <l xml:id="GopS113,110">संसारी सूं हित करैं हरि साधनि का चोर |</l>
          <l xml:id="GopS113,111">मींनीं कीमति मन मैं राषैं घरि घरि पीवत षात |</l>
          <l xml:id="GopS113,111">संसांरी सूं एकमेक मिलि महापुरिष की घात |</l>
          <l xml:id="GopS113,112">दूंदर ता दिल मांहैं राषैं भेष सांड का कीया |</l>
          <l xml:id="GopS113,112">आंकिल ह्वै अपराध कमावैं हरि हाई मत लीया |</l>
          <l xml:id="GopS113,113">षेत पराया षूंदत डोलैं साहिब का डर नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS113,113">दोजग भर्या जांण दोजग कूं लबधि लेण की मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS113,114">बडा कहांवैं बुधि का ऊरा एता मरम न पांवैं |</l>
          <l xml:id="GopS113,114">दीयां ध्रम पाप है लीया संमझि अपूठा नांवैं |</l>
          <l xml:id="GopS113,115">जो बाहैगा लुंणि है सोई परमार्थ धरती कूं |</l>
          <l xml:id="GopS113,115">मांगणहारा मांडि महोछा मुहु बायौ मरती कूं |</l>
          <l xml:id="GopS113,116">जगजीवन सूं जीवन लांवैं चाहैं जग का हेत |</l>
          <l xml:id="GopS113,116">बीज बिहूंणां ऊसर बांहैं कदे न निपजै षेत |</l>
          <l xml:id="GopS113,117">सेवैं नांहीं चांहैं सेवा गुर गोबिंद सूं दूजा |</l>
          <l xml:id="GopS113,117">परमेस्वर सूं प्रीति न लांवैं क्यूं करि होवै पूजा |</l>
          <l xml:id="GopS113,118">पूजियैं जे पूजैं हरि कूं सेवैं ताकी सेवा |</l>
          <l xml:id="GopS113,118">साचि रहैं सूं सब साचा देव जांणैं ते देवा |</l>
          <l xml:id="GopS113,119">हेत करैं हरि नांव सूं गुर साध न कूं जांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS113,119">आतम सूं अंतर नहीं हेत रज तब मांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS113,120">दादू भगत कहांवै आप कूं भगति न जांनैं भेव |</l>
          <l xml:id="GopS113,120">सुपिनैं हीं संमझैं नहीं कहां बसै गुर देव |</l>
          <l xml:id="GopS113,121">दादू सेवग नांव बुलाइये सेवा सुपिनैं नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS113,121">नांव धरांयैं का भया जे एक नहीं मन मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS113,122">नांव धरांवैं दास का दासा तण थैं दूरि |</l>
          <l xml:id="GopS113,122">दादू कारिज क्यूं सरै हरि सूं नहीं हजूरि |</l>
          <l xml:id="GopS113,123">भगत न होवै भगति बिन दासातण बिन दास |</l>
          <l xml:id="GopS113,123">बिन सेवा सेवग नहीं दादू झूठी आस |</l>
          <l xml:id="GopS113,124">दादू रांम भगति भावै नहीं अपणीं भगति का भाव |</l>
          <l xml:id="GopS113,124">रांम भगति मुष सूं कहैं षेलैं अपणां डाव |</l>
          <l xml:id="GopS113,125">बषनां अस्थनि धेनि कै दोइ बिलगा आइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,125">जिसका थाति सकौं मिल्या लागा था जिहि भाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,126">भंजन भाव समांनि जल भरि दे सागर पीव |</l>
          <l xml:id="GopS113,126">जैसी उपजै तनि तृषा ते तौ पीवै जीव |</l>
          <l xml:id="GopS113,127">जैसा साच बांटिये हरि सूं ते ताही सुष आवै |</l>
          <l xml:id="GopS113,127">कांमधेनि दूझै सदा भंजन समि भरि पावै |</l>
          <l xml:id="GopS113,128">जेता जीव संभालै हरि कूं तेता रांम संभारै |</l>
          <l xml:id="GopS113,128">जौ लग मुष राषै द्रपन मैं तौ लग बिंब निहारै |</l>
          <l xml:id="GopS113,129">समिता रूपी रांम जी सब सूं एकै भाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,129">जाकै जैसी प्रीति है तैसी करै सहाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,130">सांईं कीये जीव जे एक नजरि सब कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,130">षिजमति जैसी कीजिये तैसा मन सब होइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,131">दह दिसि अंमृत रांम रस पीवै जे जनम सत |</l>
          <l xml:id="GopS113,131">जैसी पूंजी गांठडी तैसी बनिजै बस्त |</l>
          <l xml:id="GopS113,132">जैसा कंण बाहै धरती मैं तैसा ही निपजावै |</l>
          <l xml:id="GopS113,132">गुर गोबिंद सूं जैसा हित है तैसा ही फल पावै |</l>
          <l xml:id="GopS113,133">गुर गोबिंद र साध दिल चिंतामणि है भाई |</l>
          <l xml:id="GopS113,133">औगुण बांछ्यां औगुण आवै गुण बांछ्यां गुण दाई |</l>
          <l xml:id="GopS113,134">भाव भगति है सूरिज रूपी तिमर नसावै दूरि |</l>
          <l xml:id="GopS113,134">जबहीं सूरिज अंथवै तबहि तिमर भरपूरि |</l>
          <l xml:id="GopS113,135">औगुन आंयां बिघन बहु गुण मैं निधि अनंत |</l>
          <l xml:id="GopS113,135">द्रपन कूं दूस नहीं मुह्रु जैसा दरसंत |</l>
          <l xml:id="GopS113,136">गुर गोबिंद अर साध दिल एही दर्पन रूप |</l>
          <l xml:id="GopS113,136">एही तेरा सजन संगाती औगुणि काल सरूप |</l>
          <l xml:id="GopS113,137">भाव भजन गुन गांन सूं चार्यौं सजन सहाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,137">औगुण निंद्या कुटिलता इन सूं नरकि पडाइ |</l>
          <l xml:id="GopS113,1.0">निकमौ बैठौ नांव ले नांहीं औरै घाट घडै घट मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS113,1.1">घट मैं झांषै आल जंजाल कबहूं पातां कबहूं डाल |</l>
          <l xml:id="GopS113,1.2">कुबधि कुदाली घटहीं मांही कूप षणैं पडि बाकै तांई |</l>
          <l xml:id="GopS113,1.3">क्यांहीं कै जाइ क्यांहीं नैं आंणैं गली पांगली सभीं जांणैं |</l>
          <l xml:id="GopS113,1.4">घट मैं घडै जिसीही बात ज्यांह बातां थैं नरकहि जात |</l>
          <l xml:id="GopS113,1.5">घाट घडंतां हीं दिन जावै बषनां हरि गुन कबहूं न गावै |</l>
          <l xml:id="GopS113,138">ततयौ न तत भवति जतयौ दग्धस्य आतमां |</l>
          <l xml:id="GopS113,138">गुरू र सब्दबनीं बिनां ततयौ न तत परांइणं |</l>

        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
