<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>पतिब्रत बेसास कौं अंग</head>
        <lg type="[C]"> 
          <l xml:id="GopS95">दरमादे ठाढे दरबार</l>
          <l xml:id="GopS95,1.0">तुझ बिन सुर्ति करै को मेरी दरसन दीजै षोलि किवार</l>
          <l xml:id="GopS95,1.1">तुम धन धनीं उदार तियागी श्रवननि सुन्यूं सुजस तुम्हार</l>
          <l xml:id="GopS95,1.1">मांगूं कहा रंक सब देषे तुम थैं है मेरौ निस्तार</l>
          <l xml:id="GopS95,1.2">जै देव नांमां बिप्र सुदांमां तिनकूं क्रिपा भई अपार</l>
          <l xml:id="GopS95,1.2">कहै कबीर तुम्ह संम्रथ दाता चारि पदारथ देत न बार</l>
        </lg>
          <lg type="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS95,1">चारण चए लगु ओ लग उंनड जांम षे</l>
          <l xml:id="GopS95,1">जिहि दरऊ भोजगु डीहा डीडा तूं लहै</l>
        </lg>
          <lg type="[C]">   
          <l xml:id="GopS95,2.0">हम दारवेस दुनीं सूं क्या है बहुत जंजाल न करणां रे</l>
          <l xml:id="GopS95,2.0">जैसा बणिज करै बणिजारा तैसा ऊतर भरणां रे</l>
          <l xml:id="GopS95,2.1">दूजी करै दांम दिल बांधै दीन द्वार क्यूं पावै रे</l>
          <l xml:id="GopS95,2.1">काजी ह्वै जब लेषा मांगै तब क्यूं जीव छुडावै रे</l>
          <l xml:id="GopS95,2.2">षरच षुदाइ जी नां षाजै कपड अलह ठढावै रे</l>
          <l xml:id="GopS95,2.2">सिरजी चांच चूंणि कै तांई रिजक मीरां अमडावै रे</l>
          <l xml:id="GopS95,2.3">सेष बहावदी स्याबति बोलै साचा कहि समंझावै रे</l>
          <l xml:id="GopS95,2.3">जे कुछ कलम कपालि तुम्हारै तामैं कौंन मिटावै रे</l>
        </lg>
          <lg type="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS95,2">जैमल क्या जौ मनिष मया करी क्या जे भया करूरि</l>
          <l xml:id="GopS95,2">सारै रिजक षुदाइ कै रह्या सबनि कूं पूरि</l>
          <l xml:id="GopS95,3">दया तुम्हारी जीजिये सबहिन कूं प्रतिपाल</l>
          <l xml:id="GopS95,3">जैमल ऊंणां आपही सो क्या हूंहि दयाल</l>
          <l xml:id="GopS95,4">दादू मनसा बाचा क्रमनां साहिब का बेसास</l>
          <l xml:id="GopS95,4">सेवग सिरजनहार का करै कौंण की आस</l>
        </lg>
          <lg type="[A]">   
          <l xml:id="GopS95,5">कीरी कुंजर आदिसु सकल समांन है</l>
          <l xml:id="GopS95,5">हाथ पाइ औसीस सबनि कैं कांन है</l>
          <l xml:id="GopS95,5">रचनां जो कुछ जगिसु पांनीं पौंन की</l>
          <l xml:id="GopS95,5">परिहां जब जीव लग्यां पीव आस तब कौंन की</l>
          <l xml:id="GopS95,6">पढिबा गुनिबा ग्यांन ध्यांन कोऊ किनि धरै</l>
          <l xml:id="GopS95,6">पुनिदांन द्यौ बहुत ताप तन क हरै</l>
          <l xml:id="GopS95,6">जप तप तीर्थ ब्रत मुकति सहि पाइए</l>
          <l xml:id="GopS95,6">परिहां जब जीव लग्या पीव अनंत कहां जाइए</l>
          <l xml:id="GopS95,7">कबीर आसा एक जु रांम की दूजी आस निरास</l>
          <l xml:id="GopS95,7">पांनीं मांहैं घर करैं ते भी मरैं पियास</l>
          <l xml:id="GopS95,8">कबीर आसा काई धन करूं मनसा करूं बिभूति</l>
          <l xml:id="GopS95,8">जोगी फेरी फिल करूं यौं बिन न आवै सूति</l>
          <l xml:id="GopS95,9">आसा दासस्य जेलोका तेन दास जगत्रयं</l>
          <l xml:id="GopS95,9">आसा दासी क्रिता जेन तस्य दास जगत्रयं</l>
          <l xml:id="GopS95,10">फरीदा आधी रोटी अरस दी सारी बहुत संताप</l>
          <l xml:id="GopS95,10">जे चाहैगा चोपडी तौ बहुत करैगा बाप</l>
          <l xml:id="GopS95,11">फरीदा राती भीबडियां धषि धषि उठई पास</l>
          <l xml:id="GopS95,11">भठि तिन्हौं दा जीवणां जे करैं बिणीं आस</l>
          <l xml:id="GopS95,12">हरि परहरि करि और सूं जास बिलुधी बांणि</l>
          <l xml:id="GopS95,12">तरछडें लगी लता पथर कै गलि जांणि</l>
          <l xml:id="GopS95,13">निसपति पद निरासा जोग आसा लागि सुवा सब लोग</l>
          <l xml:id="GopS95,13">आसा पासि न षंडी जाइ अनेक बिणंसे बसुधा आइ</l>
          <l xml:id="GopS95,14">आसा पासि जु बिंबजल बुडि बुडि मरैंहि बयल</l>
          <l xml:id="GopS95,14">पडवनि पांन पत्यंग ज्यूं पग धरि गये छयल</l>
          <l xml:id="GopS95,15">आसा पासा दूरि करि पसरंत निवारि</l>
          <l xml:id="GopS95,15">सिध साधिक सूं संग करि सतगुर ग्यांन बिचारि</l>
          <l xml:id="GopS95,16">नाथ सूं धुंनि निरंतर बासा चिंतवण चिंतणां सबद गहि सासा</l>
          <l xml:id="GopS95,16">आगिली आस पीछला सांसा अज गैब बैठा देषि तमासा</l>
          <l xml:id="GopS95,17">सेऊ सजन सीप समि बस्त कछू नहीं लैंहि</l>
          <l xml:id="GopS95,17">स्वांति बूंद कौ पांन करि सोभ समंदहि दैंहि</l>
          <l xml:id="GopS95,18">कबीर सीप समंद की रटै पियास पियास</l>
          <l xml:id="GopS95,18">समंदहि तणि का बडि गिणैं स्वांति बूंद की आस</l>
          <l xml:id="GopS95,19">संमन जाति पपीहरा पीवै न छीलर नीर</l>
          <l xml:id="GopS95,19">कै जल मांगै इंद्र पैं कै दुष सहै सरीर</l>
          <l xml:id="GopS95,20">बरुषि परुषि पांहन पयद पंष भई टक टूक</l>
          <l xml:id="GopS95,20">तुरसी परी न चाहिये चत्रु चात्रिगहि चूकू</l>
          <l xml:id="GopS95,21">जैमल भगरि भली भरतार की पर मिष्टांन बलाइ</l>
          <l xml:id="GopS95,21">पतिब्रता तापर पुरिष का षाट्या कदे न षाइ</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">   
          <l xml:id="GopS95,3.0">जीव की जीवनि स्वांमीं हो तुम्हारे दरसंन की आस</l>
          <l xml:id="GopS95,3.0">सायर नदी निवान भरे जल चातृग चिंत उदास</l>
          <l xml:id="GopS95,3.1">मांनसरोवर दूरि गुसांईं कैसैं केलि करांइ</l>
          <l xml:id="GopS95,3.1">हंस न मोती पांवहि माधौ तौ कत ज्वारि चु गांइ</l>
          <l xml:id="GopS95,3.2">जौ लष लंघन हूंहि गुसांईं केहरि क्यूं तिन षांइ</l>
          <l xml:id="GopS95,3.2">भोजन भाव भुगति हैं माधौ नहीं तौ प्रांनत जांइ</l>
          <l xml:id="GopS95,3.3">सीप समंद न जांनहीं नेरैं जदपि बास बसांइ</l>
          <l xml:id="GopS95,3.3">बरिषें मोती नीपजैं माधौ नहीं तौ निर्फल जांइ</l>
          <l xml:id="GopS95,3.4">नौ लष तारे उदै भये अंबर त्यूं सुकुचैं मुरझांइ</l>
          <l xml:id="GopS95,3.4">जनगोपाल कमोदनि माधौ ससि बिगसें बिगसांइ</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS95,22">कबीर जीवत मृतक ह्वै रहै तजै जगत की आस</l>
          <l xml:id="GopS95,22">तब हरि सेवा आपण करै मति दुष पावै दास</l>
          <l xml:id="GopS95,23">कबीर मन मृतक भया दुर्बल भया सरीर</l>
          <l xml:id="GopS95,23">तब पैडै लागा हरि फिरै कहत कबीर कबीर</l>
          <l xml:id="GopS95,24">जहां सेवग तहां साहिब बैठा सेवग सेवा मांहि</l>
          <l xml:id="GopS95,24">दादू सांई सब करै कोई जांणैं नांहि</l>
          <l xml:id="GopS95,25">जन अच्यंत च्यंता करै परमेस्वर प्रतिपाल</l>
          <l xml:id="GopS95,25">जगंनाथ च्यंता अच्यंत ज्यूं माता हित बाल</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
