<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>चाणक कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS47"> <ref target="GopS47,1.0">GopS47,1.0</ref>हरि कौ नांव न लेहिं गंवारा का सोचै बारंबारा</l>
          <l xml:id="GopS47,1.1">पंच चोर गढ मंझा गढ लूटैं दिवस र संझा</l>
          <l xml:id="GopS47,1.1">जौ गढपति मुहकम होई तौ लूटि न सकै कोई</l>
          <l xml:id="GopS47,1.2">अंधियारैं दीपक चहिये तब बसत अगोचर लहिये</l>
          <l xml:id="GopS47,1.2">जब बस्त अगोचर पाई तब दीपक रह्या समाई</l>
          <l xml:id="GopS47,1.3">जौ दरसन देष्या चहिये तौ द्रपन मंजत रहिये</l>
          <l xml:id="GopS47,1.3">जब द्रपन लागै काई तब दर्शन कीया न जाई</l>
          <l xml:id="GopS47,1.5">कहै कबीर मैं जांनां मैं जांनां मन पतियांनां</l>
          <l xml:id="GopS47,1.5">पतियांनां जौं न पतीजै तौ अंधे कूं का कीजै</l>
          <l xml:id="GopS47,2.0">अंधे हरि बिन को तेरा कवन सूं कहत मेरी मेरा</l>
          <l xml:id="GopS47,2.1">तजि कुला कर्म अभिमांनां झूठे भ्रमि कहा रे भुलांनां</l>
          <l xml:id="GopS47,2.1">झूठे तन की कहा बडाई जे निमष मांहि जरि जाई</l>
          <l xml:id="GopS47,2.2">जब लग मन नहि बिकारा तब लग नहीं छूटै संसारा</l>
          <l xml:id="GopS47,2.2">जब मन निर्मल करि जांनां तब निर्मल मांहि समांनां</l>
          <l xml:id="GopS47,2.3">ब्रह्म अगनि ब्रह्म सोई इब हरि बिन और न कोई</l>
          <l xml:id="GopS47,2.3">जब पाप पुंनि भ्रम जारी तब भयौ प्रकास मुरारी</l>
          <l xml:id="GopS47,2.4">कहै कबीर हरि ऐसा जहां जैसा तहां तैसा</l>
          <l xml:id="GopS47,2.4">भूलै भ्रमि परै जिनि कोई राजा रांम करै सो होई</l>
          <l xml:id="GopS47,3.0">मन रे सर्यौ न एकै काजा जौ तैं भज्यौ न रघपति राजा</l>
          <l xml:id="GopS47,3.1">बेद पुरांन सुम्रित गुण पढि पढि पढि गुणि मन मन पावा</l>
          <l xml:id="GopS47,3.1">संझ्या गावत्री अरु षटक्रमां तिन थैं दूरि बतावा</l>
          <l xml:id="GopS47,3.2">बनषंडि जाई बहुत तप कीन्हां कंद मूल षणि षावा</l>
          <l xml:id="GopS47,3.2">ब्रह्मगियांनीं अधिक धियांनीं जम कै पटै लिषावा</l>
          <l xml:id="GopS47,3.3">रोजा कीया निमाज गुजारी बंग दे लोग सुनावा</l>
          <l xml:id="GopS47,3.3">हिरदै कपट मिलै क्यूं सांईं का हज काबै जावा</l>
          <l xml:id="GopS47,3.4">पहर्यौ काल सकल जग ऊपरी मांहि लिषे सब ग्यांनीं</l>
          <l xml:id="GopS47,3.4">कहै कबीर ते भये षालसै रांम भगति जिनि जांनी</l>
          <l xml:id="GopS47,4.0">मन रे देषत जनम गयौ ताथैं काज न कोई भयौ</l>
          <l xml:id="GopS47,4.1">मन इंद्री ग्यांन बिचारा ताथैं जनम जूवा ज्यूं हारा</l>
          <l xml:id="GopS47,4.1">मन झूठ साच करि जांनैं हरि साध कहैं नहीं मांनैं</l>
          <l xml:id="GopS47,4.2">मन बादि गहै चतुराई ताथैं मन मुषि बात बनाई</l>
          <l xml:id="GopS47,4.2">मन आप आप कूं थापै करता ह्वै बैठा आपै</l>
          <l xml:id="GopS47,4.3">मन स्वादि बहुत बनावै मैं जांन्यां बिषै बतावै</l>
          <l xml:id="GopS47,4.3">मन मांगैं सोई दीजै हमहीं रांम दुषी क्यूं कीजै</l>
          <l xml:id="GopS47,4.4">मन सबहीं छाडि बिकारा प्रांणीं होहु गुनन थैं न्यारा</l>
          <l xml:id="GopS47,4.4">निर्गुन निज गहि रहिये दादू साध कहैं ते कहिये</l>
          <l xml:id="GopS47,5.0">मन थिर न होइ रे बा न होइ ऐसा चिहन करै संसार</l>
          <l xml:id="GopS47,5.0">भीतरि मैला धूतिग फिरै क्यूं उतरै भौ पार</l>
          <l xml:id="GopS47,5.1">रुद्राष सषा जपमाला भंडै ताकौ मरम न जांनैं कोई रे</l>
          <l xml:id="GopS47,5.1">आप न देषै और दिषांवैं कपट मुकति क्यौं होई रे</l>
          <l xml:id="GopS47,5.2">सीगी जटा बिभूति लगावैं संबर सिध कहांव रे</l>
          <l xml:id="GopS47,5.2">नाथ न वोलषैं मरम न जांणैं भाव चिंडाली ल्यांवैं रे</l>
          <l xml:id="GopS47,5.3">ब्रह्मा पढि गुनि बेद सुणावै मन की भ्रांति न जाई रे</l>
          <l xml:id="GopS47,5.3">करंम करै सो सूझै नांहीं बहुतकि करम कराई रे</l>
          <l xml:id="GopS47,5.4">मास दिवस लग रोजा साधैं कलमां बंग पुकारैं रे</l>
          <l xml:id="GopS47,5.4">मन मैं काती जीव बघारैं नांव अलह कौ सारै रे</l>
          <l xml:id="GopS47,5.5">केवल ब्रह्म सति करि जांणौं सहज सुंनि मैं ध्यांया रे</l>
          <l xml:id="GopS47,5.5">प्रणवंत नांमदेव गुर प्रसदैं पाया तिनिहि लुकाया रे</l>
          <l xml:id="GopS47,6.0">आसन पवन कीयैं द्रिढ रहु रे मन कौ मैल छाडि दे बौरे</l>
          <l xml:id="GopS47,6.1">क्या सींगी मुंद्रा चमकांयैं क्या बिभूति सब अंग लगांयैं</l>
          <l xml:id="GopS47,6.2">सो हिंदू सो मुसलमांन जिसका दुरस रहै ईमांन</l>
          <l xml:id="GopS47,6.3">क्या जौ पढिया बेद पुरांन सोई ब्रह्मा जो बूझै ब्रह्मगियांन</l>
          <l xml:id="GopS47,6.4">कहै कबीर कछू आंन न कीजै रांम नांम जपि लाहा लीजै</l>
          <l xml:id="GopS47,7.0">सार सुष पाईये रे रंगि रमहु आतमांरांम</l>
          <l xml:id="GopS47,7.1">बनह बसे का कीजिये जौ मन नहीं तजै बिकार</l>
          <l xml:id="GopS47,7.1">घर बन तत सम जे कीया ते बिरला संसार</l>
          <l xml:id="GopS47,7.2">का जटा भसम लेपन कियैं कहा गुफा मैं बास</l>
          <l xml:id="GopS47,7.2">मन जीत्यां जग जीतिये जौ बिषिया थैं रहै उदास</l>
          <l xml:id="GopS47,7.3">सहज भाव जब ऊपजै ताकौ किसौ मांन अभिमांन</l>
          <l xml:id="GopS47,7.3">आपा पर संमि चीन्हियैं तब मिल्यौ आतमांरांम</l>
          <l xml:id="GopS47,7.4">कहै कबीर क्रिपा भई गुरि ग्यांन कह्यौ समझाइ</l>
          <l xml:id="GopS47,7.4">हिरदै श्री हरि भेटिये जे मन अनतैं नहीं जाइ</l>
          <l xml:id="GopS47,8.0">सतगुर बिन पावै नहीं निज मारग साचा</l>
          <l xml:id="GopS47,8.0">अनभैपद कैसैं लहै मन चंचल काचा</l>
          <l xml:id="GopS47,8.1">प्यंड मुकति कियैं कहा भयौ मन उभै समींपा</l>
          <l xml:id="GopS47,8.1">घर बन मैं निहचल नहीं भरमैं सब दीपा</l>
          <l xml:id="GopS47,8.2">तृस्नौं बिषै बिकार की गुन क्रंम न छूटै</l>
          <l xml:id="GopS47,8.2">आसा मनसा कलपनां पंचूं मिलि लूटै</l>
          <l xml:id="GopS47,8.3">निरघन दसा धरैं कहा भयौ जे भजन न साध्यौ</l>
          <l xml:id="GopS47,8.3">अहंकार अभिमांन मैं अधिकौ मन बाध्यौ</l>
          <l xml:id="GopS47,8.4">हंस ग्यांन हिरदै नहीं क्यौं छूटै माया</l>
          <l xml:id="GopS47,8.4">जन मोहन हरि नांव बिन नर जनम गंवाया</l>
          <l xml:id="GopS47,9.0">चतुराइ न चतुरभुज पइये जब लग मन माधौ न लगईए</l>
          <l xml:id="GopS47,9.1">भीतरि कांम क्रोध महु माया का बाहरि कैं ध%रूयैं काया</l>
          <l xml:id="GopS47,9.2">का सिधि साधि सषा सिरि बाधैं का जल पैसि हुतासन साधै</l>
          <l xml:id="GopS47,9.3">कहै कबीर जे रहै सुभाइ भोलैं भाइ मिलै रांमराइ</l>
          <l xml:id="GopS47,10.0">क्या होइ तेरे न्हांई धोई जौ आतमरांम न चीन्हां होई</l>
          <l xml:id="GopS47,10.1">का घट ऊपरि मंजन कीयैं भीतरि मैंल अपारा</l>
          <l xml:id="GopS47,10.1">रांम नांम बिन नरक न छूटै जौ धोवै सौ बारा</l>
          <l xml:id="GopS47,10.2">का नट भेष भगौंहां बस्तर भसम लगावै लोई</l>
          <l xml:id="GopS47,10.2">ज्यूं दादुर सुरसरी जल भीतरि हरि बिन मुकति न होई</l>
          <l xml:id="GopS47,10.3">परिहरि कांम रांम करि बौरे सुनि सिष बंधू मोरी</l>
          <l xml:id="GopS47,10.3">हरि कौ नांव अभै पद दाता कहै कबीरौ कोरी</l>
          <l xml:id="GopS47,11.0">रांम नांमैं हित न भयौ मेरी मेरी करतां जनम गयौ</l>
          <l xml:id="GopS47,11.1">भीतरि मैला बाहरि चोषा पांणीं प्यंड पषालि न धोषा</l>
          <l xml:id="GopS47,11.2">लागै पंक पंक लै धोवै निर्मल न होवै जनम बिगोवै</l>
          <l xml:id="GopS47,11.3">नांमदेव कहै सुरही परहरिये भेड पूंछ कैसैं भौजलि तिरिये</l>
          <l xml:id="GopS47,12.0">हरि बिन झूठे सब ब्यौहारा केते कोऊ करौ गंवार</l>
          <l xml:id="GopS47,12.1">झूठा जप तप झूठा ग्यांन रांम नांम बिन झूठा ध्यांन</l>
          <l xml:id="GopS47,12.2">बिधि नषेद पूजा आचार सब दरिया मैं वार न पार</l>
          <l xml:id="GopS47,12.3">इंद्री स्वारथ मन के स्वाद जहां साच तहां मांडै बाद</l>
          <l xml:id="GopS47,12.4">दास कबीर रह्या ल्यौ लाइ भर्म कर्म सब दीये बहाइ</l>
          <l xml:id="GopS47,13.0">जौ पैं रसनां रांम न कहिबौ उपजत बिनसत भर्मत रहिबौ</l>
          <l xml:id="GopS47,13.1">पढि गुणि पंडित षरा बिगूता अंतकालि जंम पैं नहीं छूटा</l>
          <l xml:id="GopS47,13.2">कासी करवत लैंहि गंवारा मुकति न होइ सहैं दुष भारा</l>
          <l xml:id="GopS47,13.3">तीरथ ब्रत न उतरैं पारा हारे जनम फिरै चहु बारा</l>
          <l xml:id="GopS47,13.4">कहै कबीर सब भरमि भुलांनां जब लग रांम नांम नहीं जांनां</l>
          <l xml:id="GopS47,14.0">तन षोजौ नर न करौ बडाई जुगति बिनां भगति किनि पाई</l>
          <l xml:id="GopS47,14.1">ए जु कहावत मुलां काजी रांम बिनां सब फोकट बाजी</l>
          <l xml:id="GopS47,14.2">नवग्रह बांभण गिणता रासी तिनहूं न काटी जंम की पासी</l>
          <l xml:id="GopS47,14.3">कहै कबीर यहु तन काचा सबद निरंजन रांम नांम साचा</l>
          <l xml:id="GopS47,15.0">राजा रांम बिनां तकती धो धो</l>
          <l xml:id="GopS47,15.0">रांम बिनां नर क्यूं छूटहुगे जम करै न गधो धो धो</l>
          <l xml:id="GopS47,15.1">मुद्रा पहर्यां जोग न होई घूंघट काढ्यां सती न कोई</l>
          <l xml:id="GopS47,15.2">माया कै संगि हिलि मिलि आया फोकट साटै जनम गंवाया</l>
          <l xml:id="GopS47,15.3">कहै कबीर जिनि हरि पद चीन्हां मलिन प्यंड थैं निर्मल कीन्हां</l>
          <l xml:id="GopS47,16.0">हरि बिन भ्रंमि बिगूते गंदा</l>
          <l xml:id="GopS47,16.0">जा पैं जांऊं आपणौं छूडांवण ते बीधे बहु फंदा</l>
          <l xml:id="GopS47,16.1">जोगी कहैं जोग सिधि नीकी और न दूजा भाई</l>
          <l xml:id="GopS47,16.1">लुंचित मुंडित मूंनि जटाधर ए जु कहै सिधि पाई</l>
          <l xml:id="GopS47,16.2">जहां का उपनां तहां बिलांनां हरि पद बिसर्या तब ही</l>
          <l xml:id="GopS47,16.2">पंडित गुनीं सूर कबि दाता ए जु कहैं बड हम हीं</l>
          <l xml:id="GopS47,16.3">वार पार की षबरि न आवै फिर्यौ सकल बन ऐसैं</l>
          <l xml:id="GopS47,16.3">यहु मन बोहिथ के कउवा ज्यूं रह्यौ ठग्यौ सौ बैसैं</l>
          <l xml:id="GopS47,16.4">तजि बांवैं दांहिणैं बिकारा हरि पद दिढ करि गहिये</l>
          <l xml:id="GopS47,16.4">कहै कबीर गूंगै गुड षाया बूझै तौ का कहिये</l>
          <l xml:id="GopS47,17.0">चलौ बिचारी रहौ संभारी कहता हूं जु पुकारी</l>
          <l xml:id="GopS47,17.0">रांम नांम अंतरगति नांहीं तौ जनम जुवा ज्यूं हारी</l>
          <l xml:id="GopS47,17.1">मूंड मुंडाइ फूलि का बैठे कांननि पहरि मंजूसा</l>
          <l xml:id="GopS47,17.1">बाहरि देह षेह लपटांनीं भीतरि तौ घर मूंसा</l>
          <l xml:id="GopS47,17.2">गालिब नग्री गांव बसाया हांम कांम अहंकारी</l>
          <l xml:id="GopS47,17.2">घालि रसरिया जब जंम लै षैंचै तब का पति रहै तुम्हारी</l>
          <l xml:id="GopS47,17.3">छाडि कपूर गांठि बिष बांध्यौ मूल हुवा न लाहा</l>
          <l xml:id="GopS47,17.3">मेरे रांम की अभै पद नग्री कहै कबीर जुलाहा</l>
          <l xml:id="GopS47,18.0">सब मदिमाते कोई न जाग ताथैं संग हीं चोर घर मुसन लाग</l>
          <l xml:id="GopS47,18.1">पंडित माते पढि पुरांन जोगी माते धरि धियांन</l>
          <l xml:id="GopS47,18.1">सिन्यासी माते अहंमेव तपा जु माते तप कैं भेव</l>
          <l xml:id="GopS47,18.2">जागे सुष उधव अक्रूर हंनवंत जागे लै लंगूर</l>
          <l xml:id="GopS47,18.2">संकर जागे हरि चरन सेव कलि जागे नांमां जैदेव</l>
          <l xml:id="GopS47,18.3">ए अभिमांन सब मन के कांम यहु अभिमांन नहीं रहैगौ ठांम</l>
          <l xml:id="GopS47,18.3">आतमांरांम कौ मन बिश्रांम कहै कबीर भजि रांम नांम</l>
          <l xml:id="GopS47,19.0">इब मोरी बूडी रे भाई ताथैं चढि लोक बडाई</l>
          <l xml:id="GopS47,19.1">अति अहंकार उर मां सत रज तामैं रह्यौ उरझाई</l>
          <l xml:id="GopS47,19.1">कर्म बझि बसि पर्यौ कछू न सूझै स्वांमीं नांव बुलाई</l>
          <l xml:id="GopS47,19.2">हम मांनूं गुनीं जोग सुनि जुगता हम महापुरिष रे भाई</l>
          <l xml:id="GopS47,19.2">हम मांनूं सूर सकल बिधि त्यागी ममिता नहीं मिटाई</l>
          <l xml:id="GopS47,19.3">मांनूं अषिल सुंनि मन सोध्यौ सब चेतनि सुधि पाई</l>
          <l xml:id="GopS47,19.3">ग्यांन ध्यांन सब ही हम जांन्यूं बूझै कौंन सूं जाई</l>
          <l xml:id="GopS47,19.4">हम मांनूं प्रेम प्रेमरस जांन्यूं नौ बिधि भगति कराई</l>
          <l xml:id="GopS47,19.4">स्वांग देषि सब हीं जग लटक्यौ फिरि आपणपौ रु बंधाई</l>
          <l xml:id="GopS47,19.5">स्वांग पहरि हम साच न जांन्यूं लोकनि इहै बडाई</l>
          <l xml:id="GopS47,19.5">सिंघ रूप मेषी जब जहरी बोली तब सुधि पाई</l>
          <l xml:id="GopS47,19.6">ऐसी भगति हमारी संतौ प्रभुता इहै बडाई</l>
          <l xml:id="GopS47,19.6">आपन अन्य न और नहीं मांनत ताथैं मूल गंवाई</l>
          <l xml:id="GopS47,19.7">भणैं रैदास उदास ताही थैं इब कुछ मो पैं करि न जाई</l>
          <l xml:id="GopS47,19.7">आपौ ष%रूयां भगति होत है तब रहै अंतरि उरझाई</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,1">संसार कैसैं तिरै पंथ भूला फिरै बाद बिवाद कौं ग्यांन सोधै</l>
        </lg>
        <lg type="[p]">
          <l xml:id="GopS47,1">आपन चमझै नहीं कह्या मांनैं नहीं ज्यूं मींडक कूप मैं हंस कूं बोधै</l>
          <l xml:id="GopS47,2">सर्ब चजै यौंहीं पष छूटै नहीं ब्रह्म बि.ख्न जे रुद्र बोधै</l>
          <l xml:id="GopS47,2">बज्र हिरदै रहै अहं ग्यांन कहै कूप मींडक ज्यूं बुधि क्रोधै</l>
          <l xml:id="GopS47,3">प्रसिध साधू रहैं ग्यांन किंचित कहैं सीषि सुणि सबद अरु फेरि बोधै</l>
          <l xml:id="GopS47,3">ज्यूं बंग पोषर रहैं हंस मोती कहैं हंस बाचा तजि नीर न्रोधै</l>
          <l xml:id="GopS47,4">जहां माया मिलै तहां कमलं षिलैं ज्यूं अलूक रैणीं मधि द्रिष्टि षोलै</l>
          <l xml:id="GopS47,4">महा पुरिषं मिलै आप अंधा चलै नहीं ग्यांन बुधि भेष पषि बोलै</l>
          <l xml:id="GopS47,4">प्यंड सोधा नहीं मन भटकै कहीं चक्र कुलाल ज्यूं चित डोलै</l>
          <l xml:id="GopS47,4">जिह्वा इंद्री बहै ग्यांन सिधां कहैं मींन ज्यूं चंद्र सूं समि बोलै</l>
          <l xml:id="GopS47,5">गुरू पूरा मिलै कर्म सर्बै टलै मन अरु पवन की संधि मेलै</l>
          <l xml:id="GopS47,5">सबद सारा गहै स्वांस गमनं बहै डंड ब्रह्मांड परि प्रांण षेलै</l>
          <l xml:id="GopS47,6">प्रिथीनाथ पद प्रकास बषांणैं लोग कहै यहु नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS47,6">गदहा कहा बास की जांणैं चंदण लादें जांहीं</l>
          <l xml:id="GopS47,7">एकै बचनन घट सूं उपजै परबचननि कूं षंडै</l>
          <l xml:id="GopS47,7">कहि प्रिथीनाथ क्यूं गुरू मिलैगा देषत आपा भंडै</l>
          <l xml:id="GopS47,8">जोग जुगति की षबरि न जांणैं स्यांनप धरे सुणांवहि</l>
          <l xml:id="GopS47,8">कनक परहरैं कूकस कूं कूटैं झूठे छार उडांवहि</l>
          <l xml:id="GopS47,9">सीषे सबदूं बाद करैंगे पर का अंत न बूझै</l>
          <l xml:id="GopS47,9">कहि प्रिथीनाथ बटाऊ कारणि चढि आरंणि क्यूं झूझै</l>
          <l xml:id="GopS47,10">मागे बडूं ब्याह करि फूलै परधन सूं कहि मेरा</l>
          <l xml:id="GopS47,10">पूंजी बिनां साह सूं झगडै भाजत करै नबेडा</l>
          <l xml:id="GopS47,11">मूंड मुंडांवहि मन नहीं मूंडैं स्वारथ सत्य करि जोवहि</l>
          <l xml:id="GopS47,11">कहि प्रिथीनाथ तन बाहरि मांजहिं भीतरि मैल न षोवहि</l>
          <l xml:id="GopS47,12">भर्म पड्या भगवंत न भेटहि जै कोटि जतन तप कीजै</l>
          <l xml:id="GopS47,12">भीजै सूकै बालू का मठ ज्यूं दहूं पवाडां छीजै</l>
          <l xml:id="GopS47,13">भावै जप तप करै कोटि तीर्थ कूं धावै</l>
          <l xml:id="GopS47,13">जीवत सति न होइ जुगति बिन पदहि न पावै</l>
          <l xml:id="GopS47,19.0">कौंण भांति भल मांनैं गुसांईं जे तुम्ह भावै सो मैं जांणत नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS47,19.1">कै भल मांनैं नांचें गांये कै भल मांनैं लोक रिझायैं</l>
          <l xml:id="GopS47,19.2">कै भल मांनैं तीर्थ न्हांयैं कै भल मांनैं मूंड मुंडायैं</l>
          <l xml:id="GopS47,19.3">कै भल मांनैं सब घर त्यागी कै भल मांनैं भयैं बैरागी</l>
          <l xml:id="GopS47,19.4">कै भल मांनैं जटा बधांयैं कै भल मांनैं भसम लगायैं</l>
          <l xml:id="GopS47,19.5">कै भल मांनैं बंन बन डोलैं कै भल मांनैं मुष हि न बोलैं</l>
          <l xml:id="GopS47,19.6">कै भल मांनैं जप तप कीयैं कै भल मांनैं करवत लीयैं</l>
          <l xml:id="GopS47,19.7">कै भल मांनैं ब्रह्म गियांनीं कै भल मांनैं अधिक धियांनीं</l>
          <l xml:id="GopS47,19.8">जे तुम्ह भावै सो तुम्ह पैं आहि दादू न जांनैं कहि संमझाइ</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,14">मांहैं थीं मुझ कूं कहै अंतरजांमीं आप</l>
          <l xml:id="GopS47,14">दादू जा धंधहै साचा मेरा जाप</l>
          <l xml:id="GopS47,15">संसा बहुत ग्यांन तहां नहीं कबहीं तीर्थ कै बन महीं</l>
          <l xml:id="GopS47,15">गुफा कंदली करहि निवास तब लग नहीं तन का बिसवास</l>
          <l xml:id="GopS47,20.0">रांम बिनां संसै गांठि न छूटै</l>
          <l xml:id="GopS47,20.0">कांम क्रोध मोह मद माया ए पंचूं मिलि लूटै</l>
          <l xml:id="GopS47,20.1">हम बड कवि कुलींन हम पंडित हम जोगी सिंन्यासी</l>
          <l xml:id="GopS47,20.1">ग्यांनीं गुनीं सूर हम दाता यहु मति कदे न नासी</l>
          <l xml:id="GopS47,20.2">पढें गुनें कुछ समझि न परई जौ लैं अनभै भाव न दरसै</l>
          <l xml:id="GopS47,20.2">लोहा हरन होइ धूं कैसैं जौ पारस नहीं परसै</l>
          <l xml:id="GopS47,20.3">कहै रैदास और असमझिसि भूलि परे भ्रंम भोरै</l>
          <l xml:id="GopS47,20.3">एक अधार नांव नरहरि कौ जीवनि प्रांन धन मोरै</l>
          <l xml:id="GopS47,21.0">मरम कैसैं पाइबौ रे पंडित कोइ न कहै संमझाइ</l>
          <l xml:id="GopS47,21.0">जाथैं मेरौ आवागवन बिलाइ</l>
          <l xml:id="GopS47,21.1">बहु बिधि धर्म निरूपिये करता दीसै सब कोइ</l>
          <l xml:id="GopS47,21.1">कौंन धरम भरम छूटिये जिहि साधैं सब सिधि होइ</l>
          <l xml:id="GopS47,21.2">अकर्म कर्म बिचारिए सुणि संक्या बेद पुरांन</l>
          <l xml:id="GopS47,21.2">संसै सदा हिरदै रहै रांम बिन कौंन हरै अभिमां</l>
          <l xml:id="GopS47,21.3">सतजुग सत त्रेता तपे द्वापरि पूजा आचार</l>
          <l xml:id="GopS47,21.3">तीन्यूं जुग तीन्यूं दिढी कलि केवल नांव अधार</l>
          <l xml:id="GopS47,21.4">बाहरि अंग पषालिये घट भीतरि बिबधि बिकार</l>
          <l xml:id="GopS47,21.4">सुचि कवन परि होइए कुंजर गति ब्यौहार</l>
          <l xml:id="GopS47,21.5">रवि प्रकास रजनीं गती तस दीसै संसार</l>
          <l xml:id="GopS47,21.5">पारसमनि तांबौ छिवैं कनक होत नहीं बार</l>
          <l xml:id="GopS47,21.6">धन जोबन प्रभु नां मिलै नां मिलै कुल करणीं आचार</l>
          <l xml:id="GopS47,21.6">एकैं अनेक बिगोइया ताकौं जांनत सब संसार</l>
          <l xml:id="GopS47,21.7">अनेक जतन करि टारिये टारी न टरै भ्रम पास</l>
          <l xml:id="GopS47,21.7">प्रेम भगति नहीं ऊपजै ताथैं रैदास उदास</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS47,22.0">सो कुछ बिचारहु पंडित लोई जाकै रूप न रेष बरण नहीं कोई</l>
          <l xml:id="GopS47,22.1">उपजै प्यंड प्रांण कहां थैं आवै मुवा जीव जाइ कहां समावै</l>
          <l xml:id="GopS47,22.2">इंद्री कहां करंहि बिश्रांमां सो कत गया जु कहता रांमां</l>
          <l xml:id="GopS47,22.3">पंचं तत जहां सबद न स्वादं अलेष निरंजन जहां बिद्या न बादं</l>
          <l xml:id="GopS47,22.4">कहै कबीर मन मनहि समांनां तब आगंम निगंम झूठ करि जांनां</l>
          <l xml:id="GopS47,23.0">ताथैं मोहि नाचिबौ न आवै मेरौ मन मंदला न बजावै</l>
          <l xml:id="GopS47,23.1">ऊभर था ते सूभर भरिया त्रि.ख्नां गागरि फूटी</l>
          <l xml:id="GopS47,23.1">हरि चिंतत मेरौ मंदला भीनौं भरम भोइन गयौ छूटी</l>
          <l xml:id="GopS47,23.2">ब्रह्म अगनि मैं जरी जु ममिता पाषंड अरु अभिमांनां</l>
          <l xml:id="GopS47,23.2">कांम चोलनां भया पुरांनां मोपैं होइ न आंनां</l>
          <l xml:id="GopS47,23.3">जे बहु रूप किये ते कीए अब बहु रूप न होई</l>
          <l xml:id="GopS47,23.3">थाकी सौंज संग के बिछुरे रांम नांम मसि धोई</l>
          <l xml:id="GopS47,23.4">जे था सचल अचल ह्वै थाके करते बाद बिबादं</l>
          <l xml:id="GopS47,23.4">कहै कबीर मैं पूरा पाया भया रांम पर्सादं</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS47,24.0">मेरी जिहिब्या बि.ख्न नैंन नारांइन हिरदै जपूं गोबिदा</l>
          <l xml:id="GopS47,24.0">जंम द्वारि जब लेषा मांग्या तब का कहस्य मुकंदा</l>
          <l xml:id="GopS47,24.1">तूं ब्रह्मण मैं कासी का जुलहा चीन्हि न मोर गियांनां</l>
          <l xml:id="GopS47,24.1">तैं सब भूपति राजा मांगे मोरैं रांम धियांनां</l>
          <l xml:id="GopS47,24.2">पूर्ब जनम हम ब्राह्मण होते वोछ करम तप हींनां</l>
          <l xml:id="GopS47,24.2">रांम देव की सेवा चूका पकरि जुलाहा कीन्हां</l>
          <l xml:id="GopS47,24.3">नौमीं नेम दसमीं करि संजम एकादसी जागरणां</l>
          <l xml:id="GopS47,24.3">द्वादसी दांन पुंन की बेला सर्ब पाप ष्यौ करणां</l>
          <l xml:id="GopS47,24.4">भौ बूडत कछू उपाइ करीजै ज्यूं तिरि लंघौ तीरा</l>
          <l xml:id="GopS47,24.4">रांम नांम लिषि भेरा बांध्यौ कहै उपदेस कबीरा</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS47,25.0">जिनि बाटडि पैं राजा रांम मिलै सोहूं बूझूं सषी सयांनीं री</l>
          <l xml:id="GopS47,25.0">कवन सु चरन कवन पंथ चलिबौ जांनैं नहीं सदिवांनीं री</l>
          <l xml:id="GopS47,25.1">त्रिबिधि सषी सूं रंग संग षेलत सुलटी सुरति भुलांनीं री</l>
          <l xml:id="GopS47,25.1">उलटी माल कला बिन बौरी छतै षसमि गैबांनीं री</l>
          <l xml:id="GopS47,25.2">षटक्रम धर्म करत श्रुति बौरी कोऊ आंधी कोऊ कांनी री</l>
          <l xml:id="GopS47,25.2">क्रिस्नांनंद प्रभू जिनिहि मिले ते भई सदा सुष रांनीं री</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS47,26.0">हरि पद बिमुष असुर गति सोई सुर पंडित कोऊ किन होई</l>
          <l xml:id="GopS47,26.1">जन प्रहलाद अस्वार सुत कहिये सुजस सुनत सुमिरन सुष लहिये</l>
          <l xml:id="GopS47,26.2">सहंस क्रित पढि ग्रब न कीजै हरि सुमिरन बिन नरक परीजै</l>
          <l xml:id="GopS47,26.3">आभूषन कुडल अरु हारा मुष मंडन बिन बादि सिंगारा</l>
          <l xml:id="GopS47,26.4">रांम नांम तजि आंनहि गावै सो बांणीं बहु कर्म लगावै</l>
          <l xml:id="GopS47,26.5">ऊंकार तैं सब उपराजे सनमुष भये सु रांम निवाजे</l>
          <l xml:id="GopS47,26.6">झूठै भ्रंमि न भूलौ भाई सोई अस्वर जिहि भगति न पाई</l>
          <l xml:id="GopS47,26.7">अति अहंकार ग्रब के मारे मोहन हरि सो कबहूं न तारै</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS47,27.0">सुनि मन स्वांन पूंछ की साषी ढांकत द्वार न राषत माषी</l>
          <l xml:id="GopS47,27.1">दीरघ तन बाघ तैं बडाई लघु तन ह्वै तौ सिंघै षाई</l>
          <l xml:id="GopS47,27.2">हरि तैं बिमुष सोई मल द्वार स्वांन पूंछ जिहि घटि अहंकार</l>
          <l xml:id="GopS47,27.3">गोमहषीहै पूंछ सिंगार कहि नापा ऐसी रांम पुकार</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS47,28.0">मैं बड मैं बड मैं बड माटी मण दसना जट कादस गांठी</l>
          <l xml:id="GopS47,28.1">मैं बाबा कौ जोध कहांऊं अपणीं मारी गींद चलांऊं</l>
          <l xml:id="GopS47,28.2">इहि अहंकार घणे घर घाले नाचत कूदत जंपुरि चाले</l>
          <l xml:id="GopS47,28.3">कहै कबीर करता की बाजी एक पलक मैं राज बिराजी</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS47,29.0">मेरी अबिद्या मोही आडी ताथै मै बिद्या हरि छाडी</l>
          <l xml:id="GopS47,29.1">कांम क्रोध गुन बिषै बिकारी ताथैं बिसरी भगति तुम्हारी</l>
          <l xml:id="GopS47,29.2">रज गुन तम गुन सत गुन माया चौथा निज पद निकटि भुलाया</l>
          <l xml:id="GopS47,29.3">स्वारथ स्वाद मोह मन लागा ग्यांन ध्यांन लै संग नहीं जागा</l>
          <l xml:id="GopS47,29.4">जहां मन लाग्यौ सु प्रापति होइ मोहन हरि कूं दोस न कोइ</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS47,30.0">हरि गुन तजि जिनि आप बषांन्यौं कनक त्यागि काचहि मन मांन्यौं</l>
          <l xml:id="GopS47,30.1">पारस डारि असम कर लीयौ अंमृत छाडि हलाहल पीयौ</l>
          <l xml:id="GopS47,30.2">कांमधेनि घरबार गंवाई ताकै बदलै अजा मंगाई</l>
          <l xml:id="GopS47,30.3">कलप बृछ हरि नांव भुलायौ सैंबल कुसम देत बौरायौ</l>
          <l xml:id="GopS47,30.4">षलि कैं बदलैं हीरा डार्यौ मोहन ता नरि श्रब सहार्यौ</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS47,31.0">तातैं हरि भजियौ यह जांनीं</l>
          <l xml:id="GopS47,31.0">अपनैं कुल गुन रूप भरोसै जिनि बूडौ अभिमांनीं</l>
          <l xml:id="GopS47,31.1">जौ लग जोगी जती कहावत तब लग पंडित ग्यांनीं</l>
          <l xml:id="GopS47,31.1">जब लग द्रिगि कटाछि तरु नींके नहीं उर लागे आंनीं</l>
          <l xml:id="GopS47,31.2">जब लग निषल बेद बिद्यापति तब लग बड कबि सूरा</l>
          <l xml:id="GopS47,31.2">जब लग नहीं बह्यौ बंनिताबर बचन तरंगनि पूरा</l>
          <l xml:id="GopS47,31.3">ब्रह्मा महादेव इंद्रादिक नार्द मुनि मन छोभा</l>
          <l xml:id="GopS47,31.3">जन तिलोक को कोन बिगूच्यौ इन जोवतनि रस लोभा</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS47,32.0">नमो नमो देव रांम सुर नर गण सकल लोक बंधे बिन दांमं</l>
          <l xml:id="GopS47,32.1">पंडित पढि पढि ग्रंथ भाजै नहीं भ्रांमं</l>
          <l xml:id="GopS47,32.1">जोगी जोग भेष ग्रब धरि कैं तेऊ बंधे अधिक तामं</l>
          <l xml:id="GopS47,32.2">राइ रांणां जेते तेते मूंसे श्रब बांमं</l>
          <l xml:id="GopS47,32.2">कल्हकरण परम दीन रहौ किंन धांमं</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,16">जोगी जंगम तपसी जती सिंन्यासी श्रब</l>
          <l xml:id="GopS47,16">देषि बिमोहे नारि कौं एकहि रह्यौ न ग्रब</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,17">तांम सयांनप तांम गुन जप तप संजम तांम</l>
          <l xml:id="GopS47,17">बंक तिरछे लोइनां परि न परजे जांम</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,18">जप तप संजम बिधि बरत तौलहुं ग्यांन गुमांन</l>
          <l xml:id="GopS47,18">जौ लहुं मनमथ राज कैं कर नहीं चढत कमांन</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,19">जिनि लूटे तिस की सुधि नांहीं कसि कुसि इंद्री डांडी</l>
          <l xml:id="GopS47,19">तन मन की कछू षबरि न जांनहि सकति बिगोए रांडी</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,20">बिंद अजर भग बिधि अंमडै बिन दंतन जग षाया</l>
          <l xml:id="GopS47,20">तिस कालपुरिस का मरमम न जांन्यां छोडि बिगूचे माया</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,21">सूकै लकडै ज्यूं घुण लागै लोहा लागै काई</l>
          <l xml:id="GopS47,21">बिन परतीति कहा घर छाडे जरा गरासें जाई</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,22">रांडी तजें न षसिया जीवहि पुरिष हित ज्यां न नारी</l>
          <l xml:id="GopS47,22">कहि प्रिथीनाथ ए दोऊ बिनसै धोषै की असवारी</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,23">किंचित कांणि रहै जै लागी गुडी डोर सब जावै</l>
          <l xml:id="GopS47,23">जप तप संजम सबहीं बृथा जौ स्वार्थ मन लावै</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,24">मणदस दूध निमष संग कांजी कढे दूध कूं फाडै</l>
          <l xml:id="GopS47,24">सब तन दुषी निमष संग कांटा सब सुष मारि उजाडै</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,25">कबीर जालूं इहै बडपणौं सरलै पेड षिजूरि</l>
          <l xml:id="GopS47,25">पंथी बांह न बीसवैं फल लागैं ते दूरि</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,26">कबीर ऊंचा कुल कै कारणैं बांस बध्यौ अधिकार</l>
          <l xml:id="GopS47,26">रांम नांम जांण्यौं नहीं जाल्यौ सब परिवार</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,27">कबीर चंदन कै बिडै नीब भीं चंदन होइ</l>
          <l xml:id="GopS47,27">बूडौ बंस बडा इतां यौं जिनि बूडै कोइ</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,28">नीचै षोज्यां नीडा पांणीं ऊंचै कातिस मूवा</l>
          <l xml:id="GopS47,28">सबद बिचारैं ते बड कहियें दिन का बडा न हूवा</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,29">बडैं कह्यां बडा न होइबा लहुडा न उतरिबा पारं</l>
          <l xml:id="GopS47,29">आडाडंबर जोग न होइबा गरवा तत बिचारं</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,30">बन बन हांढे तपा न सीझहि भेष कियां पद नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS47,30">पूजा पाती जगत पसारा जुगति नहीं इन मांहीं</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,31">पंडित पढे गुणि भए नग भारी समंझि नहीं पढि बोला</l>
          <l xml:id="GopS47,31">चंदन बास भया बन चंदन बांस बिगूच्या पोला</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,32">प्रिथीनाथ कही गुर बांणीं मूरिष हिरदै न छेदै</l>
          <l xml:id="GopS47,32">इत उत गांठि बिचालै षाली बांस हि बांस न भेदै</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,33">पंडित पढि गुणि बेद निरूपहि कथैं अथरबण बांणीं</l>
          <l xml:id="GopS47,33">बहरमुष संसार समोषहि भीतरि जुगति न जांणीं</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,34">इहै बेद पढि देव निप हुता साधै तैं सिध हूवा</l>
          <l xml:id="GopS47,34">इहै बेद पंडित की षेती जुगति बिणां पचि मूवा</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,35">जागहु पंडित जागहु पंडित मूरिष होइ क्या सोवहु</l>
          <l xml:id="GopS47,35">भीतर की कछू जुगति न जांनहु बाहरि मलि मलि धोवहु</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,36">षांतां पीतां घुण ज्यूं बीझे बादि गमाई देही</l>
          <l xml:id="GopS47,36">यहु हीरा जनम ब्रिथा तैं ष%रूया सो क्यूं संमझि न लेही</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,37">कहि प्रिथीनाथ को संमझै नांहीं सोवहि दींन दिवांनें</l>
          <l xml:id="GopS47,37">तन मन की कोई षबरि न जांनहि माया मांहि लपटांने</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,38">जप तप लागि पडे बिष फंदा नां आतमां बिचारी</l>
          <l xml:id="GopS47,38">तजैं सांप बांबी कूं पीटहि भूलि पडे संसारी</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,39">गरब करैं परि गुरू न षोजहि बूडि मुये चतुराई</l>
          <l xml:id="GopS47,39">मूल बिचारि न आपा चेत्या देषत देह गंवाई</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,40">चछु गई श्रवण रस भागा जरा लपेटी काया</l>
          <l xml:id="GopS47,40">सींचि न लीया अंमीं रस भीतरि धोषै षेत सुकाया</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,41">बूढा होइ करि कथै गियांनं अमली होई करि लगावै ध्यांनं</l>
          <l xml:id="GopS47,41">श्रुणै बहिरा पदहि न बूझै पढि गुनि अंधला ध्यांन न सूझै</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,42">गडबड करहि फिरहि मुष झूठे काछ बाछ के हींनं</l>
          <l xml:id="GopS47,42">गुर का बचन न समझहि मूरष हारि चल्या अपदीनं</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,43">भरमत फिरहि न मनसा अस्थिर संक्या गांठि न तोडहिं</l>
          <l xml:id="GopS47,43">जप तप पासि बधावहि आपा मुकति हुवां क्यूं लोडैंहिं</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,44">क्या परबत बंन कंदला क्या तप कछर तीर्थ न्हांहि</l>
          <l xml:id="GopS47,44">जब लग भरम न चूकई सबै अंधैरा मांहि</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,45">प्रिथीनाथ कहै बिचार बिण बाबू भावै इत हंढहु उत जाहु</l>
          <l xml:id="GopS47,45">जैसैं ऊजड प्यैंठि मैं कहीं न मिल्या बिसाहु</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,46">कलपत झलपत बहि मुये मनसा भई न थीर</l>
          <l xml:id="GopS47,46">धोषै बहि बूडै घणे कोई बिरला पहुंता तीर</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,47">अपणैं अपणैं दरसण भूले इत के उत न संमांहि</l>
          <l xml:id="GopS47,47">जैसैं अपणीं अपणीं पोषर के बग फिरि फिरि गांडर मांहिं</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,48">सब पुरिषन का एकै मारगु गुर बिन जुगति न पावहि</l>
          <l xml:id="GopS47,48">पाषंड कथा जगत उपदेसैंहि दिन दिन पंथ बढांवहि</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,49">पंथ बढ्या परमेस्वार भूला तन मन तत न चीन्हां</l>
          <l xml:id="GopS47,49">आवागवण न उतपति प्रलै मुकता पंथ न चीन्हं</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,50">जिस घटि भरम तहां नित पडिवा दिन दिन कुछू न सूझै</l>
          <l xml:id="GopS47,50">आपा पर जिनि षोजि न देष्या सु जाति भेद कुल बूझै</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,51">हम बड कुलीन हमे बड पंडित हम तहि बडा न कोई</l>
          <l xml:id="GopS47,51">तिनकूं सतगुर मिल्या न संक्या तूटै जिस घटि दुबिध्या होई</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,52">चत्रबेद त्यूं ब्रह्मा बोलहि मैं बोल्या घट बांणीं</l>
          <l xml:id="GopS47,52">महासुनि पद निराकार गति ते तैं जुगति न जांणीं</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,53">जिनकी बिद्या पढतहौ जै तिनकूं चीन्हत नांहि</l>
          <l xml:id="GopS47,53">वै सत्य मांहि कबहूं नहीं परतषि जगल मांहि</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,54">जीवत को समझै नहीं मुवान को कहै संदेस</l>
          <l xml:id="GopS47,54">जाका तन मन सूं परचा नहीं कहु पंडित तिनका कौंन धरम उपदेस</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,55">सबै अबिद्या जांणि जे भरम की गांठि न छूटै</l>
          <l xml:id="GopS47,55">तबहि भगति हरि भजन जबहि वहु सुत्र न टूटै</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,56">सब पर तजहु मन सूं भजहु मन कूं बंधन देहु</l>
          <l xml:id="GopS47,56">जिस करणीं दुंदर रहै सो पद गुरू पहि लेहु</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,57">प्रिथीनाथ कहै बिचारहु मन जीत्यां पद होइ</l>
          <l xml:id="GopS47,57">नहीं तौ धोषै लागि करि गए पदारथ षोइ</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,58">एकादसी द्वादसी करी रे पंडिता तऊ न सीझी काया</l>
          <l xml:id="GopS47,58">आठैं चवदस मुवा सरावग तिन भी तत न पाया</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,59">काजी मुवा मुलां मुवा मुवा ते पढि गुणि पाठं</l>
          <l xml:id="GopS47,59">जोगी पुरिस सदा अबिनासी तिनि गहि निरंजन बाटं</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,60">तिणकै वोटि सिष्टि का करता जग देषतां लुकांणां</l>
          <l xml:id="GopS47,60">बेद कतेब बिचारहि देषहि पढि गुनि मरम न जांणां</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,61">बज्र कछोटी इंद्री बांधहि मंदा भला न जोवहि</l>
          <l xml:id="GopS47,61">लुंचित मुंडित नागा मूंनीं तिनकूं भरम बिगोहि</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,62">पावडियां पग फिसलै अवधू लोहै छीजै काया</l>
          <l xml:id="GopS47,62">नागा मूंनीं दूधाधारी एतां जोग न पाया</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,63">दूधाधारी पर घर चित नागा लकडी चाहै नित</l>
          <l xml:id="GopS47,63">मूंनीं करै मिंत्र की आस बिनां गुरू गोदडी नहीं बिसवास</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS47,64">आसंण मांडहि बंनि बंनि हांढंहि भावै दर्शण लेई</l>
          <l xml:id="GopS47,64">तूटै बंध षिसै तन काचा जै गुर गांठि न देई</l>
          <l xml:id="GopS47,65">जप कूं लागे तप कूं लागे मंनमुषि फिरैं उदासं</l>
          <l xml:id="GopS47,65">घटि घटि क्रिस्न परि सेवा दुलंभ काया मांहि मैंवासं</l>
          <l xml:id="GopS47,66">बात अलप पणि बहु तप सारा धांवणि धूपणि भारी</l>
          <l xml:id="GopS47,66">के जाले के तीर्थ पहूंते किनहूं गुफा संवारी</l>
          <l xml:id="GopS47,67">कहि प्रिथीनाथ क्यूं मिलैं बिधाता जब लग मन भरमावै</l>
          <l xml:id="GopS47,67">चित्त सरूप भया मन केवल जै गुर तत बतावै</l>
          <l xml:id="GopS47,68">लघु दीरघ दोइ न्यौली नांहीं संष पषालंहि काया</l>
          <l xml:id="GopS47,68">बाघी कर्म लंबिका साधहि तिन भी तत न पाया</l>
          <l xml:id="GopS47,69">मनसाग्रे बिंब करि पूजहि माला मंत्र धरि ध्यानं</l>
          <l xml:id="GopS47,69">ताली पीटि नासिका चितवहि ए सब फोकट ग्यांनं</l>
          <l xml:id="GopS47,70">इंद्री बंधहि पवन निरोधहि कसि भीडंहि उडियांणीं</l>
          <l xml:id="GopS47,70">संझ्या सुत्र ते पद नांहीं ए बादहि बिलोवहि पांणीं</l>
          <l xml:id="GopS47,71">आसण बैसण जोग न होइगा कर धरि भिष्या षांणं</l>
          <l xml:id="GopS47,71">पंच अग्नि जल ताई साधहि धोषा मांडहि मसांणं</l>
          <l xml:id="GopS47,72">इला पिंगुला सहज सुषमनां रबि ससि दोऊ न ध्यांनं</l>
          <l xml:id="GopS47,72">पंच तत यहु सबद न होई इस बिधि जगत भुलांनं</l>
          <l xml:id="GopS47,73">निंद्रा जागहि निज पद नांहीं झूठा बाद बिबादं</l>
          <l xml:id="GopS47,73">प्रिथीनाथ कहै तब पूरा सतगुर पद प्रसादं</l>
          <l xml:id="GopS47,74">षंडत ग्यांन मरौ क्या जूझि औरै ल्यौ परंम पद बूझि</l>
          <l xml:id="GopS47,74">आसंण पवन उपद्रह करैं निस दिन आरंभ पचि पचि मरैं</l>
          <l xml:id="GopS47,75">उनमन जोगी दसवैं द्वार नाद बिंद ले धूंधूकार</l>
          <l xml:id="GopS47,75">दसे द्वारे देई कपाट गोरष षोजी औरै बाट</l>
          <l xml:id="GopS47,76.1">वै पंडित केई और भगति का भेदहि बूझै</l>
          <l xml:id="GopS47,76.1">वै नेत्र केई और आदि अंतरगति सूझै</l>
          <l xml:id="GopS47,76.2">वै पद औरै चरण तास ले तीर्थ कीजै</l>
          <l xml:id="GopS47,76.2">वै भुज औरै बांह काल सिरि मुदगर दीजै</l>
          <l xml:id="GopS47,76.3">वै मुष औरै जांणि नांम लेतां हरि आवै</l>
          <l xml:id="GopS47,76.3">वै श्रवण कछू और सबद सुणतांपद पावै</l>
          <l xml:id="GopS47,76.4">वा कछू औरै नांव जास चढि दूतर तिरिये</l>
          <l xml:id="GopS47,76.4">वा करणीं कछू और जनमि करि कबहूं न मरिये</l>
          <l xml:id="GopS47,76.5">वा एकादसी कछू और जास जागत जंम भागै</l>
          <l xml:id="GopS47,76.5">वा कछू औरै उपदेस करस का काट न लागै</l>
          <l xml:id="GopS47,76.6">वा फांसू कछू और जास पीवत ल्यौ लागै</l>
          <l xml:id="GopS47,76.6">वा जीव दया कछू और प्यंड तजि प्राण न भागै</l>
          <l xml:id="GopS47,76.7">वा मुद्रा कछू और जास मूंडें सिधि पाई</l>
          <l xml:id="GopS47,76.7">इस बिधि जोगहि मिलै और सब पंथ बधाई</l>
          <l xml:id="GopS47,76.8">वै तिलक कछू और जास दीयैं गति सोई</l>
          <l xml:id="GopS47,76.8">वा माला कछू और जास फेरत सुधि होइ</l>
          <l xml:id="GopS47,76.9">वा पूजा कछू और जहां कछू देव न पाती</l>
          <l xml:id="GopS47,76.9">सब थैं ॠि ंभन पसाव जहां कुल देव न जाती</l>
          <l xml:id="GopS47,76.10">वै षटक्रम कछू और जास करत मल धोवै</l>
          <l xml:id="GopS47,76.10">वै आचार कछू और सदा संकट दुष षोवै</l>
          <l xml:id="GopS47,76.11">वा गावत्री कछू और जास जपैं सुध्य पाई</l>
          <l xml:id="GopS47,76.11">वा गंगा कछू और सिधूं ले ब्रह्मंड चढाई</l>
          <l xml:id="GopS47,76.12">प्रिथीनाथ बबेक बिधि ऐसैं जे जागै</l>
          <l xml:id="GopS47,76.12">छह दरसन थैं ॠि ंभन पुरिष निपजै तहां आगै</l>
          <l xml:id="GopS47,76.13">या अकथ कथा आकार बिण कथैं बदैं पद ॠि ंभन</l>
          <l xml:id="GopS47,76.13">पद परष्या नैंनन कमल पुरिष भये के चिहन</l>
          </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
