<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>काल को अंग</head>
        <lg type="[Ś]">
          <l><ref target="GopS119">GopS119</ref></l>
          <l><ref target="GopS119,1">GopS119,1</ref> काल नाल निसदिन न रहत जन जांनत है दूरि</l>
          <l><ref target="GopS119,1">GopS119,1</ref> मौति बिसारी बीरनां नीकी करी मूरि</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS119,2">GopS119,2</ref> काल गाल भीतरि सुष सोवै उठि कैं भिया मनिषन रोवै</l>
          <l><ref target="GopS119,2">GopS119,2</ref> द्वै पाटनि मैं परि कैं लोइ सारौ जात न देष्यौ कोइ</l>
          <l><ref target="GopS119,3">GopS119,3</ref> यहु तौ हम नीकैं करि ताकी काल नहीं परिहरि की चाकी</l>
          <l><ref target="GopS119,3">GopS119,3</ref> जल थल के कोऊ जांन न दीये पीसि पीसि सब मैदा कीये</l>
          <l><ref target="GopS119,4">GopS119,4</ref> दुरै बजाइ छत्र की छांहीं तहां हुंतौ नर छूटत नां हीं</l>
          <l><ref target="GopS119,4">GopS119,4</ref> हाथ कमांन कर्म मैं तीरू तकि तकि मारत जे महा मीरू</l>
          <l><ref target="GopS119,5">GopS119,5</ref> जौं रागि नत जीव के सासा सूवा आइ बिरष परबासा</l>
          <l><ref target="GopS119,5">GopS119,5</ref> भोर भयैं उडि गयौ बलोई पंषी तर पर रहत न कोई</l>
          <l><ref target="GopS119,6">GopS119,6</ref> काल सिचानौं जन ऐ चरीं पांच सात चुगि बकूं घिरी</l>
          <l><ref target="GopS119,6">GopS119,6</ref> आइ औचकैं पकरी हाथा चूं चूं करती चली ब साथा</l>
          <l><ref target="GopS119,7">GopS119,7</ref> जो रैन तौ जरब कछु लोई जंम जालिम जांनत सब कोई</l>
          <l><ref target="GopS119,7">GopS119,7</ref> हाथ हथकरी गरमहि डोरी घीस्यौ मनिष देषतैं कोरी</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l><ref target="GopS119,8">GopS119,8</ref> हाथ हथकरी मलि कैं गरमहि बाही डोरि</l>
          <l><ref target="GopS119,8">GopS119,8</ref> काल नाल भिया लै गयौ मनिष देषतैं कोरि</l>
          <l><ref target="GopS119,9">GopS119,9</ref> तौ बीस भुजा जाकैं दस माथा अस्वर अनेक डोलते साथा</l>
          <l><ref target="GopS119,9">GopS119,9</ref> जौंरा जाइ गह्यौ जब दांवन तब तौरहि न सक्यौ वह रांवन</l>
          <l><ref target="GopS119,9">GopS119,9</ref> जौ लौ भिया जगत महि जीजै तौ लैं रांम नांम हीं लीजै</l>
          <l><ref target="GopS119,9">GopS119,9</ref> यहु संसार सराइ ब लोई कहि जौ कलि महि थिर है कोई</l>
          <l><ref target="GopS119,10">GopS119,10</ref> ऐक जीव दूजे कूं दीयौ अंम्रित तज्यौ हलाहल पीयौ</l>
          <l><ref target="GopS119,10">GopS119,10</ref> सैंबर फूल कहा जौ राता दुनी सबाई दुष की दाता</l>
          <l><ref target="GopS119,11">GopS119,11</ref> पुत्र कलित सब झूठी माया काचै चांम लपेटी काया</l>
          <l><ref target="GopS119,11">GopS119,11</ref> उडि गयौ हंस काया कुमिलाई काकौ बाप कौंन की माई</l>
          <l><ref target="GopS119,12">GopS119,12</ref> षोदि षोदि धंन गहरैं गाड्या चलतैं जहां कौ तहां ही छाड्यौ</l>
          <l><ref target="GopS119,12">GopS119,12</ref> इक हांडी अरद्वै कल करी जातैं नाथ हाथ ऐ पकरी</l>
          <l><ref target="GopS119,13">GopS119,13</ref> ज्यूं है त्यूं देषै नहीं अंधा दमरे चमरे सूं दिल बंधा</l>
          <l><ref target="GopS119,13">GopS119,13</ref> जो आया सो निहचैं मूवा तन अरु धन कहु किस का हूवा</l>
          <l><ref target="GopS119,14">GopS119,14</ref> द्यौंस दोइ हरी भरी कहा सांवन की बूंद</l>
          <l><ref target="GopS119,14">GopS119,14</ref> दमरी चमरी छाडि कैं दिल बांधौ महबूब</l>
          <l><ref target="GopS119,15">GopS119,15</ref> तौ जम सौ बैरी डोलै साथा सर धन हीं पुनि लीयैं साथा</l>
          <l><ref target="GopS119,15">GopS119,15</ref> पंथी मारग महियां लोई पाइ पसारि न सोवत कोई</l>
          <l><ref target="GopS119,16">GopS119,16</ref> द्यौस बिहांनौं परि गई सांझा पंथी सुतौ ब मारग मांझा</l>
          <l><ref target="GopS119,16">GopS119,16</ref> तरैं कीच ऊपरि है मेहा वा बपुरे कूं सुष कहु केहा</l>
          <l><ref target="GopS119,17">GopS119,17</ref> बूढा गनां न तौ वह बारी दस हूं द्वार दै गये तारा</l>
          <l><ref target="GopS119,17">GopS119,17</ref> जन तन भींतरि लहत नसेरी जंम के दूत रहे घर घेरी</l>
          <l><ref target="GopS119,18">GopS119,18</ref> टूटैं संध बंध फूटैं हाडा लोग कटूंबी षोदहि षाडा</l>
          <l><ref target="GopS119,18">GopS119,18</ref> जब वहु जोति प्यंड तैंह षेली माटी लै माटी महि मेली</l>
          <l><ref target="GopS119,19">GopS119,19</ref> पांनी लै कैं ध%रूये हाथा कहि को जाइ मुये के साथा</l>
          <l><ref target="GopS119,19">GopS119,19</ref> कागा रौला दिन द्वै कीया फिरि बपुरे का नांव न लीया</l>
          <l><ref target="GopS119,20">GopS119,20</ref> काचे भांडे भिया हौ फूटे तब सब बंध न जिय के छूटे</l>
          <l><ref target="GopS119,20">GopS119,20</ref> अवधि बितांनी पूजिसि साका यह किसही का नां कोऊ याका</l>
          <l><ref target="GopS119,21">GopS119,21</ref> सुपिनैं भयौ रंक तैं राऊ है दल पैदल पीछैं घाऊ</l>
          <l><ref target="GopS119,21">GopS119,21</ref> जौ वह जागि देषि श्रीनाथा गरमहि गुदरी षपरा हाथा</l>
          <l><ref target="GopS119,22">GopS119,22</ref> पांष आंनि परेवा कीया बाजीगर कर अपनैं लीया</l>
          <l><ref target="GopS119,22">GopS119,22</ref> झूठीय जांनि होहि जिनि राजी यह भिया सब ठग की बाजी</l>
          <l><ref target="GopS119,23">GopS119,23</ref> आगैं मांनिसि पीछैं जौरा जहां जहां फूल तहां तहां भैंरा</l>
          <l><ref target="GopS119,23">GopS119,23</ref> पंडित सूर गुनी कहा ग्यांनी काल गाल भींतरि सब जांनी</l>
          <l><ref target="GopS119,24">GopS119,24</ref> लकरी पकरी हाथ मैं पनहां पहरी पाव</l>
          <l><ref target="GopS119,24">GopS119,24</ref> काल नालस उठि चले रांनां रहे न राव</l>
        </lg>
        <lg type="[A]">
          <l><ref target="GopS119,25">GopS119,25</ref> तौ रांनां रहैं न राव सही सूं जाग मैं</l>
          <l><ref target="GopS119,25">GopS119,25</ref> लकरी पकरी हाथ पांन हीं पग मैं</l>
          <l><ref target="GopS119,26">GopS119,26</ref> जल थल के बाजीद करत हैं गौंन रे</l>
          <l><ref target="GopS119,26">GopS119,26</ref> परिहां या फांनी संसार बसै कहि कौंन रे</l>
        </lg>
        <lg type="[D]">
          <l><ref target="GopS119,1">GopS119,1</ref> अवधि बिचारै दिन गनैं कब धूं मेला होइ</l>
          <l><ref target="GopS119,1">GopS119,1</ref> मिनौं सूवा षांन कौं बैठी है मुष धोइ</l>
          <l><ref target="GopS119,2">GopS119,2</ref> यह पंषे रूपां हुंनौं साच हूं सुनि मित</l>
          <l><ref target="GopS119,2">GopS119,2</ref> बिलीहिली मास की सूवा छाडै कित</l>
          <l><ref target="GopS119,3">GopS119,3</ref> तौ बिलीहिली न छाडै सूवा तोता बपुरा जब तब मूवा</l>
          <l><ref target="GopS119,3">GopS119,3</ref> मोर चकोर कबूतर कग कहि जौ कोऊ बांचे जग</l>
          <l><ref target="GopS119,4">GopS119,4</ref> चिरी कमेरी सारो सूये काल गाल मैं मैदा हूये</l>
          <l><ref target="GopS119,4">GopS119,4</ref> जौरा फिरै जीव के साथ पैंनी छुरी पकरि कैं हाथ</l>
          <l><ref target="GopS119,5">GopS119,5</ref> मुनि सै गनै न तौ वह जोइ धर परतं सिर काटै लोइ</l>
          <l><ref target="GopS119,5">GopS119,5</ref> नाहर गाइ दोऊ इक साथ कुसर कहां कहु मोरे नाथ</l>
          <l><ref target="GopS119,6">GopS119,6</ref> बल न बसाइ भिया अति गाढौ जहां जइये तहां आगैं ठाढौ</l>
          <l><ref target="GopS119,6">GopS119,6</ref> काल न कबहूं छाडै केरौ तातैं चित चक्रित है मेरौ</l>
          <l><ref target="GopS119,7">GopS119,7</ref> सास गनैं निसबासुर लोइ जल थल मांझ न रहई कोइ</l>
          <l><ref target="GopS119,7">GopS119,7</ref> दौरे जाते देषे दीठि लोग कटूंबी दीनी पीठि</l>
          <l><ref target="GopS119,8">GopS119,8</ref> जीव बटाऊ पनहां पाव रंकै रहै न तौ कौऊ राव</l>
          <l><ref target="GopS119,8">GopS119,8</ref> घोरे ऊंट बरध कहा गाडे जातैं जहां के तहां हीं छाडे</l>
          <l><ref target="GopS119,9">GopS119,9</ref> पाट पटंबर काकी कोरि चलतैं लयौ त गाहूं तोरि</l>
          <l><ref target="GopS119,9">GopS119,9</ref> काया छाडि आतमां षेली बांकी बर कोई भयौ न बेली</l>
          <l><ref target="GopS119,10">GopS119,10</ref> प्रांन पुरिस उठि मारग लाग सूनैं मंदिर बासैं काग</l>
          <l><ref target="GopS119,10">GopS119,10</ref> बीबी बांदीनां संग चेरै जाइ कीयौ जंगल महिडेरौ</l>
          <l><ref target="GopS119,11">GopS119,11</ref> हर कौ हूवौ फूल सौ लोइ आगैं पीछैं मनिष न कोइ</l>
          <l><ref target="GopS119,11">GopS119,11</ref> तीतर लउवे मुरगी मोर चुगि पीबन मैं करते सोर</l>
          <l><ref target="GopS119,12">GopS119,12</ref> जब वा परबत दौं दई लोइ तब तौ पंषी रह्यौ न कोइ</l>
          <l><ref target="GopS119,12">GopS119,12</ref> पुरिष भिया हौ लाग्यौ बाट तीया सोवत छाडी षाट</l>
          <l><ref target="GopS119,13">GopS119,13</ref> नेह देह सूं करैं न मूरि कन लीयौ तुस डारे दूरि</l>
          <l><ref target="GopS119,13">GopS119,13</ref> षेती कहूं भई बिन मेह जौ लैं दम तौ लौ ही देह</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l><ref target="GopS119,14">GopS119,14</ref> प्रांनी पोषै प्यंड कूं करि नांना बिधि भोग</l>
          <l><ref target="GopS119,14">GopS119,14</ref> जगंनाथ थिर ना रहै जदि तदि होइ बिजोग</l>
          <l><ref target="GopS119,15">GopS119,15</ref> माया मदन गुमांन मद अहंड्य भगज चाल</l>
          <l><ref target="GopS119,15">GopS119,15</ref> जगंनाथ मैमंत नर उचकि ले गयौ काल</l>
          <l><ref target="GopS119,16">GopS119,16</ref> नैंन रूप बहु देषतौ श्रवनां सुनतौ राग</l>
          <l><ref target="GopS119,16">GopS119,16</ref> रस न स्वाद सुष सेज त्रीय सिर परि टेढी पाग</l>
          <l><ref target="GopS119,16">GopS119,16</ref> नासा बास फुलादि सब सैल कर न कूं बाग</l>
          <l><ref target="GopS119,16">GopS119,16</ref> जगंनाथ जीब कल बसि देही ठूंगें काग</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS119,17">GopS119,17</ref> प्रांन गयें प्यंड रहै न मूल तोर्यौ तगा बिषरि गए फूल</l>
          <l><ref target="GopS119,17">GopS119,17</ref> परमल अंग टूट ते भैंर महारसि करा जाके कौंर</l>
          <l><ref target="GopS119,18">GopS119,18</ref> कांन हुं कुंडल टोड र हाथ गाडे पकरि गरीबौं साथ</l>
          <l><ref target="GopS119,18">GopS119,18</ref> लोग कटूबिनि तोर्यौ नेह माटी मांझ मिलि गई देह</l>
          <l><ref target="GopS119,19">GopS119,19</ref> जा सरीर लावत हे बास ढोर चरत ता तन परघास</l>
          <l><ref target="GopS119,19">GopS119,19</ref> जीव पीव केल षैंन मूरि गरव गुमांन गयौ मिलि धूरि</l>
          <l><ref target="GopS119,20">GopS119,20</ref> चींटी मीटी लागी अंग रूपै रह्यौ न तौ वह रंग</l>
          <l><ref target="GopS119,20">GopS119,20</ref> दल्यौ घाट भयौ कछू ओरै मांनिस की कहूं रही न ठौरै</l>
          <l><ref target="GopS119,21">GopS119,21</ref> प्यंड पांन सूं करते नेह सौंनैं सर भरि होती देह</l>
          <l><ref target="GopS119,21">GopS119,21</ref> इक हांसी अरु दूजैं रोज तिनके तौ कहूं षुरै न षोज</l>
          <l><ref target="GopS119,22">GopS119,22</ref> जौलैं घट मैं बोलै बाव तौलैं तांईं रांनां राव</l>
          <l><ref target="GopS119,22">GopS119,22</ref> जनके तन तैं उडि गयौ पौंन लागे करवा कौंडा हौंन</l>
          <l><ref target="GopS119,23">GopS119,23</ref> मनिष जूंनि की बातैं छांडी कोऊ कहैं चपनीं कोऊ कहैं हांडी</l>
          <l><ref target="GopS119,23">GopS119,23</ref> हम नैं मांनौं बूझौ बीये ऐसे हाल काल नैं कीयै</l>
          <l><ref target="GopS119,24">GopS119,24</ref> पौंन गौंन भिया जब कीन तब कहा पांनीं करई मीन</l>
          <l><ref target="GopS119,24">GopS119,24</ref> रांव न रांम क्रि.ख्न कहा कंस सरवर सू क्यौ उडि गयौ हंस</l>
        </lg>
        <lg type="[D]">
          <l><ref target="GopS119,25">GopS119,25</ref> भलौ बुरौ पहिचांनई भाव भगति हू होइ</l>
          <l><ref target="GopS119,25">GopS119,25</ref> जौलैं घट मैं प्रांन है तौ लैं नीकैं लोइ</l>
          <l><ref target="GopS119,26">GopS119,26</ref> तौ जब लैं घट मैं पांन तबहि लग षूब हैं</l>
        </lg>
        <lg type="[A]">
          <l><ref target="GopS119,26">GopS119,26</ref> दे ले षरचै षाइ हृदै अति ऊब है</l>
          <l><ref target="GopS119,26">GopS119,26</ref> जीव गयैं बाजीद देह किहि कांम की</l>
          <l><ref target="GopS119,26">GopS119,26</ref> परिंहां भांडे गढै कुंभार दुहाई रांम की</l>
        </lg>
        <lg type="[D]">
          <l><ref target="GopS119,27">GopS119,27</ref> भांडे तेरे तन के जौ लैं घरे न लोइ</l>
          <l><ref target="GopS119,27">GopS119,27</ref> तौ लैं रसनां रांम कहि छेटी पारि न कोइ</l>
          <l><ref target="GopS119,28">GopS119,28</ref> काया काचौ चांमरौ बोलनहार सुबाव</l>
          <l><ref target="GopS119,28">GopS119,28</ref> बाजीद बैठैं क्यूं बनैं उठि गोब्यंद कौं गाव</l>
          <l><ref target="GopS119,29">GopS119,29</ref> काल भवैं सिर ऊपरै नांव लेत क्या ढील</l>
          <l><ref target="GopS119,29">GopS119,29</ref> अचांनक ले जाइगा मही दषि ज्यूं चील्ह</l>
          <l><ref target="GopS119,30">GopS119,30</ref> पांणीं पहली पालि प्रांणीं जौ बांधी नहीं</l>
          <l><ref target="GopS119,30">GopS119,30</ref> मींच ढूकडी न्हालि जोबन कांले जाइसी</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
