<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>कुसंगति कुकरनीं तसकार कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS29,1.0">अब न बसूं इहि गांइ गुसांई |</l>
          <l xml:id="GopS29,1.0">तेरे नेवगी षरे सयांने हो रांम |</l>
          <l xml:id="GopS29,1.1">नगर एक तहां जीव धरम हिता बसैं जु पंच किसांनां |</l>
          <l xml:id="GopS29,1.1">नैंनूं नकटू श्रवनूं रसनूं इंद्री कह्यौ न मांनैं हो रांम |</l>
          <l xml:id="GopS29,1.2">गांइ कु ठाकुर षेत कु नेपै कायथ षरच न पारै |</l>
          <l xml:id="GopS29,1.2">जोरि जेवडी षेति पसारै सब मिलि मोकूं मारै हो रांम |</l>
          <l xml:id="GopS29,1.3">षोटौ महितौ बिकट बलाही सर्कस दमका पारै |</l>
          <l xml:id="GopS29,1.3">बुरौ दिवांन दादि नहीं लागै इक बांधैं इक मांरैं हो रांम |</l>
          <l xml:id="GopS29,1.4">धरमराइ जब लेषौ मांग्यौ बाकी निकसी भारी |</l>
          <l xml:id="GopS29,1.4">पांच किसांनां भाजि गए है जीव धर बांध्यौ पारी |</l>
          <l xml:id="GopS29,1.5">कहै कबीर सुनहुं रे संतौ हरि भजि बांधौ भेरा |</l>
          <l xml:id="GopS29,1.5">अबकी बेर बकसि बंदेकूं सब षत करौं नबेरा |</l>
          <l xml:id="GopS29,2.0">निर्पष रहणां रांसं रांम कहणां कांम क्रोध मैं देह न दहणां |</l>
          <l xml:id="GopS29,2.1">जेणैं मारगि संसार जाइला तेणैं प्रांणीं आप बहाइला |</l>
          <l xml:id="GopS29,2.2">जे जे करणीं जगत करीला सो करणीं संत दूरि धरीला |</l>
          <l xml:id="GopS29,2.3">जेणैं पंथैं लोग राता तेणैं पंथैं सध न जाता |</l>
          <l xml:id="GopS29,2.4">दादू रांम रांम ऐसैं कहिये रांम रमत रांमहि मिलि रहिये |</l>
          <l xml:id="GopS29,3.0">लोक एक अनंत बांणीं मंझा जीवनि सारंग प्रांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS29,3.1">जिहि जिहि रगैं लोग राता तारंग जन न राचिला |</l>
          <l xml:id="GopS29,3.1">जिहि जिहि मारगि संसार जाइला सो पंथ दूरैं बंचिला |</l>
          <l xml:id="GopS29,3.2">निरबांणैं पद कोई एक चीन्हैं झूठैं भ्रंमि भुलाइला |</l>
          <l xml:id="GopS29,3.2">प्रणवंत नांमौं परम तत रे सतगुरि निकटि बताइला |</l>
          <l xml:id="GopS29,4.0">भाई रे तेन्हैं रूडूं थाए जे गुरमुषि मारगि जाए |</l>
          <l xml:id="GopS29,4.1">कुसंगति परहरिए संत संगति अणसरिये |</l>
          <l xml:id="GopS29,4.2">कांम कोध नहीं आंणैं बांणीं ब्रह्म बषांणैं |</l>
          <l xml:id="GopS29,4.3">बिषिया थैं मनवारै ते आपण पौतारै |</l>
          <l xml:id="GopS29,4.4">बिष मूकी अंमृत लीधौं दादू रूड कीधौं |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS29,1">सठ सनेह थैं संकिये नंद और डर नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS29,1">सुत सांपनि के हेत ज्यूं गिलैं पेट गरि जांहि |</l>
          <l xml:id="GopS29,2">तन मन हीयौ बेधई महा कुमति के तीर |</l>
          <l xml:id="GopS29,2">बुरे मनिष तैं भागिये निकट न रहिये बीर |</l>
        </lg>
        <lg type="[A]">
          <l xml:id="GopS29,3.1">निकट न रहिये बीर बुरे तैं भाजिये |</l>
          <l xml:id="GopS29,3.1">जौ सौनैं कौ होइ तौ साथ न लागिये |</l>
          <l xml:id="GopS29,3.2">जन बाजीद बिचारि भिया आषी भली |</l>
          <l xml:id="GopS29,3.2">परिहां जिहि ब दुष्ट कौ षोज न जाइये तिहि गली |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS29,4">बाभन भाग्यौ भाट तैं भली करी उनि लोइ |</l>
          <l xml:id="GopS29,4">दीपक दोऊ हाथ लै कूप परैं क्यूं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS29,5">षलपल भयौ न आपनौं ष्वाई रोटी घीव |</l>
          <l xml:id="GopS29,5">अति सु बांभन भाट तैं भागि छिडायौ जीव |</l>
        </lg>
        <lg type="[A]">
          <l xml:id="GopS29,6">तौ हीरनि जटत किवार लगेहैं पौरि कौं |</l>
          <l xml:id="GopS29,6">चोवा चंदन अगर घसत हैं षौरि कौं |</l>
          <l xml:id="GopS29,6">जदपि दीपक जरत मंदिर महि घीव कौ |</l>
          <l xml:id="GopS29,6">परिहां अंनबनते कैं संग मरन है जीव कौ |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS29,7">कुसंगति लछिन लगै मांन भंग मति नास |</l>
          <l xml:id="GopS29,7">जगंनाथ जीव जरदरू नरक कुंड मैं बास |</l>
          <l xml:id="GopS29,8">सुसंगति जब कीजिये सुमति होइ परकास |</l>
          <l xml:id="GopS29,8">जगंनाथ जगि जांनियें हरि साधनि मैं बास |</l>
          <l xml:id="GopS29,9">उतिम मधिम अंतरा जगंनाथ परमांण |</l>
          <l xml:id="GopS29,9">मूंष हंस हांनां कीया भ्रंगी कीट समाण |</l>
          <l xml:id="GopS29,10">उतिम संग करंतां अज्या हस्ति चढी बन षायौ |</l>
          <l xml:id="GopS29,10">नींच संग करंता हंसा पंष कतरी दुष षायौ |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS29,5.0">जीयरा संग कुसंग न कीजिये संग कुसंगैं लछिण लागै |</l>
          <l xml:id="GopS29,5.0">ज्यूं जलचरैं बांदरौछे तर्यौं आगै |</l>
          <l xml:id="GopS29,5.1">मूंस बुडंतौ हंसि जु लीधौं पापियैं पंष बिहूंनडौ कीधौं |</l>
          <l xml:id="GopS29,5.2">सषी सहेली आगैं गूझ बिरोल्यूं मोर मार्यां नौंढीं मडौं ढोल्यूं |</l>
          <l xml:id="GopS29,5.3">भीम भणैं ए बैसनौं बांणीं मिंत्र कीजै तौ सारंगप्रांणीं |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS29,11">न बिस्वासे कुमित्रस्य म्यंत्रे चापि न बिस्वासे |</l>
          <l xml:id="GopS29,11">कदाचि कोपिते कुमिंत्र: सर्ब गुहज्य प्रकासये |</l>
          <l xml:id="GopS29,12">मनस च्यंतिते कारज्यं बाचा नैव प्रकासये |</l>
          <l xml:id="GopS29,12">म्यंत्रक्षरं गुढाथं"र् कार्ज सिधि प्रजाइते |</l>
          <l xml:id="GopS29,13">म्यंत्र च कुरयोग्यंद्र राजांद्र पंडितं तथा |</l>
          <l xml:id="GopS29,13">परब्रह्मस्य साधूनां अवर म्यंत्र बिबर्जितो |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS29,6.0">कुमारगि जिनि जाइ रे कर्म को अंचलि लागैलौ |</l>
          <l xml:id="GopS29,6.0">पासैं टल्यौ न पाव रे म्हारा म्रिघ मनां पडि भागैलौ |</l>
          <l xml:id="GopS29,6.1">ऊलै छेवडि तेल रस पैलै छेवडि आगि रे |</l>
          <l xml:id="GopS29,6.1">ऊंदर बाती ले गयौ बल्यौ न सकियौ भागि रे |</l>
          <l xml:id="GopS29,6.2">घी गुड मीठा देषि करि माषी मलै कर बादि रे |</l>
          <l xml:id="GopS29,6.2">पडि करि तिहि मांहैं मुई बूडी बडै सवादि रे |</l>
          <l xml:id="GopS29,6.3">मरकट मीठा भूगडा मूंठी बासण मांहि रे |</l>
          <l xml:id="GopS29,6.3">घर घरबारि नचाइसी वहु दिन सूझै नांहि रे |</l>
          <l xml:id="GopS29,6.4">गोडै ठरका लागतां षेत बिरांणां षाइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS29,6.4">गलै बंधाई घंटिका नांव धर्यौ हरिहाइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS29,6.5">मैं बषनां मन बरजियौ भूंडी भरी न बीष रे |</l>
          <l xml:id="GopS29,6.5">हरि भजि मारगि चालिये यहु गुरि दीन्हीं सीष रे |</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">  
          <l xml:id="GopS29,14.1">सूवा एक अंब कैं भोरैं सेवा करन आक की आयौ |</l>
          <l xml:id="GopS29,14.1">ठूंकत चंच दूध जब निकस्यौ षीर सरीर सबै लपटायौ |</l>
          <l xml:id="GopS29,14.2">उडि न सक्यौ पर्यौ झोवर मैं तातैं नांव कुरंचा पायौ |</l>
          <l xml:id="GopS29,14.2">कहै कमंच कुसंगति के फल तातैं जाति रु नांव जनम गंवायौ |</l>
          <l xml:id="GopS29,15">जा कहुं संगु असंगु भय |</l>
          <l xml:id="GopS29,15">इतननि मिलि छड्यौ सुनर धरमधाह दे भज्यौ |</l>
          <l xml:id="GopS29,15">दीन ह्वै दया गई गरि सतु सीस धुंनि चल्यौ |</l>
          <l xml:id="GopS29,15">सील सटक्यौ जु दिषि कलिगुज उदार उठि गए |</l>
          <l xml:id="GopS29,15">देषि उझांटि लछिन चित |</l>
          <l xml:id="GopS29,15">बुधि बबेक अरु प्रीति कौंन जांनैं बगए कित |</l>
          <l xml:id="GopS29,15">भनि बिस्न बिचित्र सुसाध कुल बहुरि न फिरि झंक्यौ सुघरू |</l>
          <l xml:id="GopS29,15">जाकहुं संगु असंगु भया इतननि मिलि छड्यौ सुनरू |</l>
          <l xml:id="GopS29,16">पंडित बस्यौ कुबासि निगुण घरि सगुण समीपी |</l>
          <l xml:id="GopS29,16">दाष भलीजंमवां ईष जड कीडै कपी |</l>
          <l xml:id="GopS29,16">पांन गये षरषाइ केहरि तन लोहै जडियां |</l>
          <l xml:id="GopS29,16">अगर चंदन कपूर लिये म्रितक अंगि मलिया |</l>
          <l xml:id="GopS29,16">नाले रज षधौ मंकडै ज्यूं रसु पारी षांहि घुण |</l>
          <l xml:id="GopS29,16">कबि गदु कहै रे गुणियणौं गुणवंता इम जांहि गुण |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS29,17">कुसंगो मत्य भंगो सुसंगो मति लभ्यते |</l>
          <l xml:id="GopS29,17">रांवणोपि हरी सीता बंधनं च महोदध्य |</l>
          <l xml:id="GopS29,18">कुसंगे संग दोषानां साधू जांति बिक्रिया |</l>
          <l xml:id="GopS29,18">पहर एक प्रसंगानां गलै घलाई घंटिका |</l>
          <l xml:id="GopS29,19">कुसंगति दुष ऊपजै एक पलक जे होइ |</l>
          <l xml:id="GopS29,19">सुसंगति ह्वै जनम लैं सुष दुष नांहीं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS29,20">नहीं काको महाराजा अहं हंस बिमली जले |</l>
          <l xml:id="GopS29,20">नींच संग प्रसंगे हांणि म्रित्य पदे पदे |</l>
          <l xml:id="GopS29,21">कुचिल बस्त्रो कुथां निबासो धरी महे ली सूं घरवासो |</l>
          <l xml:id="GopS29,21">गाइ बेचि अर लेहि अजा ते क्यूं छोडै नील रजा |</l>
          <l xml:id="GopS29,22">मेर निसरनी मींच की कुसंगति ही काल |</l>
          <l xml:id="GopS29,22">कबीर कहै रे प्रांणियां बांणीं ब्रह्म संभाल |</l>
          <l xml:id="GopS29,23">हंसा दूरे गता आइ बैठा बांइसा कुप्रधांने राज बिनसते |</l>
          <l xml:id="GopS29,23">बहुडि न आइसि पंडिता |</l>
          <l xml:id="GopS29,24">पंडितो न बरो सत्रो न च मूरिष हितकारिक: |</l>
          <l xml:id="GopS29,24">बंदरेन हतो राजा बिप्र चोरकि रषिते |</l>
          <l xml:id="GopS29,25">अग्यांन मूर्षि हितोकारी सजनो समो रिप: |</l>
          <l xml:id="GopS29,25">ग्यात्वा तजिंतते निरामई मनोजित: |</l>
          <l xml:id="GopS29,26">मादवाते प्रमदा सुरता सुरा पित्वा |</l>
          <l xml:id="GopS29,26">चमादवती: कुसंग संगीते संग संत बिबर्जित: |</l>
          <l xml:id="GopS29,27">सुहबति बदकार तबहबदकुनद |</l>
          <l xml:id="GopS29,27">देगसि यह जामसि यहमेकुनद |</l>
          <l xml:id="GopS29,28">लोभ क्रोध जथा जेणि म्यंथ्या बाद तथीव च: |</l>
          <l xml:id="GopS29,28">भगति निंदया परकुरवंति तेषां संग परंतजे |</l>
          <l xml:id="GopS29,29">जिहि घटि ब्यापक क्रोध ममिता सो संग असुभ साधवा |</l>
          <l xml:id="GopS29,29">जावति बचन बिकार बारुणीं भंजन पै जथा |</l>
          <l xml:id="GopS29,30">गंगा जमुनां सरसुती मिलैं जब सागर मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS29,30">षारा पांणीं ह्वै गया दादू मीठा नाहि |</l>
          <l xml:id="GopS29,31">दादू रांम न छाडिये गहिला तजि संसार |</l>
          <l xml:id="GopS29,31">साधू संगति सोधिले कुसंगति संग निवारि |</l>
          <l xml:id="GopS29,32">कुसंगति केते गये जिनका नांव न ठांव |</l>
          <l xml:id="GopS29,32">दादू ते क्यूं उधरैं साध नहीं जिस गांव |</l>
          <l><ref
          <l xml:id="GopS29,33">दादू कुसंगति सब परहरी मात पिता कुल कोइ</l>
          <l xml:id="GopS29,33">सजन सनेह बंधवा भावै आपा होइ</l>
          <l xml:id="GopS29,34">कबीर जासू प्रीति करि जो निरबाहै वोडि</l>
          <l xml:id="GopS29,34">बनिता बिबधि न राचिये देषत लागे षोडि</l>
          <l xml:id="GopS29,35">दादू मन म्रितक भया इंद्री अपणैं हाथ</l>
          <l xml:id="GopS29,35">तौ भी कदे न कीजिये कनक कांमणीं साथ</l>
          <l xml:id="GopS29,36">जांणैं बूझै जीव सब त्रिया पुरिष का अंग</l>
          <l xml:id="GopS29,36">आपा पर भूला नहीं दादू कैसा संग</l>
          <l xml:id="GopS29,37">महा मैंमत बातौ बहै कोई न आवै पास</l>
          <l xml:id="GopS29,37">करणीं कै संगि बैसतां भया मद का नास</l>
          <l xml:id="GopS29,37">माता थाऊं मत भया डोघर घरबार</l>
          <l xml:id="GopS29,37">मांन महातम सब गया तब कोई न बूझै सार</l>
          <l xml:id="GopS29,38">निरमोलिक नग पाइया पडि गया मूरिष हाथि</l>
          <l xml:id="GopS29,38">मूरिष मरम न जांणियां दीया अगनि कै साथि</l>
          <l xml:id="GopS29,38">पांणीं था सो जलि गया करिबा लागा तोल</l>
          <l xml:id="GopS29,38">साध कुसंगति बैसतां कौडी हूवा मोल</l>
          <l xml:id="GopS29,39.1">राह केत ससि सूर नूर की ठौर उठाई रावन संगि समंद</l>
          <l xml:id="GopS29,39.2">सीस परि पाज बंधाई बंस बनीं पापिष्ट</l>
          <l xml:id="GopS29,39.3">नाव पर करगस तीरं गंगोदिक मद मिलत</l>
          <l xml:id="GopS29,39.4">ष्वार मद भंजन षीरं तीर्थ गये समंद मिलि</l>
          <l xml:id="GopS29,39.5">दूध देषि कांजी परै रजब अजबता गई एक कुसंगति कैं करैं</l>
          <l xml:id="GopS29,40">सत्यं सौचं दया मौंनं बुधि ह्री श्री जसु षिमां</l>
          <l xml:id="GopS29,40">समो दमो भगश्चत्य जतुसंगात्र जायते</l>
          <l xml:id="GopS29,41">बरंश ृं गो गार्च सिषरिणि: क्वापि बिषमीं पत्यंत्वाय</l>
          <l xml:id="GopS29,41">कठिन बृष दंतै रबिदलत: बरंनिस्तोहस्त</l>
          <l xml:id="GopS29,41">फणिंपत्य मुषेतीषलदस्ने</l>
          <l xml:id="GopS29,41">बरंबहनौपात: तदप्यनकृत: सीलबिलय:</l>
          <l xml:id="GopS29,42">बरं प्राण सत्याजया: न च परकथेयंछ्रयासु भरतिबरंमवन्यंक्याज्यं"र:</l>
          <l xml:id="GopS29,42">न च बचनं जुगतं जदि निरतं बरंकलीवेर भावं:</l>
          <l xml:id="GopS29,42">न च परकलत्राभिगवनं बरं भिष्यार्थ्यत्वं न च परं धनास्वादनांमति</l>
          <l xml:id="GopS29,43">गिरतैं परिये धाइ जाइ समंदहि वूडिये</l>
          <l xml:id="GopS29,43">बरू मरिये मौहरू षाइ मूरिष संग न कीजिये</l>
          <l xml:id="GopS29,44">श्रपै क्रीडा बिनोदस्य</l>
          <l xml:id="GopS29,44">यौं मूरिष रह संगमं पंडित: कल:श्चैव जथा मथनं दध्य भंडव:</l>
          <l xml:id="GopS29,45">मूरिषस्य प्रीति न कर्तब्यं बैरश्चैव न कारये</l>
          <l xml:id="GopS29,45">उस्नं दहते अंगारं सीतायं क्रिस्नायते</l>
          <l xml:id="GopS29,46">बिरचैं काटै पाव कूं राचैं चाटै मुष</l>
          <l xml:id="GopS29,46">बाजीद स्वांन की दोस्ती दहूं पवारैं दुष</l>
          <l xml:id="GopS29,47">कांणी आंषि कुमांणस कौ संग अरु ग्रीवां की मेद</l>
          <l xml:id="GopS29,47">श्रप चचूंदरि की कथा जिहि तिहि ह्वालि उदेग</l>
          <l xml:id="GopS29,48">नीला दांतनि लाडि मस श्रप सिकार सुजोइ</l>
          <l xml:id="GopS29,48">जंबु कि नाहर पाकड्या दहूं प्रकार दुष होइ</l>
          <l xml:id="GopS29,49">मूरिषस्य प्रतजितं प्रतष्य दुपद: पसो</l>
          <l xml:id="GopS29,49">बक्तब्यं सूल बाइक्यं जथा अद्रिष्टि कंटक:</l>
          <l xml:id="GopS29,50">मूरिष सभा न बैसिबा अवधू पंडित सूं न करिबा बादं</l>
          <l xml:id="GopS29,50">राजा संग्रांमे झूझ न करिबा हेलै न षोइबा नादं</l>
          <l xml:id="GopS29,51">कबीर मूरिष संग न कीजिये लोहा जलि न तिराइ</l>
          <l xml:id="GopS29,51">कदली सीप भुवंग मुषि एक बूंद तिहूं भाइ</l>
          <l xml:id="GopS29,7.0">सुणि सुणिहो संत जनां</l>
          <l xml:id="GopS29,7.0">जैसा गुर मिलै तैसी बुधि होई ए अपणीं संगति के गुनां</l>
          <l xml:id="GopS29,7.1">एक तूंबडी तोडि मंगाई लांबी डांडी लाई</l>
          <l xml:id="GopS29,7.1">लाष टके का होइ दरीबा तासूं लेहु कमाइ</l>
          <l xml:id="GopS29,7.2">एकै बेलि तूंबडी एकै नाव धर्या तिस दूजा</l>
          <l xml:id="GopS29,7.2">सिध रसाधिक जोगी मिलि करि ताकी कीजै पूजा</l>
          <l xml:id="GopS29,7.3">एक तूंबडी तोडि मंगाई बेडा बंधि संवार्या</l>
          <l xml:id="GopS29,7.3">अगम अथाह नीर बहैथा षेवा पारि उतार्या</l>
          <l xml:id="GopS29,7.4">एक तूंबडी तोडि मंगाई ताकी कौंण बडाई</l>
          <l xml:id="GopS29,7.4">बहुत भांति कुट की नां मेल्ह्या ओषद रहै समाई</l>
          <l xml:id="GopS29,7.5">और तूंबडी तोडि मंगाई लाये तंती तंता</l>
          <l xml:id="GopS29,7.5">राग छह छतीस रागणीं बाजै बाज अनंता</l>
          <l xml:id="GopS29,7.6">एक तूंबडी तोडि मंगाई ताकी कही न जाई</l>
          <l xml:id="GopS29,7.6">घरि घरि नाई लीयैं डोलै नरकैं रहै समाई</l>
          <l xml:id="GopS29,7.7">जासूं परसै तैसा होई सुणिहो संत जनां</l>
          <l xml:id="GopS29,7.7">कहै कबीर जनम बादि जात है हरि की भगति बिनां</l>
          <l xml:id="GopS29,52">कबीर निर्मल बूंद अकास की पडि गई भोमि बिकार</l>
          <l xml:id="GopS29,52">मूल बिनठां मांनवीं बिण संगति भठ छार</l>
          <l xml:id="GopS29,53">कीरो बंदत्य बायको षिरणीं बृषो न स्थितो</l>
          <l xml:id="GopS29,53">जदपि स्थितो बृषेषु फलं चंचो न लायते</l>
          <l xml:id="GopS29,54">कदाचि जीया जीवंति चूसो न चूसंतिस्तथा</l>
          <l xml:id="GopS29,54">जदषि चूसो चूसंति तूंबी न चूसंति पुन:</l>
          <l xml:id="GopS29,55">मरक्वाटो सबदं च प्रोक्तं कदाची जीवंत नि:श्चयं</l>
          <l xml:id="GopS29,55">तस्य बनं दूरंगत्त कैवंचि फलं न सेवेत्र</l>
          <l xml:id="GopS29,56">फरीदा पिटण पिटेकींय चीर किते डारिण धरै</l>
          <l xml:id="GopS29,56">मल सूं संग कराइ ता कारणि पिटण सहै</l>
          <l xml:id="GopS29,57">कबीर इहै चिंतांवणीं जिनि संसारी जाइ</l>
          <l xml:id="GopS29,57">जे पहली सुष भोगया तिनका गुड ले षाइ</l>
          <l xml:id="GopS29,58">रंमि जूवा पंडवां बरस बारह बन सेयौ अहिनल अहमुष भष्यौ</l>
          <l xml:id="GopS29,58">सुरा जादौं कुल ष%रूयौ बेसांइण कबि काल दास गडियौ गरोहै</l>
          <l xml:id="GopS29,58">अतिपारध पण रांम लध फल सीत बिछोहै</l>
          <l xml:id="GopS29,58">चोरी तौ रांवण गयौ गौ कीचक परत्री रवन</l>
          <l xml:id="GopS29,58">परहरिए मंडुंगर कहै सुभला नहीं सातौं बिस्न</l>
          <l xml:id="GopS29,59">फलहि तौ पात अपत ह्वै छालि तजैं पति षोइ</l>
          <l xml:id="GopS29,59">दुह अपतनि मिलि उपनौं ताहि लैं त कहा पति होइ</l>
          <l xml:id="GopS29,60">दौं देवैं अहमषि मद जीवत जीवं भछिक:</l>
          <l xml:id="GopS29,60">अतीत कामांन भंगकलं"र् एवं दोषा न मुच्यते</l>
          <l xml:id="GopS29,61">बालकंन्यां बिध्वा सरणैं आई असकी</l>
          <l xml:id="GopS29,61">अतीत की मिंत्र की राजा की गुरू की ब्रांह्मणीं</l>
          <l xml:id="GopS29,61">कुल की सुद्र की भाई की मांई परत्रीया सर्ब तज्यं</l>
          <l xml:id="GopS29,61">महादोषं न मुचिते</l>
          <l xml:id="GopS29,62">चोर जुवारी अर मतिवालौ लोभी ठाकुर नींसत सालौ</l>
          <l xml:id="GopS29,62">लापर मींत उगींनीं नारि पूता एतां का संगि निवारि</l>
          <l xml:id="GopS29,63">घांची मोची तेरऊं तंमोली तलियार</l>
          <l xml:id="GopS29,63">एता पूता परषि करि तौ कीजै ब्यौहार</l>
          <l xml:id="GopS29,64">राजा बेसां जंमो बहनी पांहुंणो बालक जाचिकं</l>
          <l xml:id="GopS29,64">एता परदुष न जांनांमि अष्टमे कोटवालकं</l>
          <l xml:id="GopS29,65">पासौ बेसां अगनि जल ठग जोबन कबिराव</l>
          <l xml:id="GopS29,65">एता न हूंही आपणां षेवट श्रप बिलाव</l>
          <l xml:id="GopS29,66">डूंम गूंम सूंम भूषौ सिंन्यासी</l>
          <l xml:id="GopS29,66">एता कबहूं न छेडिये पणहंट मांहैं दासी</l>
          <l xml:id="GopS29,66">ऐजे कबहूं फिरि पडैं तौ जग मैं होवै हासी</l>
          <l xml:id="GopS29,66">बांणे नाहर पाकड्यौ जब छोडै तब षासी</l>
          <l xml:id="GopS29,67">परमन परचित परदसा परत्रीय परदीवांन</l>
          <l xml:id="GopS29,67">एक बदेस अथाह जल एछैं जागते मसांन</l>
          <l xml:id="GopS29,68">कलह कुहाडा रिपतुरी अग्नि नदी जल पूरि</l>
          <l xml:id="GopS29,68">माहौ कहै महेलियां इनथैं रहिये दूरि</l>
          <l xml:id="GopS29,69">पंच आसण आघेन षटु सनमुष दर्शणे</l>
          <l xml:id="GopS29,69">सप्त प्रांण न प्रहारेण पंच: सुल्य न द्रिस्यते</l>
          <l xml:id="GopS29,70">नृपति ब्यासो बैस्यतो योग्यं द्रस्यने</l>
          <l xml:id="GopS29,70">एते आसंणं न आसंघे पंचमे बिक्त अस्त्रीयह</l>
          <l xml:id="GopS29,71">कलीरऊकुष्टी अपसमारी दुगं"र्धी राजसुषमीनीं</l>
          <l xml:id="GopS29,71">सनमुषे नहीं ससंगे षष्टमो मुष भंगद:</l>
          <l xml:id="GopS29,72">ब्राह्मणो ब्रह्मचारी च कांमध्येन्यौतुस्त्रीय</l>
          <l xml:id="GopS29,72">त्रिणदंतं समायोगी आश्रमे बालक सत्था</l>
          <l xml:id="GopS29,73">यथा सुल्य बिषं सीघ्र तथा सुल्यमयं रिप:</l>
          <l xml:id="GopS29,73">तृणांग्नि जथा सुल्यं न बंधव सुल्य न दृस्यते</l>
          <l xml:id="GopS29,74">हस्ती हस्त सहंश्रेषु दस हस्तेषु बाजक:</l>
          <l xml:id="GopS29,74">श्रिंगणीं सप्त हस्तेषु कालं स दूरंगत:</l>
          <l xml:id="GopS29,75">अबलाजस्यप्रबलामंत्रीजस्यनिर्षिर:</l>
          <l xml:id="GopS29,75">अंधस्य कंध लगने तस्य बिपति पदे पदे</l>
          <l xml:id="GopS29,76">प्रसथा बिनां जथा पाठं जतो सोगं नाद धुनि</l>
          <l xml:id="GopS29,76">तत ग्रंथी क्रियते ग्रंबं त्रियो दीर्घ लघ भवंति</l>
          <l xml:id="GopS29,77">षादामि गछ्यामि हसं न जलपे जातं न सोका क्रितं न मंने</l>
          <l xml:id="GopS29,77">द्वाभ्यांमि गछ्यामि त्रितिये न राजन</l>
          <l xml:id="GopS29,77">इदंमेव कार्जानि बदंति मूरिष:</l>
          <l xml:id="GopS29,78">स्यांमदास संसार सूं प्रीति जु कीजै थोर</l>
          <l xml:id="GopS29,78">कंटेरी के पांन ज्यूं कांटे दून्यूं ओर</l>
          <l xml:id="GopS29,79">सुमिरण करिये रांम कौ जग थैं रहिये दूरि</l>
          <l xml:id="GopS29,79">थो हरि केरै रुष ज्यूं कांटे रहे भरपूरि</l>
          <l xml:id="GopS29,80">गोपाल उतिम कूं मधिम करै मिलै कुसंगति आइ</l>
          <l xml:id="GopS29,80">जैसैं कुड गुलाब का पर्या कूकरा जाइ</l>
          <l xml:id="GopS29,81">पैकंबर का पाढ सूं स्वांन हुवा सिध लोइ</l>
          <l xml:id="GopS29,81">मनिष रूप महाराजि का कुसंग कीयां गत होइ</l>
          <l xml:id="GopS29,82">गोपाल निर्मल आए प्रांण सब जैसा निर्मल रांम</l>
          <l xml:id="GopS29,82">साध संग सूं निर्मल महिगा कुसंग कीयां बेकांम</l>
        </lg>
       </div>
    </body>
   </text>
</TEI>