<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>निंद्या कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS37,1.0">भलैं नींदौ भलैं नींदौ भलैं नींदौ लोग तन मन रांम पियारे जोग</l>
          <l xml:id="GopS37,1.1">मैं बौरा मेरे रांम भरतार ता कारंनि रचि रचि करौं सिंगार</l>
          <l xml:id="GopS37,1.2">जैसैं धुबिया रज मल धोवै हरत परत सब निंदक षोवै</l>
          <l xml:id="GopS37,1.3">निंदक मेरे माई बाप जनम जनम के काटै पाप</l>
          <l xml:id="GopS37,1.4">निंदक मेरे प्रांन अधार बिन बेगारि चलावै भार</l>
          <l xml:id="GopS37,1.5">कहै कबीर निंदक बलिहारी आप रहे जन पार उतारी</l>
          <l xml:id="GopS37,2.0">निंदक बाबा बीर हमारा बिनहीं कौडां बहै बिचारा</l>
          <l xml:id="GopS37,2.1">कर्म कोटि को कुस मल काटै काज संवारै बिनहीं साटै</l>
          <l xml:id="GopS37,2.2">आपण बूडै और कूं तारै ऐसा प्रीतम पार उतारै</l>
          <l xml:id="GopS37,2.3">जुगि जुगि जीवौ निंदक मोरा रांमदेव तुम्ह करूं निहोरा</l>
          <l xml:id="GopS37,2.4">निंदक बपुरा पर उपगारी दादू निंदया करै हमारी</l>
          <l xml:id="GopS37,1">दादू निंदक बपुरा जिनि मरै पर उपगारी सोइ</l>
          <l xml:id="GopS37,1">हमकूं करता उजला आपण मैला होइ</l>
          <l xml:id="GopS37,2">दादू ज्यूं ज्यूं नींदै लोग बिचारा</l>
          <l xml:id="GopS37,2">त्यूं त्यूं छीजै रोग हमारा</l>
          <l xml:id="GopS37,3.0">भगत भगत की निंद्या करै गऊ बछ ज्यूं सब मल हरै</l>
          <l xml:id="GopS37,3.1">निंद्या भई रजक की थैली सब जग धोवै आपण मैली</l>
          <l xml:id="GopS37,3.2">कहै नापा निंद्या का भेद आपणैं सुकृत पाडै छेद</l>
          <l xml:id="GopS37,3">जोगी ह्वै परनिंदया झषै मंद मास अर भांगि ज भषै</l>
          <l xml:id="GopS37,3">इकोतर सै पुरिया नरकहि जाइ सति सति भाषंत श्री गोरष राइ</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS37,4">कबीर जे को नींदैं साध कूं संकुटि आवै सोइ</l>
          <l xml:id="GopS37,4">नरक मांहिं जांमैं मरै मुकति न कबहूं होइ</l>
          <l xml:id="GopS37,5">कबीर रांम कहंतां जे षिजै कोढी ह्वै गलि जांहि</l>
          <l xml:id="GopS37,5">सूकर होइ र औतरैं नांक बुडंतै षांहि</l>
          <l xml:id="GopS37,6">सबद आंन के आंन कौं मोहन देइ अभोग</l>
          <l xml:id="GopS37,6">साध नहीं ते दोजगी भावे बहुत दरोग</l>
          <l xml:id="GopS37,7">दादू निंदया कीयें नरक है कीट पडैं मुष मांहि</l>
          <l xml:id="GopS37,7">रांम बिमुष जांमैं मरैं भग मुषि आंवैं जांहि</l>
          <l xml:id="GopS37,8">दादू जिहि घरि निंदया साध की ते घर गये समूल</l>
          <l xml:id="GopS37,8">तिनकी नींव न पाइये नांव न ठांव न धूल</l>
          <l xml:id="GopS37,9">गुरू निंद्या षडै नरक घोरं पडै अतीत निंदत ते महापापी</l>
          <l xml:id="GopS37,9">साध मध्य औगुण धरै सर्ब निंद्या करै मध्यम चंडाल जे आप थापी</l>
          <l xml:id="GopS37,10">जती निंदया सती निंदया निंदया चमुपकारकं</l>
          <l xml:id="GopS37,10">तेन पापे श्रुणु पार्थ दालिद्रं दुष बिह्वबलं</l>
          <l xml:id="GopS37,11">जती निंद्रा भवे रोगी सती निंद्रा दालिद्रता</l>
          <l xml:id="GopS37,11">गुरू निंद्रा कंद छेदं सर्ब निंद्रा च पातकी</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">    
          <l xml:id="GopS37,4.0">साध सेती करै बाद तिस निंदक कछू नहीं स्वाद</l>
          <l xml:id="GopS37,4.1">साध की निंद्या जोनी भवनां साध की निंद्या रोगी करनां</l>
          <l xml:id="GopS37,4.1">साध की निंद्या दुष सहमां डंड देगौ निंदक कूं जंमां</l>
          <l xml:id="GopS37,4.2">साध की निंद्या कंद छिदावै संत की निंद्या नरक भुचावै</l>
          <l xml:id="GopS37,4.2">संत की निंद्या ग्रभ मांहि गलै संत की निंद्या राज थैं टलै</l>
          <l xml:id="GopS37,4.3">निंदक कूं गति कितहूं नांहि आपणां बीज्या आपहीं षांहि</l>
          <l xml:id="GopS37,4.3">चोर जार जुवारी थैं बुरा अणहूंदा भार निंदक सिरि धरा</l>
          <l xml:id="GopS37,4.4">पारब्रह्म की भगति न्रिबैर सो निस्तरै जिनि पूजै पैर</l>
          <l xml:id="GopS37,4.4">आदि पुरिषि निंदक भुलाया नांनिक क्रितब मिटै न मिटाया</l>
          <l xml:id="GopS37,5.0">निंदक जिनि मरै रे पाछैं निंद्या करैगा कूंण</l>
          <l xml:id="GopS37,5.0">ठरौ मरौ गलिबो करौ ज्यूं पांणीं मैं लूंण</l>
          <l xml:id="GopS37,5.1">धोबी धोवै कापडा रे निंदक धोवै मैल</l>
          <l xml:id="GopS37,5.1">भार हमारा ले चलै ज्यूं बनिजारे का बैल</l>
          <l xml:id="GopS37,5.2">हम गुण गावै गोबिंद के निंदक औगुण गाइ</l>
          <l xml:id="GopS37,5.2">हमकूं पारि उतारि करि आप रसातलि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS37,5.3">हमकूं जाइ हरि सुमरतां उस औगुन बारंबार</l>
          <l xml:id="GopS37,5.3">निंदक चलणीं ह्वै रह्या तुसका राषणहार</l>
          <l xml:id="GopS37,5.4">निंदक कूं साबासि है भरी हथांईं मांहि</l>
          <l xml:id="GopS37,5.4">परमेस्वर कूं भूलि गया परिनिंद्या भूला नांहि</l>
          <l xml:id="GopS37,5.5">निंदक कूं आठूं पहर निंद्या ही सूं कांम</l>
          <l xml:id="GopS37,5.5">हरिजन कै हिरदै बसै बषनां केवल रांम</l>
          <l xml:id="GopS37,6.0">नींदौ रे भाई नींदौ रे अर्ध जोनि मैं हींडौ रे</l>
          <l xml:id="GopS37,6.1">साधां नैं संतावै रे सो कियौ आपणौं पावै रे</l>
          <l xml:id="GopS37,6.2">निंद्या भलौ न होई रे ताथैं करौ न कोई रे</l>
          <l xml:id="GopS37,6.3">निंदक कूदै नांचै रे पाछैं घरि घरि जाचै रे</l>
          <l xml:id="GopS37,6.4"> टीला निंदक भाई रे सगला दुष ले जाई रे</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS37,12">निंदक नरक षेत पाप कौ प्रबल प्रेत</l>
          <l xml:id="GopS37,12">ठांम ठांम भिष्ट होइ बैठन न दीजिये</l>
          <l xml:id="GopS37,12">नर मैं अधम नर पातिग अपथ षर</l>
          <l xml:id="GopS37,12">परनिंद्या परद्रोह पाप ग्रासि लीजिये</l>
          <l xml:id="GopS37,12">पंषियन मैं काग नींच पसूंन मैं सूवर नींच</l>
          <l xml:id="GopS37,12">मांनव निंदक नींच निंद्या निंद कीजिये</l>
          <l xml:id="GopS37,12">देव गुरू मांनैं नांहि निंदक नरक गत्य</l>
          <l xml:id="GopS37,12">स्वांमींदास निरंजनी परनिंद्या छीजिये</l>
          <l xml:id="GopS37,13">माता गँ सिव लोके मात्रापिधिक षलु</l>
          <l xml:id="GopS37,13">मात्रामलत्रिणे नैव षलुषलंतजिह्वा</l>
          <l xml:id="GopS37,14">निर्गुणीं गुण नींदंत्य धमं"र् नींदंति दलिद्री</l>
          <l xml:id="GopS37,14">जोगिनो कांम नींदंति जोग नींदंति योषिता</l>
          <l xml:id="GopS37,15">कोई निंदै कोई बिंदै कोई करै हमारी आसा</l>
          <l xml:id="GopS37,15">गोरष कहै सुणौं रे पूता यहु पंथ षरा उदासा</l>
          <l xml:id="GopS37,16">तिक्त अहार सरीरस्य बनोपि बस्ते मुनि:</l>
          <l xml:id="GopS37,16">उतपदते त्रिय पष्यौ म्यंत्रो दासी र सत्रव</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS37,17">पसगै बतीकम कलि हसि दंम बरकतिहसि</l>
          <l xml:id="GopS37,17">लावालूतरी हरकति हसि</l>
          <l xml:id="GopS37,18">कबीर दोष पराये देषि करि चल्या हसंत हसंत</l>
          <l xml:id="GopS37,18">अपणां चीति न आवई जिनकी आदि न अंत</l>
          <l xml:id="GopS37,19">आपैं कैदि कियां रहै सही सु हरि का जंन</l>
          <l xml:id="GopS37,19">पसर्यां थें सिमटै नहीं इक धूंवां अर मंन</l>
          <l xml:id="GopS37,20">कबीर घास न नींदिये जो पांवां तलि होइ</l>
          <l xml:id="GopS37,20">ऊडि पडै जे आंषि मैं तौ षरा दुहेला होइ</l>
          <l xml:id="GopS37,21">कबीर आपणपौ न सराहिये परनींदिये न कोइ</l>
          <l xml:id="GopS37,21">अजहूं लांबा दीहडा नां जांणूं क्या होइ</l>
          <l xml:id="GopS37,22">जैमल परनिंद्रा बुरी कबहूं जिनि भाषै</l>
          <l xml:id="GopS37,22">मैल पराया आप मैं काहे कूं राषै</l>
          <l xml:id="GopS37,23">जैमल परनिंद्रा बुरी नीकी जिनि जांनैं</l>
          <l xml:id="GopS37,23">करिबा सूं कहिबा बुरी मनि ही मति आंणैं</l>
          <l xml:id="GopS37,24">जैमल परनिंद्रा बुरी कौन रसि कीजै</l>
          <l xml:id="GopS37,24">मोट पराये मूंड की काहे कूं लीजै</l>
          <l xml:id="GopS37,25">जैमल निंद्रा जिनि करै कबहूं किस ही की</l>
          <l xml:id="GopS37,25">पैदाइसि जगदीस की हमथैं सब नींकी</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
