<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>मेहाला होरीजी कौ ग्रंथ चिंतावणीं</head>
        <lg>
          <l><ref target="GopS116">GopS116</ref></l>
          <l><ref target="GopS116,1">GopS116,1</ref> [Ś] मन गाफिल कुजा गुफती दिल अज षबरदार दनेस</l>
          <l><ref target="GopS116,1">GopS116,1</ref> [Ś] हंमे पनाह दुनियां कुलि जिमीं पेस</l>
          <l><ref target="GopS116,2">GopS116,2</ref> [Ś] पाक लतीफ तूं करतार तूं बेऐब सिरजनहार</l>
          <l><ref target="GopS116,3">GopS116,3</ref> [Ś] रांम रहींम तूं बजार दुनियां बादि तूं सतार</l>
          <l><ref target="GopS116,4">GopS116,4</ref> [Ś] आदम षाक तैं कीया इलाही सब रतैं दीया</l>
          <l><ref target="GopS116,5">GopS116,5</ref> [Ś] रिजक मौति अला लिषि लीया घट मै जीवतैं आंन्यां</l>
          <l><ref target="GopS116,6">GopS116,6</ref> [Ś] षुदाइ बंद हक करि जांन्यां जांन्यां बंदगी थापी</l>
          <l><ref target="GopS116,6">GopS116,6</ref> [Ś] हंमे पनाह दुनियां हमारा यार भींषा की</l>
          <l><ref target="GopS116,7">GopS116,7</ref> [Ś] तौ अप सो सक्या कीजै कि लाहा जीव तैं लीजै</l>
          <l><ref target="GopS116,8">GopS116,8</ref> [Ś] जूवा जनम तौ हार्या ऊमर गई संभार्या</l>
          <l><ref target="GopS116,9">GopS116,9</ref> [Ś] रंगीली गई यतौ ज्वांनीं सपेदी मौति नीसांनीं</l>
          <l><ref target="GopS116,10">GopS116,10</ref> [Ś] यारौ जीवनां थोरा का सूं कहतौ मोरा</l>
          <l><ref target="GopS116,11">GopS116,11</ref> [Ś] नर हसैं मंदिरो हाथी नर हसैं यार को साथी</l>
          <l><ref target="GopS116,12">GopS116,12</ref> [Ś] नर हसैं ऊंट नां घोरा नर हसैं जांन को भोरा</l>
          <l><ref target="GopS116,13">GopS116,13</ref> [Ś] नर हसैं परबतो दरिया नर हसैं कोऊ बन हरिया</l>
          <l><ref target="GopS116,14">GopS116,14</ref> [Ś] नर हसैं धूवसा भारी नर हसैं प्रिथमीं सारी</l>
          <l><ref target="GopS116,15">GopS116,15</ref> [Ś] नर हसैं चंद नां तारे नर हसैं सजनां प्यारे</l>
          <l><ref target="GopS116,16">GopS116,16</ref> [Ś] नर हसैं मुलां न काजी नर हसैं तुरियां ताजी</l>
          <l><ref target="GopS116,17">GopS116,17</ref> [Ś] नर हसैं बंभनां पोथी नर हसैं बात सब थोथी</l>
          <l><ref target="GopS116,18">GopS116,18</ref> [Ś] नर हसैं बेद नां कतेब किनहूं न लह्या सहुका भेद</l>
          <l><ref target="GopS116,19">GopS116,19</ref> [Ś] नर हसैं तंबु वां तांनें नर हसैं जोइ सीस्यांनें</l>
          <l><ref target="GopS116,20">GopS116,20</ref> [Ś] नर हसैं पतले झींनें नर हसैं सौंधई भींनें</l>
          <l><ref target="GopS116,21">GopS116,21</ref> [Ś] नर हसैं राग हीं माते नर हसैं पांन हीं षाते</l>
          <l><ref target="GopS116,22">GopS116,22</ref> [Ś] नर हसैं षांन सुलितांनां ते भी षाक ह्वै जांनां</l>
          <l><ref target="GopS116,23">GopS116,23</ref> [Ś] नर हसैं चोर बटपारे नर हसैं बाहरू सारे</l>
          <l><ref target="GopS116,24">GopS116,24</ref> [Ś] नर हसैं सेष संन्यासी नर हसैं जंगलैं बासी</l>
          <l><ref target="GopS116,25">GopS116,25</ref> [Ś] नर हसैं कूप नां बारी नर हसैं फूल फूलवारी</l>
          <l><ref target="GopS116,26">GopS116,26</ref> [Ś] नर हसैं अंबुनी डारी नर हसैं सूरत्यां सारी</l>
          <l><ref target="GopS116,27">GopS116,27</ref> [Ś] नर हसैं जोर जम धारी</l>
          <l><ref target="GopS116,27">GopS116,27</ref> [Ś] नर हसैं कूप नां पांनीं नर हसैं कपटनीं बांनीं</l>
          <l><ref target="GopS116,28">GopS116,28</ref> [Ś] नर हसैं तरवरैं पंछी नर हसैं सरवरैं मछी</l>
          <l><ref target="GopS116,29">GopS116,29</ref> [Ś] नर हसैं थली नांहि रनां नर हसैं जोग जुग फिरनां</l>
          <l><ref target="GopS116,30">GopS116,30</ref> [Ś] नर हसैं सहर ऐ गंदाल ते भी हूंहिगे पैमाल</l>
          <l><ref target="GopS116,31">GopS116,31</ref> [Ś] सांईं करै ऐसा ष्याल बहुर्यौं फेरि करै निहाल</l>
          <l><ref target="GopS116,32">GopS116,32</ref> [Ś] सांईं तूं बडा सम्रथ तुझ पैं सकल ओडैं हथ</l>
          <l><ref target="GopS116,33">GopS116,33</ref> [Ś] रिजक षल कूं सब देइ सब कूं मारि सांईं लेइ</l>
          <l><ref target="GopS116,34">GopS116,34</ref> [Ś] सांईं करै सोई होइ लेष मेटि न सकै कोइ</l>
          <l><ref target="GopS116,35">GopS116,35</ref> [Ś] यहु तौ धंध सब जगु जाइ रहसी आप पाक षुदाइ</l>
          <l><ref target="GopS116,36">GopS116,36</ref> [Ś] रहैगा ऐक हीं सांईं दूजा रहै को नांहां</l>
          <l><ref target="GopS116,37">GopS116,37</ref> [Ś] रहैगा ऐक ही करतार बंदार है सांईं लार</l>
          <l><ref target="GopS116,38">GopS116,38</ref> [Ś] यहु जग छोडि कैं जांनां हक हलाल करि षांनां</l>
          <l><ref target="GopS116,39">GopS116,39</ref> [Ś] नर हसैं बाल ही बूढा नर हसैं माल के कूढा</l>
          <l><ref target="GopS116,40">GopS116,40</ref> [Ś] नर हसैं मरद को ज्वांनां नर हसैं पातिसाह षांनां</l>
          <l><ref target="GopS116,41">GopS116,41</ref> [Ś] करैं थे जीवनैं आसा आई मौत बेसासा</l>
          <l><ref target="GopS116,42">GopS116,42</ref> [Ś] मौत अचांनक करि आई गाफिल षबरि नहीं पाई</l>
          <l><ref target="GopS116,43">GopS116,43</ref> [Ś] आई सिर भया भारी कंपी देह तौ सारी</l>
          <l><ref target="GopS116,44">GopS116,44</ref> [Ś] कंपी देह परिया षाट छूटा दुनियां का हाट</l>
          <l><ref target="GopS116,45">GopS116,45</ref> [Ś] प्रीत्म षबरि कूं आंवैं कहैं कछू षांन कूं ल्यांवैं</l>
          <l><ref target="GopS116,46">GopS116,46</ref> [Ś] यारौ कौंन दुष परिया यहु कछू अल्हानैं करिया</l>
          <l><ref target="GopS116,47">GopS116,47</ref> [Ś] तुम तौ यार थे मेरे न आवो दुष मैं नेरे</l>
          <l><ref target="GopS116,48">GopS116,48</ref> [Ś] सहाइ सूं कछू न कीया जाइ हमारा नहीं कछू बसाइ</l>
          <l><ref target="GopS116,49">GopS116,49</ref> [Ś] लागा लींन ऊपरि सास छाडी जीवनैं की आस</l>
          <l><ref target="GopS116,50">GopS116,50</ref> [Ś] फुरमांन फरेस्ता ल्याये जीव कौं लैं नहीं आये</l>
          <l><ref target="GopS116,51">GopS116,51</ref> [Ś] जीव तूं निकसि घट ही मांहि तुम कौं हूकम रहनैं नांहि</l>
          <l><ref target="GopS116,52">GopS116,52</ref> [Ś] जब लग हुकम था रहिया अब तौ जाइ क्या कहिया</l>
          <l><ref target="GopS116,53">GopS116,53</ref> [Ś] रोवैं बाप माई जोइ कांपैं कछू नांहीं होइ</l>
          <l><ref target="GopS116,54">GopS116,54</ref> [Ś] पांनीं गरम हीं कीया तन कूं गुसल हीं दीया</l>
          <l><ref target="GopS116,55">GopS116,55</ref> [Ś] लोगौं कफ नहीं आंन्यां सीयें र करि अंग सूं बांन्यां</l>
          <l><ref target="GopS116,56">GopS116,56</ref> [Ś] रोटी लई लारा चार मिलि चाले भाई यार</l>
          <l><ref target="GopS116,57">GopS116,57</ref> [Ś] ले करि मजलि उतार्या जिनि जाइ गोर उदार्या</l>
          <l><ref target="GopS116,58">GopS116,58</ref> [Ś] गुदराइ ले भाई यार तब हीं गोर करी तयार</l>
          <l><ref target="GopS116,59">GopS116,59</ref> [Ś] गोर लहंगी र भई भारी किया राषू बसंवारी</l>
          <l><ref target="GopS116,60">GopS116,60</ref> [Ś] ले करि गोर मैं दीया दरोग जु भाइ यौं कीया</l>
          <l><ref target="GopS116,61">GopS116,61</ref> [Ś] भाई चिसमैं भरि रोवैं किमिटी षुब करि तोवैं</l>
          <l><ref target="GopS116,62">GopS116,62</ref> [Ś] मिटी तोइ सब घरि जांहि कोई पासि पैठैं नांहि</l>
          <l><ref target="GopS116,63">GopS116,63</ref> [Ś] यारौ गोर है अंधेर ऊपरि परी मिटी ढेर</l>
          <l><ref target="GopS116,64">GopS116,64</ref> [Ś] मिटी गई सब तन षाइ रहे अस्त पीछैं आइ</l>
          <l><ref target="GopS116,65">GopS116,65</ref> [Ś] उजले दंत थे चंगे ते भी षाक मैं रंगे</l>
          <l><ref target="GopS116,66">GopS116,66</ref> [Ś] आछे नैंन थे षूबां तिन परि जांमीं है दूबां</l>
          <l><ref target="GopS116,67">GopS116,67</ref> [Ś] लंबे बाल थे काले कि सोभी षाक मैं डाले</l>
          <l><ref target="GopS116,68">GopS116,68</ref> [Ś] जिनतैं फील डरते सर ते भए माटी ढेर</l>
          <l><ref target="GopS116,69">GopS116,69</ref> [Ś] मेहा कहत गरीब जंनजीव तौ थिर नांहिं</l>
          <l><ref target="GopS116,70">GopS116,70</ref> [Ś] अनेक भांति तन राषिये आषरि माटी मा मांहि</l>
          <l><ref target="GopS116,71">GopS116,71</ref> [Ś] बोलौ भया रांम सरैं सब कांम बिसरि जिनि जाव षता मति षाव</l>
          <l><ref target="GopS116,72">GopS116,72</ref> [Ś] जो नर सुणैं सहज मन लाइ होइ पुनि पाप ष्यौ जाइ</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
