<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>साध महिमा कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS17,1.0">जौ जन रसनां रांम संभारै</l>
          <l xml:id="GopS17,1.0">किती एक बात आपनां तन की कोटि पतित निस्तारै</l>
          <l xml:id="GopS17,1.1">कांम क्रोध अहंकार मोह तजि जीव दया प्रति पारै</l>
          <l xml:id="GopS17,1.1">तीर्थ जिते किते बसुधा परि तिनहूं के अघ टारै</l>
          <l xml:id="GopS17,1.2">मीणौं जाति जदपि कुल नीचौ सतगुर सबद बिचारै</l>
          <l xml:id="GopS17,1.2">घाटमदास रमैं जौ परचै तीनि लोक कूं तारै</l>
          <l xml:id="GopS17,2.0">जा दिन तैं हरि दास कहायौ</l>
          <l xml:id="GopS17,2.0">धर्मराइ तब थैं ता नर कौ कागद छेकि बहायौ</l>
          <l xml:id="GopS17,2.1">देवी देवा पुत्र पिता मिलि सबहिन कैं मनि भायौ</l>
          <l xml:id="GopS17,2.1">बंस उधर अनेक कोटि कुल अभै नलसांन बजायौ</l>
          <l xml:id="GopS17,2.2">सबहि संत मिलि साध संगति थैं सतगुर भेद बतायौ</l>
          <l xml:id="GopS17,2.2">गोइंद प्रभु हरि आप दया करि बांह पकरि अपणायौ</l>
          <l xml:id="GopS17,2.3">जिहि कुलि चंदन ऊपनौं आनंदी बणराइ</l>
          <l xml:id="GopS17,2.3">संगति का महगा किया बषना बास लगाइ</l>
          <l xml:id="GopS17,3.0">जिहि कुलि साध भागवत होई</l>
          <l xml:id="GopS17,3.0">गिणियैं न अबर्न बरन रांम धन बिमल बंस मांनियैंब सोई</l>
          <l xml:id="GopS17,3.1">बाह्मण षत्री बैंस सुद्र लैं नारि चंडाल मलेछौ होई</l>
          <l xml:id="GopS17,3.1">हूंहि पुंनींत भजैंहि भगवंतहि आप तारि तारैं कुल दोई</l>
          <l xml:id="GopS17,3.2">गांव ठांउ देस सोई पांवन हूंहि पुंनींत संग के लोई</l>
          <l xml:id="GopS17,3.2">सुर पंडित निर्प पातिसाह कबि दास बराबरि और न कोई</l>
          <l xml:id="GopS17,3.3">लैंहि सार रस भगति ग्यांन फल तजहि संसार जानि ज्यूं छोई</l>
          <l xml:id="GopS17,3.3">परवनि पांन समांन रहैं नित कहि अधार जग मैं जन सोई</l>
          <l xml:id="GopS17,4.0">सोई सर्बग्य सुजांन कुलींन</l>
          <l xml:id="GopS17,4.0">हरि कूं भजै सु पंडित ग्याता चारि बरन सोई अति परबींन</l>
          <l xml:id="GopS17,4.1">छत्री बैस सुद्र दिज महियां सोई भलौ जु होइ हरि लींन</l>
          <l xml:id="GopS17,4.1">ग्यांन बडौ ताकी जगत बडाई का कुल बडे जु ग्यांन मलींन</l>
          <l xml:id="GopS17,4.2">अजामेल गज गनिक पूतनां संकट परें उधारे दींन</l>
          <l xml:id="GopS17,4.2">सूरदास इक रांम नांम बिन मूंढ बंधे बनसी ज्यूं मींन</l>
          <l xml:id="GopS17,5.0">जाति हीं तैं राति ऊंची</l>
          <l xml:id="GopS17,5.0">हरि जोई भजै सोई कुल दीरघ ब्याध गज्यंद्र कहा हुते सूची</l>
          <l xml:id="GopS17,5.1">घटि घडि ग्यांन गोपि बिन गुरगंमि प्रक्रिति कपाट न लागत कूंची</l>
          <l xml:id="GopS17,5.1">अंकूर न जाइ पारस बिन परसें ज्यूं बिष बेलि अंम्रित रस सींची</l>
          <l xml:id="GopS17,5.2">लघु कुलींन कुल भगति भजन बिन प्रगटै न बुधि बिषै की भूंची</l>
          <l xml:id="GopS17,5.2">कहि नापा सलिता सागर कूं सहजि मिलैं आंवहि नहीं ऐंची</l>
          <l xml:id="GopS17,6.0">कउवा की बीठि मैं मलिन का गंदा</l>
          <l xml:id="GopS17,6.0">तामैं तेरौ नांव बृछि ऊपज्यौ सुरबंदा</l>
          <l xml:id="GopS17,6.1">गुर के सबद परसि जब पावा</l>
          <l xml:id="GopS17,6.1">अगम ठौर धरि ध्यांन लगावा</l>
          <l xml:id="GopS17,6.2">ऊगि हिरदै निकस्यौ मुष द्वारा</l>
          <l xml:id="GopS17,6.2">तीनि लोक जाकौ बिस्तारा</l>
          <l xml:id="GopS17,6.3">कउवा कूं मारि बृष जौ पूजै</l>
          <l xml:id="GopS17,6.3">कहि नापा ताहि तृभुवन सूझै</l>
        </lg>
        <lg type="[A]">    
          <l xml:id="GopS17,7.0">रे चित चेति चेति अचेत काहे बालमींकूं देष रे</l>
          <l xml:id="GopS17,7.0">जाति थैं कोई पद न पहुच्यौ रांम भगति बसेष रे</l>
          <l xml:id="GopS17,7.0">टेक</l>
          <l xml:id="GopS17,7.1">षटक्रम सहित जु बिप्र होते हरि भगति चित दिढ नांहि रे</l>
          <l xml:id="GopS17,7.1">हरि कथा सूं हेत नांहीं सुपच तुलै ताहि रे</l>
          <l xml:id="GopS17,7.2">स्वांन सत्र अजाति सब थैं अंतरि लावै हेत रे</l>
          <l xml:id="GopS17,7.2">लोक वाकी कहा जांनैं तीनि लोक पवित रे</l>
          <l xml:id="GopS17,7.3">अजामेल गज गनिका तारी काटी कुंजर की पासि रे</l>
          <l xml:id="GopS17,7.3">ऐसे द्रुमती मुकति कीये क्यूं न तिरै रैदास रे</l>
          <l xml:id="GopS17,8.0">हरि के चरन सदा सुष चैंनां</l>
          <l xml:id="GopS17,8.0">हरि कौ दास सुपच किन आवो चरन परसि ढिग लैंनां</l>
          <l xml:id="GopS17,8.1">ऊच नीच का भरम न कीजै संत कौ आदर दैंनां</l>
          <l xml:id="GopS17,8.1">जात पाप दोष जुग जुग के अचवत ही पग रैंनां</l>
          <l xml:id="GopS17,8.2">इहि रसि लागि तिरे धू नारद पीपौ नांमौं सैंनां</l>
          <l xml:id="GopS17,8.2">घाटमदास कहै जन तेरौ अधम जाति कौ मैंनां</l>
          <l xml:id="GopS17,9.0">नींच ऊंच अंतर नहीं कोइ हरि कूं भजै सु हरि कौ होइ</l>
          <l xml:id="GopS17,9.1">आसंक्या एक उपजी मन मांहि अरजन कही क्रि.ख्न सूं जाइ</l>
          <l xml:id="GopS17,9.1">ब्रांह्मण कोडि जग्य मैं जीयां पूर्यौ नहीं सु कौंनैं भाइ</l>
          <l xml:id="GopS17,9.2">कहियौ कृस्न सुण्यौं सो अरजन बात कही एक ब्यौरि बिचारि</l>
          <l xml:id="GopS17,9.2">जिहि जींयां संष पचांइण बाजै सु कोई साधन जीयौं थांकै बारि</l>
          <l xml:id="GopS17,9.3">म्हे तौ पूजि पूजि जांणि पूज्या म्हे जांण्यां ए निर्मल भाइ</l>
          <l xml:id="GopS17,9.3">इन थैं और निर्मल छै कोई म्हे भूला तूं कहि संमझाइ</l>
          <l xml:id="GopS17,9.4">सुतौ साध पणि सुपच सरगरौ तिहि कै अरजन तूं आप पधारि</l>
          <l xml:id="GopS17,9.4">तिहि आंयां जग्य पूरौ होसी बाजा बाजैं देव दुवारि</l>
          <l xml:id="GopS17,9.5">अरजन भीम निकुल अर सहदेव राजा सहित पधारे धाइ</l>
          <l xml:id="GopS17,9.5">साध सनमुष ठाढा हूवा बालमींक कै लागा पाइ</l>
          <l xml:id="GopS17,9.6">हूंतौ नींच नीच कुलि उपनौं तुम ऊंचा ऊंची पदइ मांहि</l>
          <l xml:id="GopS17,9.6">ऊंच नींच तुम्हारै आवै तौहू कुल ऊंचा कै चालैं नांहि</l>
          <l xml:id="GopS17,9.7">तुम साध तुम सकल सिरोमणिं तुम समतुलि और नहीं कोइ</l>
          <l xml:id="GopS17,9.7">तुम हरि भगत हमारै आवौ तुम आंयां जग्य पूरौ होइ</l>
          <l xml:id="GopS17,9.8">बालमीक राजा कै आयौ भोग लगाइ र लियौ अहार</l>
          <l xml:id="GopS17,9.8">जेता ग्रास जींमतां उचाया संष बाजियौ तेती बार</l>
          <l xml:id="GopS17,9.9">भूधर कहै हाथ थें भंजिसि रूडां न बाज्यौ मति कारूंड</l>
          <l xml:id="GopS17,9.9">भगत जींमतां ग्रासैं बज्यौ कणि कणि क्यूं नहीं बाज्यौ कूड</l>
          <l xml:id="GopS17,9.10">देव देव मोहि दोस न दीजै दोस ज क्यूं द्रोपती मांहि</l>
          <l xml:id="GopS17,9.10">नींच ऊंच की इहि कै आई ताथैं कणि कणि बाज्यौ नांहि</l>
          <l xml:id="GopS17,9.11">पारष करी पारीष्या लाधी जगि मैं ज्यौंति जिमाया दोइ</l>
          <l xml:id="GopS17,9.11">जिहि जींयां संष पंचांइण बाज्यौ बषनौं कहै सिरोमणि सोइ</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS17,1">द्वादस कोडि बिप्रानां नातीकोडि सतांनिच:</l>
          <l xml:id="GopS17,1">असंषि कोडि केदारपुत्रा मेकौ सुपच बैसनवा</l>
          <l xml:id="GopS17,2">त्रीकोटि बेद बिप्रानां सप्तकोटि मुषी द्विजा</l>
          <l xml:id="GopS17,2">षोहिणींसंषि सुद्रानां न तुल्यं ब्रह्मग्यांनीं च</l>
          <l xml:id="GopS17,3">सप्तदीपावती प्रिथ्वी मणिरत्नं पूरितं</l>
          <l xml:id="GopS17,3">तत्वदानं समौपुंन्य ब्रह्मग्यांनीं च दर्शनं</l>
          <l xml:id="GopS17,4">जेनीकेनी षुबर्णेषु ब्रह्मग्यांनीं बिनांपỳे</l>
          <l xml:id="GopS17,4">तस्य दानं महापुन्यं तारंति भवनं त्रियं</l>
          <l xml:id="GopS17,5">चांडालो उत्यंमं पात्र ब्रह्मग्यांनी च पुज्यते</l>
          <l xml:id="GopS17,5">उधारंति कल्प कोटि पुंनिर्जनम न बिदयते</l>
          <l xml:id="GopS17,6">जांनि कांणि बरणांनि ग्यांन देहेषु प्रतिष्टंति</l>
          <l xml:id="GopS17,6">तस्य दासस्य दासोहं भवेत जनम जनमांणि</l>
          <l xml:id="GopS17,7">न मे प्रीयो चतुर्बेदा मम भक्ता सुपचो प्रीयौ</l>
          <l xml:id="GopS17,7">मम भक्ति बिहूंनस्य ब्राह्मणे सुपचाधिकं</l>
          <l xml:id="GopS17,8">जे सौद्रा भगवांनु भगक्ता बिप्र भागवत समृता</l>
          <l xml:id="GopS17,8">सर्ब बणं"र् भवे सौद्रा जे न भक्ता जनाृम्दनं</l>
          <l xml:id="GopS17,9">हेम होइ जे ढेढ कै तऊ बांणीं अधिकाई</l>
          <l xml:id="GopS17,9">जै होइ साध कुठांइ तऊ क्या महिमां जाई</l>
          <l xml:id="GopS17,10">सब काहू कै पुज्य जुगति अपनी करि ध्यावै</l>
          <l xml:id="GopS17,10">जे यहु मधिम ठांइ तऊ देवता कहावै</l>
          <l xml:id="GopS17,11">साध पुरिष नित उजला मल नहि करै पवित्र</l>
          <l xml:id="GopS17,11">महापुरिष तिस घरि नहीं जिन कै धोषै बिलंब्या चित</l>
          <l xml:id="GopS17,12">धन षरचै मैं नांहि बेद भागवत बषांणैं</l>
          <l xml:id="GopS17,12">तिस ठांइ पुरिष नहीं मिलै अधिक चतुराई ठांणैं</l>
          <l xml:id="GopS17,13">साध पुरिष इनकै जाति कुजाति न पुछिये पढि मति गरबौ कोइ</l>
          <l xml:id="GopS17,13">तिस ठांइ पुरिष नहीं पाइये जिन कै धोषा दुबिध्या होइ</l>
          <l xml:id="GopS17,14">क्या बहु बिद्या पढैं कहा उपदेसैं दीन्हैं</l>
          <l xml:id="GopS17,14">यहु सब मिथ्या जांणि बिना साध के चीन्हैं</l>
          <l xml:id="GopS17,15">सब जग कलपत फिरै पुरिस का चित न डोलै</l>
          <l xml:id="GopS17,15">संसै सूल न रहै जबै मुषि अंमृत बोलै</l>
          <l xml:id="GopS17,16">सींचत ही फल देइ बिप्र ह्वै तजै न छाया</l>
          <l xml:id="GopS17,16">तिस ठाहरि साध रमैंहि जहां बाचा सचु पाया</l>
          <l xml:id="GopS17,17">भोजन भाव बिनां बिष लागै</l>
          <l xml:id="GopS17,17">षीर षांड घृत तंदुल मेवा जरजोधन का त्यागै</l>
          <l xml:id="GopS17,18">भींषम दुव न प्रतज्यं मम परतज्यं केसव:</l>
          <l xml:id="GopS17,18">बिषलीपति भोजनं किमथं"र् जनाृम्दनं</l>
          <l xml:id="GopS17,19">भोजनं किं पुछिते राजा आदरं किं न पुछते</l>
          <l xml:id="GopS17,19">भोजनं गता जीरणं आदरं अजरा अमरं च</l>
          <l xml:id="GopS17,20">कबीर जिहि घरि साध न पूजिये हरि की सेवा नांहि</l>
          <l xml:id="GopS17,20">ते घर मडहट सारिषा भूत बसैं तिन मांहि</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS17,11.0">जिन कैं हरि बलभ नहीं आवत</l>
          <l xml:id="GopS17,11.0">सिंह श्रप के आलै वै ग्रह मरहट सदृस जनावत</l>
          <l xml:id="GopS17,11.1">संपतिहींन मलींन दीन छुदयारत दहदिसि धावत</l>
          <l xml:id="GopS17,11.1">सोग संताप आपदा निसिदिन सुपिनैंहूं सुष नहीं पावत</l>
          <l xml:id="GopS17,11.2">दरस परस अंति जु तुलि उनकौ कुल कहुं कलंक लगावत</l>
          <l xml:id="GopS17,11.2">अगरदास दासनि की महिमां साषि श्री सुष गावत</l>
          <l xml:id="GopS17,12.0">जिन कैं भगत भुवन मैं आवत</l>
          <l xml:id="GopS17,12.0">हरत बिषाद अबिद्या आमैं तीन्यौं ताप नसावत</l>
          <l xml:id="GopS17,12.1">तीरथ सकल संपदा सुषनिधि हठि हरि भगति बसावत</l>
          <l xml:id="GopS17,12.1">जैसैं गऊ बछ कैं गौंहन ऐसैं हरि कूं ल्यावत</l>
          <l xml:id="GopS17,12.2">जनम कर्म गुन गाइ परम रुचि सति हरि सरन बतावत</l>
          <l xml:id="GopS17,12.2">अगरदास संसार संमुद्र तैं तत षिण पार लंघावत</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS17,21">जसय गृहे जती भुक्ता तस्य तस्य गृहे हरी स%रूयं</l>
          <l xml:id="GopS17,21">हरी जस्य गृहे भुक्ता तस्य गृहे भवनं तỳं</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS17,13.0">सोई सुभ लगन बार तिथि उत्तम श्री गुर सरनैं आवै</l>
          <l xml:id="GopS17,13.0">मंगल उदै मनोरथ पूर्न असुभ निरोधइ बहावै</l>
          <l xml:id="GopS17,13.1">पारस परसि लोह ज्यूं कंचन दिब्य सरूप दिषावै</l>
          <l xml:id="GopS17,13.1">देह बदल नर होत तिहीं छिन निज जन मांहि जनावै</l>
          <l xml:id="GopS17,13.2">देस काल कुल नैंम नहीं कछु सनमुष हरि पद पावै</l>
          <l xml:id="GopS17,13.2">अगरदास आनंद जोग सब जब गोबिंद गुन गावै</l>
          <l xml:id="GopS17,14.0">अब गोपाल सरनि तेरी आयौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,14.0">चरन कवल की सेवा दीजै लैंडौ करि राषौ घर जायौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,14.1">जे नर बिमुष भये गोबिंद तैं जनम जनम तिनहीं दुष पायौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,14.1">श्रीभट कूं हरि देहु अभै पद जम डरप्यौ जब दास कहायौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,15.0">जो सुष होइ साधनि कैं भेटैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,15.0">का सुरनागत भूतल पदई हरि जस गाइ सकल दुष मेटैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,15.1">सो का जानैं संतन की महिमां जे माया जंजार लपेटे |</l>
          <l xml:id="GopS17,15.1">दिसि अरु बिदिसि कछू नहीं सूझत ज्यूं तेली कौ बैल संकेटैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,15.2">रांम नांम जाकै हिरदै है का कुल ऊंच कहा भयौ छोटै |</l>
          <l xml:id="GopS17,15.2">सूरदास गरजत हरि कैं बल मांनहुं चारि पदारथ फेटैं |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS17,22">बै.ख्नवा दर्शनं पुंन्यं परसनं पाप नासनं</l>
          <l xml:id="GopS17,22">चर्णोदकं सर्बतीर्थाणि नैबेदयं परंम पदं:</l>
          <l xml:id="GopS17,23">जेता अंतर भगत सूं तेता हरि सूं होइ</l>
          <l xml:id="GopS17,23">नांम कहैता दास कूं मुकति कहां थैं होइ</l>
          <l xml:id="GopS17,24">बैस्नवा बि.ख्नु देही भ्यंनि जांनंत जे नरा</l>
          <l xml:id="GopS17,24">ते नरा नरके जांति जवत चंद देवाकरा</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS17,16.0">सोई सुभ लगन बार तिथि उत्तम श्री गुर सरनैं आवै</l>
          <l xml:id="GopS1716,0">भगत भगवंत नहीं अंतरा द्वै करि जांणैं पसु वानरा</l>
          <l xml:id="GopS17,16.1">छाडि परतीति बेद बिधि करै दाझै भूजै जांमैं मरै</l>
          <l xml:id="GopS17,16.2">कथणीं बदणीं सब को कहै सो साचा जे रहणीं रहै</l>
          <l xml:id="GopS17,16.3">कहत नांमदेव ममता जाइ तौ साध संगति मैं रहै समाइ</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS17,25">करणीं करि उतिम भये कुल उतिम गति नांहि</l>
          <l xml:id="GopS17,25">कनक पात्र कौ मद तज्यौ काग बिष्ट पूजांहि</l>
          <l xml:id="GopS17,26">कबीर ऊंचै कुलि जनमें का भयौ जे करणीं ऊंच न होइ</l>
          <l xml:id="GopS17,26">सोवन कलस सुरा भर्यौ साधनि नींद्या सोइ</l>
          <l xml:id="GopS17,27">दादू कनक कलस बिष सुं भर्यौ सो किस आवै कांम</l>
          <l xml:id="GopS17,27">सो धनि कूंटा चांम का जामैं अंमृत रांम</l>
          <l xml:id="GopS17,28">दादू करणीं ऊंपरि जाति है दूजा सोच निवारि</l>
          <l xml:id="GopS17,28">मैली मधिम ह्वै गये उजल ऊंच बिचार</l>
          <l xml:id="GopS17,29">उजल करणीं रांम है दादू दूजा धंध</l>
          <l xml:id="GopS17,29">का कहिये संमझै नहीं चार्यौं लोचन अंध</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS17,17.0">भाई रे चारि बरण मैं उतिम कहिये साध संगति जिस होई</l>
          <l xml:id="GopS17,17.0">हरि भजि हरै कुबुधि कुल कारण संत कहावै सोई</l>
          <l xml:id="GopS17,30">हम सुद थैं ब्रह्मा भया जैसैं बणहीं थैं चौतारं</l>
          <l xml:id="GopS17,17.0">भाई रे चारि बरण मैं उतिम कहिये साध संगति जिस होई |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.0">हरि भजि हरै कुबुधि कुल कारण संत कहावै सोई |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.1">सारसंबाहि संनमुषा झूझै षत्री अथवा कोई |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.1">दोइ दल मांहि गला रै मुहुकम सूर कहावै सोई |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.2">नींच ऊंच कुल की को कांमणि करनाले रच लावै |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.2">ढोल ढमंकै लोक दसौं दिसि सती सती करि धावै |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.3">चतुर यष्ट नव पढै अर्थ सुध सकल पुरांण बषांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.3">बांभण सुद्र नांव फिरि पंडित ब्यास कहैं सब मांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.4">पांणीपात अहार बसै बनि सीत घांम झड साधैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.4">जनम जाति को पूछै नांहीं तपा नांव आराधैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.5">नगर गली बरिषा रुति पांणीं बहैं न कोई छींवैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.5">एकमेक गंगा मैं उदिक बेद अभ्यासी पीवैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.6">भार अठारह बन मैं जेती जुई जुई दिषलावै |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.6">चंदन पासि रुंष जौ होवै चंदन नांव कहावै |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.7">मलियागर अरु आक आदि दे अग्नि मांहि ले नाषै |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.7">जाति बरण कुल जाइ सबै मिटि अग्नि नांव कहि भाषै |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.8">ऐसैं संत संग ह्वै साधू कुल कारण कुछ नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.8">इक टग सदा रहै ल्यौ लागी पुजि लोक सब मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.9">परापरी पद मांहि समावै रेष नहीं मरि जीवै |</l>
          <l xml:id="GopS17,17.9">नीर षीर मिलि लूंण उदिक ज्यूं जगंनाथ रस पीवै |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS17,30">हम सुद थैं ब्रह्मा भया जैसैं बणहीं थैं चौतारं |</l>
          <l xml:id="GopS17,30">लोहा थैं कंचन हुवा ऐसा जनम हमारं |</l>
          <l xml:id="GopS17,31">जाति हमारी कुल करि वोछी सबद हमारा पूरा |</l>
          <l xml:id="GopS17,31">जा पद षोजत सब जग बिनस्या हम तहां बजाया तूरा |</l>
          <l xml:id="GopS17,32">चंद सूर सूं षेला मांड्या गोरष बचन औगाही |</l>
          <l xml:id="GopS17,32">जिसं पूंजी का कोई मरम न जांणैं सो हम बस्त बिसाही |</l>
          <l xml:id="GopS17,33">जप तप सेती सब जग लागा पुंनि ब्रत की आसा |</l>
          <l xml:id="GopS17,33">तन मन सेती जोगी लागा जहां केवल पद का बासा |</l>
          <l xml:id="GopS17,34">निसि अंधियारी भगति उलंबे रवि उदैत गुण गावै |</l>
          <l xml:id="GopS17,34">इस रहणीं धरि पूजा मंडै अनहद सबद बजावै |</l>
          <l xml:id="GopS17,36">कबीर गुर गरवा मिल्या रलि गया आटै लूंण |</l>
          <l xml:id="GopS17,36">जाति पांति सब कुल मिटे नांव धरौगे कौंण |</l>  
          <l xml:id="GopS17,37">दादू गुर गरवा मिल्या जाथैं सब गमि होइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,37">लोहा पारस परसतां सहजि समांनां सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.0">बलि जांउ रांम के नांउ कूं श्रब तत मैं सारो रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.0">जिनि जिनि कै हिरदै बस्यौ ते जन उतरे पारो रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.0">मेरौ मन भमरौ हरि रस पीवै रुचै न और बिकारो रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.1">ज्यां ईषां गुड नीपजै गुड थैं षांड कराई रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.1">सतगुर मिलि मिसरी भई बहुरि न ईष समाइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.2">ज्यां दूधां दधि नीपजै दधि मथि मांषण कराई रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.2">कसणीं कसियौ घ्रित भयौ बहुरि न छाछि समाई रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.3">जैसैं चंदन बांवनौं और सकल बनराई रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.3">अवर गुणां लीपै नहीं अपणां गुणां समाई रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.4">जैसैं सीप समंद की जल सूं नांहीं नेह रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.4">आई रुति आसौज की बूंदां कीयौ सनेह रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.5">कथि पांन की प्रीतडी चूंनां उजल भाइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.5">बलिहारी तिहि दास की जाति बरण कुल जाइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.6">केई बनषंडां तप करैं केई धूंवां षाइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.6">केई कासी करवत लेवैं केई गलैं हिंवालै जाइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.7">साई सती जो हरि भजै हरि भजि तजै बिकारा रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.7">सासणीं कुल कारणैं जलै मडा की लार रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.8">गुरमुष कसणीं जे कस्या कहि नापा ते सार रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,18.8">बाप बनौरौ बापडौ पूत भयौ चौतार रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,38">परस कहै रे प्रांणिया कुल कारण नहीं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,38">तवै कटारी आरसी कुल एकै ही होइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,39">परसै कहै रे प्रांणियां कुल कारण नहीं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,39">आक धतूरा आंब फल कुल एकै हीं होइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,40">परस कहै रे प्रांणियां कुल कारण नहीं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,40">चडस करौती पांणहीं कुल एकै ही होइ |</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">
          <l xml:id="GopS17,41.1">मुषि ब्रह्मा कुलि कवल मींडकी मांडिप जाया |</l>
          <l xml:id="GopS17,41.2">बेद ब्यास सु मछिंद्र उभै मछी ग्रिभ आया |</l>
          <l xml:id="GopS17,41.3">सारंगी कै पेटि साध सींगी रिष होई |</l>
          <l xml:id="GopS17,41.4">हणूं अंजनीं मधि कुल स कारण नहीं कोई |</l>
          <l xml:id="GopS17,41.5">बालमींक बंबई जनम गरड जती पंषी कुले |</l>
          <l xml:id="GopS17,41.6">रजब जांणीं जाति सब ब्रह्म भजन सारे भले |</l>
          <l xml:id="GopS17,42.1">रंका नांम कबीर सेनि सधनां कुलहींने |</l>
          <l xml:id="GopS17,42.2">पदम परस रैदास धनां नापा सु कमींनें |</l>
          <l xml:id="GopS17,42.3">द्यौगू दीप सु कौंन कौंन की तासु कणेरी |</l>
          <l xml:id="GopS17,42.4">बिद्रु बांदरा बैंस जाति सबही जगि हेरी |</l>
          <l xml:id="GopS17,42.5">सुकल हंस से गोत गत नींच न को इनतैं करे |</l>
          <l xml:id="GopS17,42.6">रजब भजन प्रताप तैं सकल बंस सिर परि धरे |</l>
          <l xml:id="GopS17,43.1">षार समंद कुल सुधा सहत अजरी मधि जाया |</l>
          <l xml:id="GopS17,43.2">अहिमुषि मणि उतपति पटकहि ठाहर आया |</l>
          <l xml:id="GopS17,43.3">मंजारी कुलमेद पदमणीं नींच घरांणैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,43.4">सूरबीर कोई जाति अपछरा बरबरि आंणैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,43.5">सीसै सुतरूपा जण्यां कागद निपजैहि टाट के |</l>
          <l xml:id="GopS17,43.6">रजब हरि भजि गोत गत पलटे अंक लिलाट के |</l>
          <l xml:id="GopS17,44">कबीर कुल तौ सोभला जिहि कुलि उपजै दास |</l>
          <l xml:id="GopS17,44">जिहि कुलि दास न ऊजै सो कुल ढाक पलास |</l>
          <l xml:id="GopS17,47">गुण क्यूं नषै देव गति कुल कहा देषै साध |</l>
          <l xml:id="GopS17,47">किस्तूरी का कुनि कुछ गुण क्रम बहुत अगाध |</l>
          <l xml:id="GopS17,48">कुल कूं कहा बषांणई गुणक्रम क्यूं न बषाण |</l>
          <l xml:id="GopS17,48">पारस हीरा गुण करि महगा कुल तौ कहा पषांण |</l>
          <l xml:id="GopS17,49">नाव आरसी मेद मधु गुण करि प्यारा होइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,49">कुल कहाव कोई नहीं गुण मांनैं सब कोई |</l>
          <l xml:id="GopS17,50">पांन फूल घृत माया ओषद गुण करि महगा होइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,50">कुल कहाव कोई नहीं गुण मांनैं सब कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,51.1">कौंन कुलीन कौ देवल फेर्यौ ज कौंन कुलींन कैं बारदि आई |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS17,51.2">कौंन कुलींन कौं संष बजायौ रे कौंन कुलींन के बेर सुषाई |</l>
          <l xml:id="GopS17,51.3">कौंन कुलींन कैं गात जनेऊ जु कौंन कुलींन सु देषि कसाई |</l>
          <l xml:id="GopS17,51.4">हो रजब रांम रचै नहीं जातिन प्रीति प्रसंग मिलैहै रे भाई |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">    
          <l xml:id="GopS17,19.0">तापिया लोधिया नौं मन साचौ रे साच बिना मत काचौ रे |</l>  
          <l xml:id="GopS17,19.0">लोधियौ आवै लोध करंतौ तापियौ तौ तप रातौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,19.1">कहां तेरी धुनहीं कहां तेरी सुनहीं कैतैं हाटडै सुरति बिसारी रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,19.1">कै तेरा काप कउवा ले गइया कै घरि रूठी नार रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,19.2">दोइ जीव तूंनैं जीवता आपौं दोइ जीव द्यूं मारी रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,19.2">चारि काप तूंनैं आछा आपूं धुनहीं सुनहीं नारी रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,19.3">मूंनि ब्रत छाडि करि तापियौ बोलियौ लोधियौ थापियौ भाई रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,19.3">संष चक्र गदा पदम आवध जाकै सो सावज द्यौ साही रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,19.4">डूंगरां परबतां लोधियौ पुलांण्यौं लोधिये देव न लाधौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,19.4">काप काढि गलै सारिबा लागौ त्यारैं कृस्न बाचा बली बाधौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,19.5">आगैं लोधियौ लारैं नारांइण तापिया थांनि पहूंता रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,19.5">त्रिलोचन नौं स्वांमीं सारंगधर बेऊ बराबरि कीधा रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,20.0">ऐसौ गरीब निवाज रमइयौ गाईये रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,20.0">अभै अनभै दांन तिहि घरि पाईये रे |</l>
          <l xml:id="GopS17,20.1">ऊपरवासी तागूतागू निचवासी रइयौ न्हाइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,20.1">चरनां थैं गंगा फिरी जल बिप्रां मैं जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,20.2">उतिम बांभण बांणियां रे उतिम हरि कौ थांन |</l>
          <l xml:id="GopS17,20.2">जामैं मधिम नांमदेव जिनि मिल्यौ बिप्रां कौ मांन |</l>
          <l xml:id="GopS17,20.3">अष्टादस ब्याकरण बषांणैं ऐसा जीमणहार |</l>
          <l xml:id="GopS17,20.3">संष पचांइण बाजियौ बालमीक की बार |</l>
          <l xml:id="GopS17,20.4">वै जालैं वै गाडण लागा दुहूं मैं झगडौ एह |</l>
          <l xml:id="GopS17,20.4">अदग कबीरौ राषियौ ताकी दगी न देह |</l>
          <l xml:id="GopS17,20.5">ज्यां हरि गयौ त्यांह फल पायौ निरफल रह्यौ न कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,20.5">बषनां रमईयौ गाइये गायांया गति होइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,21.0">तूं मेरौ ठाकुर तूं मेरौ राजा हूं तेरे सरणैं आयौ हो |</l>
          <l xml:id="GopS17,21.0">जस तुम्हारौ गावत गोबिंद इनि लोगनि मारि उठायौ हो |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS17,21.1">आलम दुनीं आवती देषी साइर पांडे कोपिला हो |</l>
          <l xml:id="GopS17,21.1">सुद्र सुद्र करि मारि उठायौ कहा करौं मेरे बाबला हो |</l>
          <l xml:id="GopS17,21.2">प्रांण गयैं जे मुकति कहत हैं सो तौ मुकति न जांनैं कोई हो |</l>
          <l xml:id="GopS17,21.2">ए बांम्हण मोहि सुद्र कहत हैं तेरी पैज पिछौंडी होई हो |</l>
          <l xml:id="GopS17,21.3">भई चहूं दिसि अचिरज भारी अदबुद बात आपारा हो |</l>
          <l xml:id="GopS17,21.3">दास नांमां कूं भयौ दुवारौ पंडित कूं पछिवारा हो |</l>
          <l xml:id="GopS17,22.0">बापजी एतलैं अंतरौं कीधूं जनम नांव दरजीनौं दीधूं |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS17,22.1">बांम्हण उचरैं बेदनैं बांणीं जेतलैं अंतरौं दूध नैं पांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS17,22.2">जाग्रनैं आब्या ब्यास नैं भाटा ऊठौ नांमदेव नांषियैं छांटा |</l>
          <l xml:id="GopS17,22.3">अम्हारी भगति न जांणीं हो रांमां हसि करि क्रिस्न बुलाये नांमां |</l>
          <l xml:id="GopS17,23.0">अनबोलतां चरन नहीं छांडूं मोहि तुम्हारी आंन बाबा बीठला |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS17,23.1">टगमग टगमग क्या चोघता एक बोल बौलो बोलता |</l>
          <l xml:id="GopS17,23.2">कहिधूं कूंतल कहिधूं बली प्रंणवंत नांमदेव पुरवौ रली |</l>
          <l xml:id="GopS17,24.0">मंझा प्रांण तूं बीठला पैडी अटकी हो बाबुला |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS17,24.1">कलि षोटी कुसमल कलि काल मेरे बंधन मो चहु श्रीगोपाल |</l>
          <l xml:id="GopS17,24.2">काटि नरांइन भव चे फंध संम्रथ द्रिढ करि औडौ कंध |</l>
          <l xml:id="GopS17,24.3">नांमदेव की नरांइण कीन्ही सार चले प्रोहन उतरे पार |</l>
          <l xml:id="GopS17,25.0">तुम्ह देवा हरि तुम्ह देवा मेरे तुम्हहीं सजण बंधवा |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS17,25.1">आंब बडौ जगनाथ देवा जहां का भगत नांमां |</l>
          <l xml:id="GopS17,25.1">बालपणां कौ मींत मिल्यौ हम घरि राघौ पांहुंणां |</l>
          <l xml:id="GopS17,25.2">लोग बोलैं नांमां नांमां ए बोल लागै हांमां |</l>
          <l xml:id="GopS17,25.2">अंगुरी दिषांयैं कुहडा न जीवै मैं कैसैं जीवूं परसोतमां |</l>
          <l xml:id="GopS17,25.3">घाट कालंद्री डोल आछै वोपम सोहै भला |</l>
          <l xml:id="GopS17,25.3">नैंन निरषि छीपी मिल्यौ कुटंब नास भैला |</l>
          <l xml:id="GopS17,25.4">कंबली पटोलै गांठि पडी है कृस्न देवा तेरी रावलियां |</l>
          <l xml:id="GopS17,25.4">मूवल बंभन पंग दिषावै षंभ षांऊं तेरी देहुरियां |</l>
          <l xml:id="GopS17,25.5">बोलत चालत सरूप आयौ भेष धरें बलिवंडा |</l>
          <l xml:id="GopS17,25.5">नांमां छींपी कौ भाग पलट्रयौ मिल्यौ रांम मनोहरा |</l>
          <l xml:id="GopS17,26.0">हाल बाबा हाल बाबा षुसषबरी |</l>
          <l xml:id="GopS17,26.0">नहीं तौ पकडि मारूं करूं बिगरी |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS17,26.1">कुजा अमदी कुजा रफती कुजा महरबी |</l>
          <l xml:id="GopS17,26.1">द्वारके नगर बाबा रास मे गोई |</l>
          <l xml:id="GopS17,26.2">लाल तेरा तकस षूब तेरे बोल |</l>
          <l xml:id="GopS17,26.2">द्वारके नगर बाबा कहां के मुगोल |</l>
          <l xml:id="GopS17,26.3">असपती गजपती नर नंदू |</l>
          <l xml:id="GopS17,26.3">नांमदेव कौ स्वांमीं मीर मुकंदू |</l>
        </lg>
        <lg type="[K]"> 
          <l xml:id="GopS17,52.1">पूजा पाजन आज समंदि सोसिला तिराई |</l>
          <l xml:id="GopS17,52.2">दार देव नहीं सेव हरी सूली ह्वै आई |</l>
          <l xml:id="GopS17,52.3">षेत हेत नहीं कोइ धनहि सब कोई जांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,52.4">रांम नांम निज ठौर करहु मूरति पै पांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,52.5">रजब मृतक धें न जिय जग पग लगै न गाइ कै |</l>
          <l xml:id="GopS17,52.6">छाप सु छींपै की परी हिरदै रांनां राइ कै |</l>
          <l xml:id="GopS17,53.1">मनिष भये पाषांन सिधि गोरष सु पाई |</l>
          <l xml:id="GopS17,53.2">भई भरथरी भाइ हरी सूली ह्वै आई |</l>
          <l xml:id="GopS17,53.3">लह्या जलंधी जोग पहुम मांहैं प्रतिपालै |</l>
          <l xml:id="GopS17,53.4">अजैपाल के चक्र कौंन करणीं जगि चाले |</l>
          <l xml:id="GopS17,53.5">षेडे उलटे धूंधली चौरंगी कारिज सरहि |</l>
          <l xml:id="GopS17,53.6">जन रजब वोह बसत बल दरस दसा बहुतैं करैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,54.1">जल जोष्यूं नहीं साच पहुमि प्रहिलाद न पीरा |</l>
          <l xml:id="GopS17,54.2">गिरवर गिरत न मींच बिबधि संकट नहि नीरा |</l>
          <l xml:id="GopS17,54.3">गरड द्वारि मुषि नांव जहर बिष जोरन हूवा |</l>
          <l xml:id="GopS17,54.4">कंचन बिधि प्रहिलाद अगनि घूघच तन भूवा |</l>
          <l xml:id="GopS17,54.5">षडग षभ मांहैं निकसि बैरी बाप सु मारिये |</l>
          <l xml:id="GopS17,54.6">रजब कहि दरसन दसा बालक लघु सु उबारिये |</l>
          <l xml:id="GopS17,55.1">मूरति दूध पिवाइ गाइ जन नांम जिवाई |</l>
          <l xml:id="GopS17,55.2">देवल फेरि सु द्वार पुनह घरि छांनि छवाई |</l>
          <l xml:id="GopS17,55.3">अंतरजांमीं लष्या स्वांन मधि सांईं जांन्यां |</l>
          <l xml:id="GopS17,55.4">मुगल रूप ह्वै मिल्या सोई छींपैं पहिचांन्यां |</l>
          <l xml:id="GopS17,55.5">अतुल राषि रंकार निधि सलिता सेज मंगाइये |</l>
          <l xml:id="GopS17,55.6">रजब कहि दरसन दसा ग्यारसि बिप्र जिवाइये |</l>
          <l xml:id="GopS17,56.1">बारदि द्वारि कबीर आवती जगि सब जांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS17,56.2">तारकंधि रैदास जनेऊ जग तिन छांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS17,56.3">पीपै चंदवा बुझै भुवनि षांडै पति राषी |</l>
          <l xml:id="GopS17,56.4">बिन बीजहि ह्वै षेत धनां के साध सु साषी |</l>
          <l xml:id="GopS17,56.5">नाई ऊबर्या नांव बलि सति न दिब देही जरहि |</l>
          <l xml:id="GopS17,56.6">रजब सीझे साचि सब स्वांग झूठ तब अब करहि |</l>
          <l xml:id="GopS17,57.1">बिलंद षांन की बेर दुंनीं दादू ह्वै देषे |</l>
          <l xml:id="GopS17,57.2">साहपुरै कै समै उभै ठाहर पुनि पेषे |</l>
          <l xml:id="GopS17,57.3">चीरी पलटे अंक जिहाज सुजल निधि काढे |</l>
          <l xml:id="GopS17,57.4">सांभरि षाटू हस्ति रहै मैमंत सु गढे |</l>
          <l xml:id="GopS17,57.5">कौं सलाइ काजी मुवा अर उलमांइ न घर जरे |</l>
          <l xml:id="GopS17,57.6">रजब साचे साधके बिन बानैं कारिज सरे |</l>
          <l xml:id="GopS17,58">पाताल अचिरज भया मृत देवं दया श्रुग हैरांन कहा षेल मांड्या |</l>
          <l xml:id="GopS17,58">ब्रह्म लोकं कहै बि.ख्न अचिरज रहै सिवपुरी बात दुष क्रम छांड्या |</l>
          <l xml:id="GopS17,59">सुर लोक ध्यांन धरै इंद्र अचिरज करै चंद्र सूरज रहे रथ षांचे |</l>
          <l xml:id="GopS17,59">जम लोक अचिरज भया द्रिष्टि देषत रह्या दादू अवधूत तत्व पंच नांचे |</l>
          <l xml:id="GopS17,27.0">अरे जंम नांहि नवै ब्यौपार जे धरहिं जगति तुम्हारी |</l>
          <l xml:id="GopS17,27.1">बसुधा छाडि बणिज कीन्हौं लाद्यौ हरि कौ नांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS17,27.1">रांम नांम की गूंणि भरांऊं हरि कैं टांडै जांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS17,27.2">जिनिके तुम्ह अगिवांनीं कहियत सो पूंजी हम पासा |</l>
          <l xml:id="GopS17,27.2">अबै तुम्हारा कुछ डर नांहीं कहै कबीरा दासा |</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">  
          <l xml:id="GopS17,60">पंथ चलत उपजाई ऐसी बाहरि द्रिष्टि सो भीतरि पैसी |</l>
          <l xml:id="GopS17,60">देष्यौ ब्रह्म जोति परकासू आतमरांम हि भयौ निवासू |</l>
          <l xml:id="GopS17,61">पीछैं बोली अकासबांणीं धंनि धंनि दादू जगि जांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS17,62">षंड षंड प्रकास है जहां तहां भरपूर |</l>
          <l xml:id="GopS17,62">दादू करता करि रह्या अनहद बाजहि तूर |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">   
          <l xml:id="GopS17,28.0">धणीं धणीं धुनियां घटि धुनीं सो धुनि सकल लोक मैं सुनीं |</l>
          <l xml:id="GopS17,28.1">धणीं धणीं धरणीं सब गाजी सो धुनि सुणि माया अति लाजी |</l>
          <l xml:id="GopS17,28.2">धणीं धणीं आकास अनंदा सो धुनि सुणिं थिरक्या रवि चंदा |</l>
          <l xml:id="GopS17,28.3">धणीं धणीं अगनी भई ठाढी सो धुनि सेसि सुनि रुचि गाढी |</l>
          <l xml:id="GopS17,28.4">धणीं धणीं मारुत फिरि बसिया सो धुनि सुणि संकर हरि हसिया |</l>
          <l xml:id="GopS17,28.5">धणीं धणीं जल थिर न उदंगल सो धुनि सुणि ब्रह्मा कै मंगल |</l>
          <l xml:id="GopS17,28.6">गुर दादू धुनि मांहि समाया जगंनाथ सुणि साहिब आया |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]"> 
          <l xml:id="GopS17,64">बाजै संष सबद धुनि बेनां तन मन चित हरि गोबिंद लीनां |</l>
          <l xml:id="GopS17,64">चल अचल सललि पांइन पंगुरनीं मधुकर जुथ लेहि आघरनीं |</l>
          <l xml:id="GopS17,65">सावज सींह रहे सब मांची चंद रु सूर रहे रथ षांची |</l>
          <l xml:id="GopS17,65">गंण गंध्रप मुनि जोवैं देवा आरती करि करि बिनवैं सेवा |</l>
          <l xml:id="GopS17,66">बासिग इंद्र ब्रह्मा करैं आसा हमकिं चित दुलभ रांम दासा |</l>
          <l xml:id="GopS17,66">भगति हेत रांम गुन गांवैं सुर नर मुनि दुलंभ पद पावै |</l>
          <l xml:id="GopS17,68">साध चणं"र् जहां सर्ब तीथं"र् तहां होम जग्य अनेक बैकुंठ थांनं |</l>
          <l xml:id="GopS17,68">सर्ब देवत रहैं दुलंभ दरसंन लहैं ब्रह्मा बिस्न रुद्र पुज्यमांनं |</l>
          <l xml:id="GopS17,69">साध दरसंण जहां सर्ब कथा तहां अनेक बांणीं धुनि ब्रह्म ग्यांनं |</l>
          <l xml:id="GopS17,69">अनेक मुक्ती रहै सर्ब सिधि निधंचहै साध समांन नहीं दरसनं थांनं |</l>
          <l xml:id="GopS17,70">चारि बरणं तजै अबरण बरणं भजै षटदर्शन ॠि ंभनि अतीत प्रांनं |</l>
          <l xml:id="GopS17,70">कुलं आदि त्यागै दोऊ पष भागै तुरकहीं दूर हित ब्रह्मग्यांनं |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS17,29.0">हरि के जन की अति ठकुराई |</l>
          <l xml:id="GopS17,29.0">महाराज रिषिराज देव मुनि निरषत रहे लुभाई |</l>
          <l xml:id="GopS17,29.1">निसपृह देस राज करै तहां कौ लोगनि परम उछाह |</l>
          <l xml:id="GopS17,29.1">कांम क्रोध मद लोभ मोह सब भये चोर तैं साह |</l>
          <l xml:id="GopS17,29.2">द्रिढ बिसवास कीयौ स्यंघासंन ता परि बैस्यौ भूप |</l>
          <l xml:id="GopS17,29.2">हरि जस बिमल छत्र सिर सोभित राजित परम अनूप |</l>
          <l xml:id="GopS17,29.3">अर्थ कांम दोऊ भागि गए दुरि धर्म मोष्य सिर नायौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,29.3">सुनि बबेक पाइ परौं पौरिया समै न कबहूं पायौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,29.4">अष्ट महासिधि द्वारै ठाढी कर जोरैं डरु लींनीं |</l>
          <l xml:id="GopS17,29.4">छरीदार बैराग बिनोदी झरकि बाहरी कीनी |</l>
          <l xml:id="GopS17,29.5">हरि पद पंकज प्रीति पỳा अति ताही सूं मन रातौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,29.5">मंत्री ग्यांन न औसर पावै कहत बात सकुचातौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,29.6">माया षलु ब्यापै नहि ताकौं जो यारी तिहि जांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,29.6">सूरदास प्रभु नरतनु यह फल गुरु प्रसाद पहिचांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,30.0">लोका मति के भोरा |</l>
          <l xml:id="GopS17,30.0">जौ कासी तन तजै कबीरा तौ रांमहि कहा निहोरा |</l>
          <l xml:id="GopS17,30.1">तब हम वैसे अब हम ऐसे इहै जनम का लाहा |</l>
          <l xml:id="GopS17,30.1">ज्यूं जल मैं जल पैसि न निकसै यूं ढुरि मिल्या जुलाहा |</l>
          <l xml:id="GopS17,30.2">रांम भगति परि जाकौ हित चित ताकौ अचिरज काहा |</l>
          <l xml:id="GopS17,30.2">गुर प्रसाद साध की संगति जुग जीतें जाइ जुलाहा |</l>
          <l xml:id="GopS17,30.3">कहत कबीर सुनहुं रे संतौ भरमि परै जिनि कोई |</l>
          <l xml:id="GopS17,30.3">जस कासी तस मगहर ऊषर हिरदैं रांम सति होई |</l>
          <l xml:id="GopS17,31.1">वै क्यूं कासी तजहि मुरारी तेरी सेवा चोर भए बनवारी |</l>
          <l xml:id="GopS17,31.2">जोगी जती तपी संन्यासी मठ देवल बसि परसै कासी |</l>
          <l xml:id="GopS17,31.3">चरन ब्यर्द कासी कूं न दैंहूं कहै कबीर भल नरकहि जैहूं |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS17,71">कासी तजि मगहर गया कबीर भरोसै रांम |</l>
          <l xml:id="GopS17,71">सैं दे ही सांई मिल्या दादू पूरे कांम |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS17,32.0">झगरा एक नबेरौ रांम जे तुम्ह अपनां जन सूं कांम |</l>
          <l xml:id="GopS17,32.1">ब्रह्मा बडा कि जिनि रु उपाया बेद बडा कि जहां थैं आया |</l>
          <l xml:id="GopS17,32.1">यहु मन बडा कि जहां मन मांनैं रांम बडा कि रांमहि जांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS17,32.2">कहै कबीर हूं षरा उदास तीर्थ बडे कि हरि के दास |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS17,72">जा हर्नई हरि चनं"र् च मेकोपिसमैं दृस्यते |</l>
          <l xml:id="GopS17,72">पुन: चर्ण न पस्यामि भृत्येवगंगेवमुत्यमं |</l>
          <l xml:id="GopS17,73">मेर बडौ अति कहैं मेर पुनि रहै पुहिमपर |</l>
          <l xml:id="GopS17,73">पुहिम बडी अति कहैं सेष पुनि रहै एक धर |</l>
          <l xml:id="GopS17,73">सेष बडौ अति कहैं स्यंभु उरि हार कियौ मरि |</l>
          <l xml:id="GopS17,73">स्यंभु बडौ अति कहैं कोटि सिव रोम एक हरि |</l>
          <l xml:id="GopS17,73">जग सकल बडौ हरि कौं कहैं पार गंभीर न को लहै |</l>
          <l xml:id="GopS17,73">सब छाडि बडौ हरि भगत है जास हिरदा मैं हरि रहै |</l>
          <l xml:id="GopS17,75">जैमल धंनि बिलाइति देस धंनि धंनि पटण धंनि बास |</l>
          <l xml:id="GopS17,75">धंनि कुल घर माता पिता साधू उतपति तास |</l>
          <l xml:id="GopS17,76">धंनि बरस वोह मास धंनि धंनि पष दिन वो बार |</l>
          <l xml:id="GopS17,76">कहि जैमल वो बंस धंनि जहां साधि लीया औतार |</l>
          <l xml:id="GopS17,77">धंनि निस दिन वै पहर धंनि धंनि घडी महूरत सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,77">कहि जैमल वा पलक धंनि जहां साधू उतपति होइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,78">धंनि ठाहर जहां पग धरैं धंनि रज बंदणहार |</l>
          <l xml:id="GopS17,78">कह जैमल वै मनिष धंनि जहां साधू दीदार |</l>
          <l xml:id="GopS17,79">धंनि सुषेत्र धंनि ते नर जहां पुरिष बिलैंबे आइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,79">जिस धोषै लागा जग जलै तातहि षिन मांहि तपति बुझाइ |</l>
          <l xml:id="GopS17,80">जोग धर्मेषु जो लीनां धंनि बस कुलोत्तमं |</l>
          <l xml:id="GopS17,80">धंनि माताप्रसुतां च जस्य पुत्रोहि योगेस्वरं |</l>
          <l xml:id="GopS17,81">कबीर धंनि ते सुंदरी जिनि जाया बैस्नौं पूत |</l>
          <l xml:id="GopS17,81">रांम सुमरि निरभै हूवा सब जग गया अऊत |</l>
          <l xml:id="GopS17,82">बालपनैं थैं हरि भज्या जग थैं भए निरास |</l>
          <l xml:id="GopS17,82">नांमदेव ?दंन भया सीतल सबद निवास |</l>
          <l xml:id="GopS17,83">ब्रह्मा सु उर्बसी भार्ज्या तास पुत्र बसिष्टिस्य |</l>
          <l xml:id="GopS17,83">बसिष्टिस्य कंडणीं भार्ज्या तास पुत्र सक्ति नांमां |</l>
          <l xml:id="GopS17,83">सक्ति नांमां सुपचणीं भार्ज्या तास पुत्र पारास्वर |</l>
          <l xml:id="GopS17,83">पारास्वर मछोद्री भार्ज्या तास पुत्र ब्यास |</l>
          <l xml:id="GopS17,83">ब्यासो तीन्य पुत्र धृत्राष्ट पंड बिद्र |</l>
          <l xml:id="GopS17,83">जत्र जत्र क्रीया श्रेष्ट तत्र तत्र कुल उतिमं |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS17,33.0">हरि सुमिरौ सोई सति बिचारौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,33.0">और तन मव्वे कांम रांम बिन कोटि जनम जीवन सोई डारौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,33.1">ज्यूं बरिषा रुति बूंद सिंध मैं आइ मिलै सोई जल षारौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,33.1">ता साइर संगि सीप स्वांति रति तासुत निपजि नीर तैं न्यारौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,33.2">ज्यूं मधु करत एकतर तब देषत सब प्रगट उघारौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,33.2">नर बनचर पंषी पसु काहू यहु न समझि षोज्यौ षल सारौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,33.3">बहु षगवै षग सूंर सर्ग समि नहीं गमि षीर नीर निरवारौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,33.3">हंसहि इहैं सुभाव सहजहीं सूषिम सुरति समझि ब्यौहारौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,33.4">श्रिक चंदन संगति अहि सीतल सरस सुगंध देव गति प्यारौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,33.4">और सबै पावक कैं तांईं अगिनत कष्ट अठारह भारौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,33.5">नहीं कुछ मेर सुमेर महागिर अतिर अभषिर बूडनहारौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,33.5">ताकी गति प्रापति का कीमति पारस परसि मिटै कुल कारौं |</l>
          <l xml:id="GopS17,33.6">मन कर्म बचन अबी सुरपति कूं हेत भजै तजि आस पसारौ |</l>
          <l xml:id="GopS17,33.6">परस रांम ता संमि कोई नांहीं जाकै निसदिन अगम उज्यारौ |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
