<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>बिक्रताई कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS87,1.0">ग्रिह जिनि जांनौं रूरौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS87,1.0">कंचन कलस उठाइ ले मंदिर रांम कहे बिन धूंरौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS87,1.1">इनि ग्रिह मन डहके सबहिन के काहू कौ पर्यौ न पूरौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS87,1.1">राजा रांनां राव छत्रपति जरिये भसम कौ कूरौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS87,1.2">सब थैं नीकी संत मंडलि हरि भगतनि कौ भेरौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS87,1.2">गोबिंद के गुन बैठे गइ हैं षैहैं टूकौ टेरौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS87,1.3">ऐसैं जांनि जपहु जग जीवन जम सूं तिन का तोरौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS87,1.3">कहै कबीर रांम भजिबे कूं एक आध को सूरौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS87,2.0">तजि न सकत नर ऐसौ ग्रेह |</l>
          <l xml:id="GopS87,2.0">जीरण तिण संकुट कुस नासति आंनंदहन दारन दुष एह |</l>
          <l xml:id="GopS87,2.1">काली नारि कुचिल अरु कांनी कुटक भाषनीं सूं रुचित सनेह |</l>
          <l xml:id="GopS87,2.1">भीष मांग्यवै पेट भरत हैं कदे न करत क्रि.ख्न उनकी देह |</l>
          <l xml:id="GopS87,2.2">घर मैं नहीं हंडि का षांडी पंडित मांन करत अहंमेव |</l>
          <l xml:id="GopS87,2.2">परमांनंद वै रांम बिमुष नर अटत फिरत सिर घालैं षेह |</l>
          <l xml:id="GopS87,1">दादू गतं ग्रिहं गतं धनं गतं दारा सुत जोबनं |</l>
          <l xml:id="GopS87,1">गतं माता गतं पिता गतं बंधू सजनं |</l>
          <l xml:id="GopS87,1">गतं आपा गतं पर: गतं संसार कत रंजनं |</l>
          <l xml:id="GopS87,1">भजिसि भजिसि रे मन परब्रह्म निरंजनं |</l>
          <l xml:id="GopS87,2">दादू झूठे तन के कारनैं कीये बहुत बिकार |</l>
          <l xml:id="GopS87,2">ग्रिह दारा धन संपदा पूत कुटंब परिवार |</l>
          <l xml:id="GopS87,2">ता कारंनि हति आतमां झूठ कपट अहंकार |</l>
          <l xml:id="GopS87,2">सो माटी मिलि जाइगा बिसर्या सिरजनहार |</l>
          <l xml:id="GopS87,3">दादू जनम गया सब देषतां झूठी के संगि लागि |</l>
          <l xml:id="GopS87,3">साचै प्रीतम कूं मिलै भागि सकै तौ भागि |</l>
          <l xml:id="GopS87,4">राज तजे बारे पूता पाट तजेबा तजेबा हस्ती घोडा |</l>
          <l xml:id="GopS87,4">सत्य सत्य भाषंत माता मैंणांवंती रे पूता कलि मैं जीवन थोडा |</l>
          <l xml:id="GopS87,5">राजा कै घरि रांणीं होती हम घरि होती माई |</l>
          <l xml:id="GopS87,5">सात षणैं चौबारै बैठी यहु ग्यांन कहां थी ल्याई |</l>
          <l xml:id="GopS87,6">गुरू हमारे गोरष बोलिये चरपट है गुर भाई |</l>
          <l xml:id="GopS87,6">एक सबद हम कूं गुरू गोरष दीया ते वो लष्या मैंणांवंताई |</l>
          <l xml:id="GopS87,7">सोला सै रांणीं नैं बारा सै कंन्यां बंगाल देस बड भोगी |</l>
          <l xml:id="GopS87,7">बारा बरस हम कूं राज करण दै माता पीछैं हूंगा जोगी |</l>
          <l xml:id="GopS87,8">आज आज करंतां काल्हि काल्हि करंतां |</l>
          <l xml:id="GopS87,8">काया झरै ज्यूं कलाल की भाठी सत्य सत्य भाषंत माता मैंणांवती |</l>
          <l xml:id="GopS87,9">रे पूता यहु तन जलि बलि होइगा मसांण की माटी |</l>
          <l xml:id="GopS87,9">जोगन हो सार पूता भोग नहीं सी नसी कसी जल बिंब की काया |</l>
          <l xml:id="GopS87,9">सत्य सत्य भाषंन माता मैंणावती भरमि न भूलौ रे भाया |</l>
          <l xml:id="GopS87,10">मरैंगे मरिजांहुगे मसांण होहुगे फिरि छारं |</l>
          <l xml:id="GopS87,10">कछ एक परमतत्व चींन्हौं राजा गोपी चंद ज्यूं उतरौ संसार भौपारं |</l>
          <l xml:id="GopS87,11">कौंण हम कूं भात षुलावै कौंण पषालै पाइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,11">कहां सुमेरै मैडी मंदिर कहां तूं मैंणावंती माइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,12">धरती तुम्ह कूं भात षुलावै गंग पषालै पाइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,12">रूष बृष तेरै मैडी मंदिर घरि घरि मैंणावंती माइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,13">माता कै उपदेस करि तजीला देस बंगालं |</l>
          <l xml:id="GopS87,13">गोपी चंद गुरू कै सरणैं भेटत भागा कालं |</l>
          <l xml:id="GopS87,14">छाड्या राजपाट पुर पटण छाड्या भोग बिलासं |</l>
          <l xml:id="GopS87,14">गोपीचंद धौ लागि रस बहीं छाडि गह्या बनवासं |</l>
          <l xml:id="GopS87,15">रांणीं सकल कंन्यां सुत सबहीं हाहाकार भईला |</l>
          <l xml:id="GopS87,15">राव तरै तितुरी गज गल बाल राजा गोपीचंद कहां गईला |</l>
          <l xml:id="GopS87,16">जलंद्री पाव हाथि दे डीबी गोपी चंद षंदाया |</l>
          <l xml:id="GopS87,16">मंदिर महल पौलि जहां भीतरि तहां अलेष जगाया |</l>
          <l xml:id="GopS87,17">माय बहन कहि भिष्या मांगी पूर्या सींगी नादं |</l>
          <l xml:id="GopS87,17">सांभलि साद मिले सब रांणीं आइ कीयौ संबादं |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.0">बाहुडौ नैं बाहुडौ गोपीचंद राजा बाहुडि धौ लागि र आवौ जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.0">इंछ्या नैं भोजन मन चिंत्या राजा भाव भगति सूं पावो जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.1">पालिकि निंद्रा न आवै रे रांणीं माह्रौ मन राज न भावै जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.1">जोग जुगति नैं राज अम्हारै अबिचल कंधू थावै जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.2">अगर चंदन नींमढी बंधांऊं सो नांनां तुम्ह नैं तु बंजी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.2">कहौ तौ रूपाना पत्र घडांऊं सो नाना सींगी नादं जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.3">गगन मंडल मैं मढी अम्हारी चंद सूरनां तूं बाजी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.3">सहज सीलनां पत्र अम्हारै अनहद सींगी नादं जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.4">कूर कपूर तुम्हे जीमता हो राजा भगरडी किम भासे जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.4">ऊपरि पांन ना बीडा आरोगता बेली नां पांन किम षासे जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.5">कूर कपूर माह्रै सास उसासं कुरकट अंमृत प्यालं जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.5">ग्यांन ध्यांन नापां न अम्हारै सुबुधि षिमिया पालं जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.6">सेज तुलाई तुम्हे पौढ ताहो राजा साथ रडै किम सो स्यौ जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.6">गींद सिरांणैं सब दिसि संवग षपरडै किम षास्यौ जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.8">कूंण तुम्हारा राजा चरण पषालि सें कौंण करै तत बातं जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.8">कौंण तुम्हारी राजा सेज पाथर स्यें कौंण पुरवि स्यें भातं जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.9">गंगा अम्हारा रांणीं चरण पषालि स्यें मनसा करै तत बातं जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.9">कंथा अम्हारी सेज पाथर स्ये अलष पुरवि स्यें भातं जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.10">सोला सै रांणीं नैं बारा सै कंन्यां तेन्हौं निसासडौ पडिज्यौ जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.10">जेणैं माह्रा राजा नौ राज छूडाव्यौ ते तौ जोगी मरिज्यौ जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.11">जलंद्री प्रसादैं राजा गोपीचंद बोल्या गुर नैं गालि न दीज्यौ जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,3.11">सतगुर माह्रा मस्तक ऊपरि और भलेरडा कीज्यौ जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,4.0">कहै राजा गोपीचंद सुणौंरी बाई सत्य की भिष्या देसु मैंणांवंती माई |</l>
          <l xml:id="GopS87,4.1">बाट घाट की थेगली माह्रै पाट पटोला मसांण कीठी करी थालक चोला |</l>
          <l xml:id="GopS87,4.2">तूटी फाटी कंथा मैं फिरूं उदासा लूषौ सूकौ टूकडौ रूषे बृषे बासा |</l>
          <l xml:id="GopS87,4.3">धरणि पलंगडा सांथरि सेजं परबत मढली भोग सुरेजं |</l>
          <l xml:id="GopS87,4.4">तजीला बंगाल देस मैंणांवंती माई जलंध्री प्रसादैं गोपीचंद चौपदी गाई |</l>
          <l xml:id="GopS87,5.0">नहीं आंऊं कांमणीं नहीं आंऊं लो नहीं आंऊं राज भार लेबा तोर |</l>
          <l xml:id="GopS87,5.1">मन पवन माह्रै हस्ती नैं घोडा ग्यांन ते अषै भंडारं जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,5.1">बर कांमनि लेषो लै बैठा ताथी षरा डरांऊं जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,5.2">रावां नैं रांकां कौंण बसेषां कांईं मरि बाना एक जमाघं जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,5.2">हूं तोहि पूछं पढिया रे पंडिता कांई मरणैं नां भौ भागं जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,5.3">बूढा थाते बालक हूवा इब मैं कंई कंई जांणं जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,5.3">सतगुर सबदां राजा भरथरी सीधा गुरू गोरष बचन प्रवांणं जी |</l>
          <l xml:id="GopS87,18">भोमीतसिज्या निजभुजगलिता: गंडुकंषिंभतांनं |</l>
          <l xml:id="GopS87,18">दीपस्यचंद्रहसु मतिबनिता: सिबमांने सहाइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,18">द्रिगंकंन्याभिपवन चवरई दिसोपिकूलं |</l>
          <l xml:id="GopS87,18">भिष्यासतीन्रिपई सुषी: तिक्तश्रबबिघ नोपि |</l>
          <l xml:id="GopS87,19">चोरोनासंतिडंडपतनीं ना त्रासंतिप्रिथीपति |</l>
          <l xml:id="GopS87,19">निसापिगवंनं निसंकसिज्या मारगेमारगंगता |</l>
          <l xml:id="GopS87,20">एते दोषा मिटंति भरथरी धंन्य धंन्य दालिद्रं मम प्रिय |</l>
          <l xml:id="GopS87,20">छत्रं जो जन पंच सतितं जस्य अंबरो न दृष्टते इदं सर्ब तज्यता बैराग्य गछिता |</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">  
          <l xml:id="GopS87,21">ग्रांम कोडि छिनवै सहंस बांहां बर परिवर |</l>
          <l xml:id="GopS87,21">अठासी लष गुडे गुरू हैं वर पाप रहवर |</l>
          <l xml:id="GopS87,21">मौड बंध छतीस लाष तीस उचरैं कहंतां |</l>
          <l xml:id="GopS87,21">अंते वरि चौसठि लाष सहंस घरि रवणि रमंता |</l>
          <l xml:id="GopS87,21">षट त्रिण षंड चौदह भुवन पुर पाटण नव निधि पही |</l>
          <l xml:id="GopS87,21">परहरे प्रहा सहच कवै जब संत नाथ संजम गही |</l>
          <l xml:id="GopS87,22">सोला सहंस सहेलियां तुरी अठारह लष |</l>
          <l xml:id="GopS87,22">सांई अपणां कारणैं छोड्यौं सहर सहर बंलष |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS87,6.0">माधवे चरण कवल अनरागी |</l>
          <l xml:id="GopS87,6.0">वै न्रिप कहा बावरे होते परहरि भुवन भये वैरागी |</l>
          <l xml:id="GopS87,6.1">सुष संपति धंन राज परिग्रह नौ जोबन चत्रु नारी |</l>
          <l xml:id="GopS87,6.1">कनक अवास पुहप पट सेज्या सब तजि भये भिष्यारी |</l>
          <l xml:id="GopS87,6.2">हस्ती घोडा छत्र सिंघासंण राज बिलास सब त्यागे |</l>
          <l xml:id="GopS87,6.2">नरंद नरेस नरापति होते जांनि बनां कूं भागे |</l>
          <l xml:id="GopS87,6.3">जिनि हरि ध्याया तिनि सचु पाया माया जीति भये मनि जोगी |</l>
          <l xml:id="GopS87,6.3">परमांनंददास वै मधु बृति सदा आनंद रस भोगी |</l>
          <l xml:id="GopS87,7.0">ता सुष कूं कहौ क्या कीजै जाथैं पल पल ए तन छीजै |</l>
          <l xml:id="GopS87,7.1">आसंण कुंजर सिरि छत्र धरीजै ताथैं फिरि फिरि दुष सहीजै |</l>
          <l xml:id="GopS87,7.2">सेज संवांरि सुंदरि संगि रंमींजै षाइ हलाहल भरमि मरीजै |</l>
          <l xml:id="GopS87,7.3">बहु बिधि भोजन मांनि रुचि लीजै स्वादैं संकुट भ्रंम पासि परीजै |</l>
          <l xml:id="GopS87,7.4">ए तजि दादू प्रांण पतीजै सब सुष रसनां रांम रमींजै |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS87,23">जुरत दृग दसा गजंबा जो न सुणंत सबद आपा परं |</l>
          <l xml:id="GopS87,23">धूरि लोपंत भांणं इवनि जीवंनि तजि न जीवनि |</l>
          <l xml:id="GopS87,23">समि जुरत मैं दांनि स्वांनं |</l>
          <l xml:id="GopS87,24">सुर मंदिर तर मूल निवास भिष्या भोजन परम उदास |</l>
          <l xml:id="GopS87,24">सकल प्रग्रह भोग तियाग तौ किंन सुष करत बैराग |</l>
          <l xml:id="GopS87,25">नच सुषं देव लोक न च सुषं पृथीपति |</l>
          <l xml:id="GopS87,25">सेका सुषी बीत रागी इकंति बसंति जोगिनां |</l>
          <l xml:id="GopS87,26">दुषी राजा दुषी परजा दुषी बांभन बांणियां |</l>
          <l xml:id="GopS87,26">सुषी एक राजा भरथरी जिनि गुर का सबद प्रवांणियां |</l>
          <l xml:id="GopS87,27">कबीर दाध बली तौ सब दुषी सुषी न दीसै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,27">जहां कबीरा पग धरै तहां टुक धीरज होइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,28">कबीर दाझ बली ता सब दुषी सुषी न दीसै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,28">को पुत्रां को बंधवां को धनहींणां होइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,29">दुष दरिया संसार है सुष का सागर रांम |</l>
          <l xml:id="GopS87,29">सुष सागर चलि जाइये दादू तजि बेकांम |</l>
          <l xml:id="GopS87,30">आवट कूटा होत है औसर बीता जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,30">दादू करि ले बंदिगी राषणहार षुदाइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,31">जिहि घरि रोइ पईठिए अंति भी चलिये रोइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,31">कहि संमन ता मंडल मैं सुष कहां थैं होइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,32">दुष बिचि जांमण दुष मरण दुष बरत संसार |</l>
          <l xml:id="GopS87,32">दुष किस अगै आषिये पढी भी करनि पुकार |</l>
          <l xml:id="GopS87,32">दुष बिचि जीव जलाइया दुषिया चल्या रोइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,32">दुष की पंडां षोलियंनि सुष न निकलै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,32">नांनक हरि की भगति बिन फिरि दुष दारण होइ |</l>
          <l xml:id="GopS87,33">कबीर सुषा कूं जाइथा आगैं मिलिया दुष |</l>
          <l xml:id="GopS87,33">जाह सुष घरि आपणैं मजांणैं अर दुष |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS87,8.0">अरे सुष इब मोहि बिष भरि लागा |</l>
          <l xml:id="GopS87,8.0">इहि सुष डहके बडे बडे भूपति राजा |</l>
          <l xml:id="GopS87,8.1">उपजै बिनसै जाइ बिलाई संपति काहू कै संगि न जाई |</l>
          <l xml:id="GopS87,8.2">धन जोबन गरब्यौ संसार यहु तन जरि बरि ह्वै है छारा |</l>
          <l xml:id="GopS87,8.3">चरन कवल मन राषिलै धीरा रांम रंमत सुष कहै कबीरा |</l>
          <l xml:id="GopS87,9.0">इक हरि सुष और सबै दुषदाई कहा कहीये कछू कह्यौ न जाई |</l>
          <l xml:id="GopS87,9.1">सैंबल डाल फूलडे फूले मधु कर देषि कवन भ्रंम भूले |</l>
          <l xml:id="GopS87,9.2">जैसैं कंचनालि फल फीके चाषत जहर न जरि के नीके |</l>
          <l xml:id="GopS87,9.3">रहौ रहौ श्रीरंग हरि की सरणां हरि बिन जनम अक्यारथ भरणां |</l>
          <l xml:id="GopS87,10.0">हरि बिनहां हो कहूं सचु नांहीं देषत जाइ बिषै फल षांहीं |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS87,10.1">रस रसनां के मींन मन भीरा जलथैं जाइ यूं दहै सरीरा |</l>
          <l xml:id="GopS87,10.2">
          <l xml:id="GopS87,10.2">गज कै ग्यांन मगन मदि माता आंकुस डोरि गहैं फंध गाता</l>
          <l xml:id="GopS87,10.3">मरकट मूंठी मांहि मन लागा दुष की रासि भ्रंमि भ्रंमि भागा</l>
          <l xml:id="GopS87,10.4">दादू देषु हरी सुषदाता ताकूं छाडि कहां मन राता</l>
          <l xml:id="GopS87,11.0">सूवा जिनि सैंबल सेवै रे</l>
          <l xml:id="GopS87,11.0">सैंबल मैं कहा षाइगौ उडिजा हरि मेवै रे</l>
          <l xml:id="GopS87,11.1">मेवा नांव मुरारि का हरि जन क्यैं तारै रे</l>
          <l xml:id="GopS87,11.1">नष सष घडि पैदा कीया ताकूं कांइ बिसारै रे</l>
          <l xml:id="GopS87,11.2">सैंबल फूल्या मैं सुण्यां रे सुणि सैंबल की साषि</l>
          <l xml:id="GopS87,11.2">पीछैं हीं पछिताइगौ जब फल देषैगौ चाषि</l>
          <l xml:id="GopS87,11.3">सूवै सैंबल सेइया आस करी छह मास</l>
          <l xml:id="GopS87,11.3">कडक लगाई चंच की निकसि गया कपास</l>
          <l xml:id="GopS87,11.4">पारग्रांमीं प्रांण पति तैं भज्यौ न पीया रे</l>
          <l xml:id="GopS87,11.4">करम लिषत पंजरि पड्यौ यूंहीं पचि मूवा रे</l>
          <l xml:id="GopS87,11.5">सुमरि सनेही आपणौं तन ताप सावै रे</l>
          <l xml:id="GopS87,11.5">परमांनद भू केसवे सुमिर्यां सचु पावै रे</l>
          <l xml:id="GopS87,12.0">मन बरज्यौ सौ बार सुवा जिनि होइ सैंबर कौ</l>
          <l xml:id="GopS87,12.0">मारी चांच बकल फल चाष्यौ उडि गयौ तूल दीनौं जब ठरकौ</l>
          <l xml:id="GopS87,12.1">पहुप देषि सूवटौ रे भुलांनौं कछू गंमायौ बर कौ</l>
          <l xml:id="GopS87,12.1">पांष संवारि ऊढि परबत कौं नहीं तौ नास होइगौ पर कौ</l>
          <l xml:id="GopS87,12.2">यहु संसार चिहर नट बाजी जैसैं मोती जर कौ</l>
          <l xml:id="GopS87,12.2">कहै कबीर तुम हरि किन सुमिरौ उतपति परलै होइ न नर कौ</l>
          <l xml:id="GopS87,13.0">रांम ऐसौ हीं जानि ज्पहु नरहरी माधव मदसूदन बनवारी</l>
          <l xml:id="GopS87,13.1">अनदिन ग्यांन कथैं घरियार धूंवां धोरहर है संसार</l>
          <l xml:id="GopS87,13.2">जैसैं नदी नाव कर संग ऐसौही मात पिता सुत अंग</l>
          <l xml:id="GopS87,13.3">सेवहि नल दुल मल फल कीर जल उदबुदा ऐसौ आहि सरीर</l>
          <l xml:id="GopS87,13.4">जिभ्या रांम नांम अभ्यास कहै कबीरं तजि ग्रभैं बास</l>
          <l xml:id="GopS87,14.0">हरि बिन जीव जलि बलि जाव</l>
          <l xml:id="GopS87,14.0">आपणां गुर पूछि देष्या नहीं आंन उपाव</l>
          <l xml:id="GopS87,14.1">धरती तही रे लाल जडती लाल पलिंग जडाव</l>
          <l xml:id="GopS87,14.1">मोहनीं मुष मनीं सोहै रंग करै पसाव</l>
          <l xml:id="GopS87,14.2">मोती मंदिर ऊसरैं रतनेत होइ जडाव</l>
          <l xml:id="GopS87,14.2">अगर चंदन लेपनां मति देषि आवै चाव</l>
          <l xml:id="GopS87,14.3">हाथी त घोडे पाइगा नौबति नीसांण घाव</l>
          <l xml:id="GopS87,14.3">मति देषि भूलूं बीसरूं तेरा चिति न आवै नांव</l>
          <l xml:id="GopS87,14.4">सिध होऊं स्यध्य लांऊं रिधि आषूं आव</l>
          <l xml:id="GopS87,14.4">गुपत प्रगट होइ बैठू लोक राषैं भाव</l>
          <l xml:id="GopS87,14.5">पातिसाह होऊं मेलि लसकर तषति राषूं पाव</l>
          <l xml:id="GopS87,14.5">हुकम हासिल करूं बैठा नानका सब बाव</l>
          <l xml:id="GopS87,10.0">ए षूह पए सब भोग बिलासंन तैं सह बाझूं छत्र सिंघसंन |टेक</l>
          <l xml:id="GopS87,10.1">जनत हूरा भिस्ति न भावै लाल पलिंग क्या कीजै</l>
          <l xml:id="GopS87,10.1">भाहि लगे इहि सेज सुषासंन मेकूं देषन दीजै</l>
          <l xml:id="GopS87,10.2">बैकुठ मुकति सरग क्या कीजै सकल भुवन नहीं भावै</l>
          <l xml:id="GopS87,10.2">भठ पए सब मंडप छाजे जे घरि कंत न आवै</l>
          <l xml:id="GopS87,10.3">लोक अनंत अभै क्या कीजै मैं बिरही जन तेरा</l>
          <l xml:id="GopS87,16.0">अला भठि पए सब रत डे मंजे कंडे भये इन फूल डे हंजे</l>
          <l xml:id="GopS87,16.1">रूप रंग सब सारे सजे नैंननि भांवनि कजल अंजे</l>
          <l xml:id="GopS87,16.2">बिहुथी लगनि मन न रंजै काजी महमूंद डूरौं भंजै</l>
          <l xml:id="GopS87,17.0">रांम कै नांइ हर्यौ मन मेरा मांगि भीष जन ह्वै हूं तेरा</l>
          <l xml:id="GopS87,17.1">इक लष हस्ती नवल के कांण मूंवां पीछैं गोर मसांण</l>
          <l xml:id="GopS87,17.2">चतुराई न चतुर भुज पइये अहंमेव थैं नर किसि धइये</l>
          <l xml:id="GopS87,17.3">परहरि चिर कटा हरि गुन गावै अंगद कहै सु परमपद पावै</l>
          <l xml:id="GopS87,18.0">ताथैंनि कुछू रे संसार हमारै रांम कौ नांव अधारा</l>
          <l xml:id="GopS87,18.1">गुड का चींटा मुड षाई गुड मांहैं हीं उलझि जाई</l>
          <l xml:id="GopS87,18.1">गुड रती एक मींठा होई पीछैं दुष पावै सोई</l>
          <l xml:id="GopS87,18.2">सुपिनंतर राजा होईंये नांनां बिधि के सुष लहिये</l>
          <l xml:id="GopS87,18.2">ऐसे सुष क्यूं सुष होई जागूं तौ झूठा सोई</l>
          <l xml:id="GopS87,18.3">मैं मेरी ग्यांन नसावै ताथैं आतमां समाधि न पावै</l>
          <l xml:id="GopS87,18.3">रांमांनंद गुर गंमि गावै ताथैं भ्यंन्य भ्यंन्य संमझावै</l>
          <l xml:id="GopS87,19.0">अर्जन सुपिनवत संसार तिह नौं मकरि मनि अहंकार</l>
          <l xml:id="GopS87,19.1">एक भिछिक प्रातडै ऊठि करि भूंमियौं सारौ गांम</l>
          <l xml:id="GopS87,19.1">तर छाया जाई बीस यौं कीयौ छिन एक बिश्रांम</l>
          <l xml:id="GopS87,19.1">ते तलैं तिहि एक सुपिन लाधौ अषिल अवनीं राज</l>
          <l xml:id="GopS87,19.1">सिरि छत्र धरिया चवर ढरिया सर्या सगला काज</l>
          <l xml:id="GopS87,19.2">गजर थतुरी सिघासंन सेनि नौ नहीं पार</l>
          <l xml:id="GopS87,19.2">पदमिणीं कोडी कोडी पासै करि रहीं सिंगार</l>
          <l xml:id="GopS87,19.2">बदेसी बे भूप जीत्या नहीं किहि नौं बांक</l>
          <l xml:id="GopS87,19.2">जागे नैं ज्यारैं जोइयौ त्यारैं रांक नौं ते रांक</l>
          <l xml:id="GopS87,19.3">एक मूरष जढ सुपन मांहैं गयौ बिद्या पारि</l>
          <l xml:id="GopS87,19.3">सकल सास्त्र पुरांण पाठा उचार्या निगम चारि</l>
          <l xml:id="GopS87,19.3">पंडित कोडा कोडि जीत्या कर्या बिबिधि बषांण</l>
          <l xml:id="GopS87,19.3">जागे नैं ज्या रैं जोइ यौ त्यारैं षिर्या मुष पाषांण</l>
          <l xml:id="GopS87,19.4">एक बंझा श्री दुष धरती लाधौ एक सुषन पुत्र पौतै पासियौ</l>
          <l xml:id="GopS87,19.4">हरिष हूंवौ मन धणियैं बहु दांन दीधां धूंम माल्यूं बारि</l>
          <l xml:id="GopS87,19.4">जागे नैं ज्यारैं जोइयौ त्यारैं केन्हैं धवारै बाल</l>
          <l xml:id="GopS87,19.5">एक न्रिधन सुपिन मांहैं प्रांमियौं निज भंडार</l>
          <l xml:id="GopS87,19.5">कडाहि यांनीं कोडि देषैं कलसनौं नहीं पार</l>
          <l xml:id="GopS87,19.5">बदेस केरा बांहन पूर्या कर्या बिबिधि बसेष</l>
          <l xml:id="GopS87,19.5">जागे नैं ज्यारैं जोइयौ त्यारैं नीसांणीं नहीं एक</l>
          <l xml:id="GopS87,19.6">अर्जन चारि सुपिनां एकद्या पांच मौं मृघ जल जांणि</l>
          <l xml:id="GopS87,19.6">धूंम बाचक सकल मिथ्या सेइ सारंगप्रांणि</l>
          <l xml:id="GopS87,19.6">जो दीसै सै सो बिन सिसी तूं मकरि तेन्हीं आस</l>
          <l xml:id="GopS87,19.6">न्रिभै ह्वै गोबिंद भजि यौं कहै नरसईदास</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS87,34">दादू माया का सुष पंच दिन गरब्यौ कहा गवार</l>
          <l xml:id="GopS87,34">सुपिनैं पाया राज धन जातन लागै बार</l>
          <l xml:id="GopS87,35">दादू सुपिनैं सूता प्रांणियां कीये भोग बिलास</l>
          <l xml:id="GopS87,35">जागत झूठा ह्वै गया ताकी कैसी आस</l>
          <l xml:id="GopS87,36">दादू यौं माया का सुष मन करै सेज्या सुंदरि पास</l>
          <l xml:id="GopS87,36">अंतकालि आया गया ताथैं होह उदास</l>
          <l xml:id="GopS87,37">कबीर सुपिनैं रैंनि कै ऊघडि आए नैंन</l>
          <l xml:id="GopS87,37">जीव पड्या बहु लूटि मैं जागूं तौ लैंण न दैंन</l>
          <l xml:id="GopS87,38">यहु सब माया मृघ जल झूठा झिलिमिलि होइ</l>
          <l xml:id="GopS87,38">दादू चिलका देषि करि सति करि जांनां सोइ</l>
          <l xml:id="GopS87,39">छलावा छलि जाइगा सुपिनां बाजी सोइ</l>
          <l xml:id="GopS87,39">दादू देषि न भूलिये यहु निज रूप न होइ</l>
          <l xml:id="GopS87,40">दादू जतन जतन करि राषिये दिढ गहि आतम मूल</l>
          <l xml:id="GopS87,40">दूजा दृष्टि न देषिये सबहीं सैंबल फूल</l>
          <l xml:id="GopS87,41">दादू नैंनहु भरि नहीं देषिये सब माया का रूप</l>
          <l xml:id="GopS87,41">तहां ले नैंनां राषिये जहां है तत अनूप</l>
          <l xml:id="GopS87,42">दादू हस्ती हैं वरधंन देषि करि फूल्यौ अंगि न माइ</l>
          <l xml:id="GopS87,42">भेरि दमांमां एक दिन सबहीं छाडें जाइ</l>
          <l xml:id="GopS87,43">दादू माया बिहडै देषतां काया संगि न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS87,43">क्रितम बिहडै बावरे अजरांवर ल्यौ लाइ</l>
          <l xml:id="GopS87,44">माया देषें मन षुसी हिरदै होइ बिगास</l>
          <l xml:id="GopS87,44">दादू यहु गति जीव की अंति न पूजै आस</l>
          <l xml:id="GopS87,45">गगन कलनईरं संगमै बलभांनां जलधपटत%रूयं</l>
          <l xml:id="GopS87,45">धनंवा जोबनंवा सुतसरीर परग्रिहं</l>
          <l xml:id="GopS87,45">छिनकमईबै जुलिता इति श्रबेपिसुपिनवत्र</l>
          <l xml:id="GopS87,46">गावंति रुदनस्यग्रांममेकं निसानाइमिपघातयं</l>
          <l xml:id="GopS87,46">भ्रमं निसासुपिनातु क्यं बिनास किंमोदयं</l>
          <l xml:id="GopS87,47">राजितं पहुपबासं अंति सुनीलछाया पंषि पंथी बिश्रांमं</l>
          <l xml:id="GopS87,47">नरवंति तत्व भेदी रितुगत: पुन: उदास ए</l>
          <l xml:id="GopS87,48">ज्यंबीर्ज किंचितु बिस्तारमेकं नाना सरूपी तटवाधि अनेकं</l>
          <l xml:id="GopS87,48">पृमूटमाया संसार सुपिनां नरवंति ग्यात्वा मई मूढ मगंना</l>
          <l xml:id="GopS87,49">बिक्तजोति जथा रात्रईव अभ्रछाया जथा वि?</l>
          <l xml:id="GopS87,49">तथा सुपिन संसार जलस्यबुद बुदा एवं नर:</l>
          <l xml:id="GopS87,50">आवर्त नीर सलिता समांन चारिमध्ये रोरंजथा</l>
          <l xml:id="GopS87,50">तथाबिस्व निहकांम रांम सुभअसुभ क्यंमंन्यते</l>
          <l xml:id="GopS87,51">जथाचक्री नेति गढ सब्द सषास्यो पितं</l>
          <l xml:id="GopS87,51">नांनां सावकमेकबणं"र् नाटि कल घुसेवक प्रभू</l>
          <l xml:id="GopS87,52">जदपि दृस्यते क्यं चिंत्र तन अस्थिकि असफुट:</l>
          <l xml:id="GopS87,52">जथागंध्रपनं ग्रेणि तथा बारि मुर्स्थल:</l>
          <l xml:id="GopS87,53">यहु जगु धूंम धुवरि घनु जैसी सीत कोट जल फेहा</l>
          <l xml:id="GopS87,53">पाटल नीर पहुप सैंबल के बालू मंदिर जेहा</l>
          <l xml:id="GopS87,54">संसारं सागर रूपेणि मींन रूपंणि मांनवा</l>
          <l xml:id="GopS87,54">माया जाल रूपेणि काल रूपेणि झींवरा</l>
          <l xml:id="GopS87,55">जीवं जल बुंद समं संपति यंतरं गरं लोलवो</l>
          <l xml:id="GopS87,55">सुपिनं समंच पेमो ज्यं जांणैं त्यंक्र जासु</l>
          <l xml:id="GopS87,56">सुष तल पग तो जेन सुदेहो न द्रिगत टांण</l>
          <l xml:id="GopS87,56">प्रभमं"र्स्यहे रांम सुदेहो तिक्त सांप्रत</l>
          <l xml:id="GopS87,57">क्यंकरोति कत्रगछ्रयामि क्यं ग्रहणांमि तजांमिकं</l>
          <l xml:id="GopS87,57">पूर्ते आतमां ब्रह्म महाकल्प अंबु जथा</l>
          <l xml:id="GopS87,58">करोमिंत्र मनोबस्य गछिते उतिमां गती</l>
          <l xml:id="GopS87,58">ग्रहणांमिसत गुरूबाक्यं लोभ मोह तजामिकं</l>
          <l xml:id="GopS87,59">एकस्यगे कस्य न बेदो बहो जनं अहो लोक भ्रंम भ्यास</l>
          <l xml:id="GopS87,59">दुку लाग जभां मिनीं</l>
          <l xml:id="GopS87,60">दिबि आरण फलं गुंजा मांनते कपिठष्लवत</l>
          <l xml:id="GopS87,60">इदं बंध इदं मुक्त माया अर्सपर्सपर</l>
          <l xml:id="GopS87,61">जेयं स्वांनं चूसंत नरी अपने रूध्र के स्वादं</l>
          <l xml:id="GopS87,61">एयं अमित अग्यांन दुषं सुष रति मनिते</l>
          <l xml:id="GopS87,62">नलनिलज कुसीर कीर आपा बध पतनं भवेत्र</l>
          <l xml:id="GopS87,62">लोभ नृष्लांस्वादं ज्यंकपिरि पमर्दते कपिहि</l>
          <l xml:id="GopS87,63">मंक्री सुत्र संच्यते जाल ग्रेहा संतति कारिजं</l>
          <l xml:id="GopS87,63">मोहमत अग्यान चक्र काल न्रिषत कुत:</l>
          <l xml:id="GopS87,64">आदितस्यगतागतै रहिरहि संषीयते</l>
          <l xml:id="GopS87,64">जीवितं रब्यापारईबहु कर्मभार गुर्भ्यकालोन बिग्याये ते</l>
          <l xml:id="GopS87,65">दृष्टवा जनम जरा बिपति मर्ण त्रासस्वनो</l>
          <l xml:id="GopS87,65">तदित्ये पित्वमोहमै प्रमादि मदिरा</l>
          <l xml:id="GopS87,65">मन मन्त तुल्या: मासा: निज गुन गुनै मधु माध वाह्या</l>
          <l xml:id="GopS87,65">अयहुष्टयाति दिन नाथ गता गस्ते</l>
          <l xml:id="GopS87,65">तत्वग्य: ततु मधु नाना कथंभ जेथा</l>
          <l xml:id="GopS87,66">भवारण्यां भीमंत नुगृमिदंछिद्र बहुलंब</l>
          <l xml:id="GopS87,66">लीकालश्चौरो नियति मसिता मोहरजनीं</l>
          <l xml:id="GopS87,66">ग्रिहीत्वा ग्यानाबिर्तिफलकं</l>
          <l xml:id="GopS87,66">सीलकवच समाधांनं क्रित्वा स्थिरतरुदृसौ जागृत्र जना:</l>
          <l xml:id="GopS87,67">जथा चंद्र मुदयौ रात्रियौ महीश्रबत्रजो न भये</l>
          <l xml:id="GopS87,67">लोभ मोहस्तथा देहोग्यां न दीयेन बिनस्ते</l>
          <l xml:id="GopS87,68">जस्य सरीर कांम बाघ्रऊ त्रि.ख्नपणीं बर्तते</l>
          <l xml:id="GopS87,68">रिपमध्ये ग्रिहबासं तस्य सरीर आसा कुत:</l>
          <l xml:id="GopS87,69">आंगणि बांबी घरिकलह बैर्यां वाडै बास?</l>
          <l xml:id="GopS87,69">नदी कराडै रूषडा जब तब होइ बिणांस</l>
          <l xml:id="GopS87,70">चिंताचिता समांनं जालंति आतम ततयो</l>
          <l xml:id="GopS87,70">चितादहिते न्रिजीवं श्रजीवं जालंति चंता:</l>
          <l xml:id="GopS87,71">चिंतायां दीर्घरोगिनां संसारस्य दुष्हसागरं</l>
          <l xml:id="GopS87,71">आतमां हल लकिलोलं क्यंमोष्यंत मांनवा</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>