<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>बषत लिषंत बेसास कौं अंग</head>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS93,1">जा दिन पतिते बिंदं मातगर्भेषु निर्मयं</l>
          <l xml:id="GopS93,1">ता दिन लिषते दई वहांणि बृधि सुषं दुषं</l>
          <l xml:id="GopS93,2">असन बसन तब का दिया गिर्भ पड्या जब बिंद</l>
          <l xml:id="GopS93,2">जगंनाथ घटि बधि नहीं जे लिषिया गोबिंद</l>
          <l xml:id="GopS93,3">कबीर कर्म करींमां लिषि रह्या अब कछू लिष्या न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS93,3">मासा घटै न तिल बधै जौ कोटिक करै उपाइ</l>
          <l xml:id="GopS93,4">कबीर जाकूं जेता निर्मया ताकूं तेता होइ</l>
          <l xml:id="GopS93,4">रती घटै न तिल बधै जौ सिर कूटै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS93,5">मिहरवांन ह्वै बोलिया हुकम कीया करतार</l>
          <l xml:id="GopS93,5">कठिहारे का कर्म की छापन मिटी लगार</l>
          <l xml:id="GopS93,6">कर्म कबीर जु हरि लिष्या नर सिरि भाग अभाग</l>
          <l xml:id="GopS93,6">जे बहु चिंता चिंतवै तऊ स आगैं आग</l>
          <l xml:id="GopS93,7">दादू हूंणां था सो ह्वै रह्या जे कुछ कीया पीव</l>
          <l xml:id="GopS93,7">पल बधै न छिन घटै ऐसी जांणीं जीव</l>
          <l xml:id="GopS93,8">दादू हूंणां था सो ह्वै रह्या और न होवै आइ</l>
          <l xml:id="GopS93,8">लेणां था सो ले रह्या और न लीया जाइ</l>
          <l xml:id="GopS93,9">दादू हूंणां था सो ह्वै रह्या जिनि बांछै सुष दुष</l>
          <l xml:id="GopS93,9">सुष मांगें दुष आइसी पै पीव न बिसारीं मुष</l>
          <l xml:id="GopS93,10">दादू हूंणां था सो ह्वै रह्या श्रगन बांछी धाइ</l>
          <l xml:id="GopS93,10">नरक कहां थी नाडरी हुवा सु होसी आइ</l>
          <l xml:id="GopS93,11">श्रग लोक न बंछिये डरिये न नर्क निवास</l>
          <l xml:id="GopS93,11">हूंणां था सो ह्वै रह्या मनह न कीजै झूठी आस</l>
          <l xml:id="GopS93,12">कबीर मनह मनोरथ छाडि दे तेरा किया न होइ</l>
          <l xml:id="GopS93,12">पांणीं मैं घीनी सरै तौ लूषा षाइ न कोइ</l>
          <l xml:id="GopS93,13">संपति देषि न हरषियै बिपति देषि न रोइ</l>
          <l xml:id="GopS93,13">ज्यूं संपति त्यूं बिपति है करता करै स होइ</l>
          <l xml:id="GopS93,14">दादू ज्यूं रचिया त्यूं होइगा काहे कूं सिरि लेह</l>
          <l xml:id="GopS93,14">साहिब उपरि राषियै देषित मासा एह</l>
          <l xml:id="GopS93,15">दादू सहजैं सहजैं होइगा जे कुछ रचिया रांम</l>
          <l xml:id="GopS93,15">काहे कूं कलपै मरै दुषी होत बेकांम</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS93,1.0">साहिब जी सति मेरा रे लोक झषैं बहुतेरा रे</l>
          <l xml:id="GopS93,1.1">जीव जनम जब पाया मस्तकि लेष लिषाया रे</l>
          <l xml:id="GopS93,1.2">घटै बधै कुछ नांहीं कर्म लिष्या उस मांहीं रे</l>
          <l xml:id="GopS93,1.3">बिधाता बिधि कीन्हां सिरजि सबनि कूं दीन्हां रे</l>
          <l xml:id="GopS93,1.4">संम्रथ सिरजनहारा सो तेरे निकटि गंवारा रे</l>
          <l xml:id="GopS93,1.5">सकल लोक फिरि आवै दादू दीया पावै रे</l>
          <l xml:id="GopS93,1.6">रिजक रांम जे निर्मया पावै पूर्ब लेष</l>
          <l xml:id="GopS93,1.6">जगंनाथ इत हंट करि आंन दीप फिरि देष</l>
          <l xml:id="GopS93,1.7">तोडे वंजि न रूंम नांहि न सीबो अगरो</l>
          <l xml:id="GopS93,1.7">सोई मांनीं थूंम जे लिषी लोह कलंम मैं</l>
          <l xml:id="GopS93,1.8">जांजे तूं तांते तलूं धंन जोबन ब्यौसाव</l>
          <l xml:id="GopS93,1.8">त्यां नौं तेतौ सांपजै भावै तेथी जाव</l>
          <l xml:id="GopS93,1.9">कंत चले जिहाज चढि सायर पैली पार</l>
          <l xml:id="GopS93,1.9">कहि मुंनिंद्र सोई पाइ है जो बिधनां लिष्या लिलार</l>
          <l xml:id="GopS93,1.10">देषि बिरांणां लाड मन न डुलाइये जी</l>
          <l xml:id="GopS93,1.11">लिष्यौ हरी कौ होइ सो परि पाइए जी</l>
          <l xml:id="GopS93,1.12">लिष्यौ हरी कौ सो परि पावै अधिका कछू न होई</l>
          <l xml:id="GopS93,1.13">राजा रांणां सुणि सक बंधू गरब न कीजै कोई</l>
          <l xml:id="GopS93,1.14">जिनि जीव दीया सो रिजक अंमडावै पूर्ण है अबिनासी</l>
          <l xml:id="GopS93,1.15">दासनि दास कहै जन छीतम काटै जंम की पासी</l>
          <l xml:id="GopS93,2.0">मन रे अहरषि बाद न कीजै अपनां सुक्रित भरि भरि लीजै</l>
          <l xml:id="GopS93,2.1">कुभरा एक कमाई माटी बहु बिधि जुगति बनाई</l>
          <l xml:id="GopS93,2.1">एकनि मैं मोती मुकताहल एकनि ब्याधि लगाई</l>
          <l xml:id="GopS93,2.2">एकनि दीन्हां पाट पटंबर एकनि सेज निवारा</l>
          <l xml:id="GopS93,2.2">एकनि दीन्हीं गलै गूदरी एकनि सेज पयारा</l>
          <l xml:id="GopS93,2.3">साची रही सूंम की संपति मुगध कहै यहु मेरी</l>
          <l xml:id="GopS93,2.3">अंतकाल जब आइ पहूंता छिन मैं कीन्ह नबेरी</l>
          <l xml:id="GopS93,2.4">कहै कबीर सुनहुं रे संतौ मेरी मेरी झूठी</l>
          <l xml:id="GopS93,2.4">चडा चीरडा चूहडा ले गया तणीं तणगती तूटी</l>
        </lg>
        <lg type ="[K]">
          <l xml:id="GopS93,16">एकनि कैं धन कोरि एक मांगैं तौ षाई</l>
          <l xml:id="GopS93,16">एकनि कुटंब परिवार एक कैं बंधन भाई</l>
          <l xml:id="GopS93,16">एकनि दुनियां दींन एक तौ एक न पावैं</l>
          <l xml:id="GopS93,16">एकनि अंगि बिभूति एक घसि चंद न लांवैं</l>
          <l xml:id="GopS93,16">सुष दुष बिभौ बिलास कौ जो झूरै सो कूर</l>
          <l xml:id="GopS93,16">रंचक घटै न तिल बधै जो कछू लिष्यौ अंकूर</l>
          <l xml:id="GopS93,17">क दिन कोडि बनिजि जै क दिन पै कौनहि पावै</l>
          <l xml:id="GopS93,17">क दिन बृष बिश्रांम क दिन मालिया मंडावै</l>
          <l xml:id="GopS93,17">क दिन करै करतार हस्ति हींदै द्वारंतरि</l>
          <l xml:id="GopS93,17">कहू काल रांम जी हाथि कच कोल देई हरि</l>
          <l xml:id="GopS93,17">क दिन पंच भोजन रसन क दिन कूरी हूं नास्ति करै</l>
          <l xml:id="GopS93,17">जगंनाथ जेम बावै पुडौ तिणि औसरि नाचौं सरै</l>
          <l xml:id="GopS93,18">कबहूं कनक समि कनक कबहुं अंन कनक तन कनहि</l>
          <l xml:id="GopS93,18">कबहूं द्वार भट भीर कबहुं द्वारांह भट कट महि</l>
          <l xml:id="GopS93,18">कबहुं कुसम परि सैंन कबहुं कुस सैंन जु कियौ</l>
          <l xml:id="GopS93,18">कबहुं धरनि सिरि भार कबहुं धरनीं सिरि लिजै</l>
          <l xml:id="GopS93,18">पर सिध राइ इम कबित गुनि कर्म बंद जोइ जोइ करै</l>
          <l xml:id="GopS93,18">अंग वै पुरिष अति धीरवै जब अवस्थ जदि न परै</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS93,3.0">रे मन गोबिंद के ह्वै रहिये</l>
          <l xml:id="GopS93,3.0">दुष सुष क्रित क्रंम फल अपनौं आइ परें सब सहिये</l>
          <l xml:id="GopS93,3.1">अगम अगोचर अकथ कहांनीं यहु दुष कासूं कहिये</l>
          <l xml:id="GopS93,3.1">सूरदास प्रभू रांम जपत हैं अंतकाल कूं चहिये</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS93,19">अंग चंग परि न कुछ न कुछ उजल धौलापण</l>
          <l xml:id="GopS93,19">न कुछ बहन बंधवां न कुछ सगौ सगापण</l>
          <l xml:id="GopS93,19">न कुछ राज घरि जनम न कुछ कुल मोटै आयां</l>
          <l xml:id="GopS93,19">न कुछ स्वांमि समरथ न कुछ निर्प भोज भनाया</l>
          <l xml:id="GopS93,19">बंदिये जके बषतां बली कहै षेम सोई बंदिए</l>
          <l xml:id="GopS93,19">बिन बषत संष सायर सुतन देषि धाह घरि घरि दिए</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
