<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>प्रीति सूरति सनेह स्याबति ध्यांन कौं अंग</head>
        <lg>
          <l><ref target="GopS71">GopS71</ref></l>
          <l><ref target="GopS71,1">GopS71,1</ref> [Ś] लाए लांम अलिफसां कातिब लिषे जीय |</l>
          <l><ref target="GopS71,1">GopS71,1</ref> [Ś] मूंहियडौ पिरीं यांन सैं लगौ आहे तीय |</l>
          <l><ref target="GopS71,2">GopS71,2</ref> [Ś] अवधू सुरति मुषि बैठै सुरति मुषि चलै |</l>
          <l><ref target="GopS71,2">GopS71,2</ref> [Ś] सुरतिं मुषि बोलै सुरति मुषि मिलै |</l>
          <l><ref target="GopS71,2">GopS71,2</ref> [Ś] सुरति निरति मैं निरभै रहै |</l>
          <l><ref target="GopS71,2">GopS71,2</ref> [Ś] ऐसा बिचार मछिंद्र कहै |</l>
          <l><ref target="GopS71,1.0">GopS71,1.0</ref> [C] ऐसी सुरति रांम ल्यौ लाइ हरि हिरदै जिनि बीसरि जाइ |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS71,1.1">GopS71,1.1</ref> छिन छिन मात संभालै पूत बिंद राषै जोगी अवधूत |</l>
          <l><ref target="GopS71,1.1">GopS71,1.1</ref> त्रिया क रूप रूप कौं रढै नटनीं निरषि बांस ब्रत चढै |</l>
          <l><ref target="GopS71,1.2">GopS71,1.2</ref> कछिब दृष्टि धरै धियांन चातृग नीर प्रेम की बांनि |</l>
          <l><ref target="GopS71,1.2">GopS71,1.2</ref> कुंजी कुरलि संभालै सोइ भृंगी ध्यांन की टकूं होइ |</l>
          <l><ref target="GopS71,1.3">GopS71,1.3</ref> श्रवनां सबद ज्यूं सुनैं कुरंग जोति पतंग न मोरै अंग |</l>
          <l><ref target="GopS71,1.3">GopS71,1.3</ref> जल बिन मींन तलपि ज्यूं मरै दादू सेवग ऐसैं करै |</l>
          <l><ref target="GopS71,2.0">GopS71,2.0</ref> [C] ऐसैं मन लाइ लै रांम सनां कपट भगति कीजै कौंन गुनां |</l>
          <l><ref target="GopS71,2.1">GopS71,2.1</ref> [C] ज्यूं मृग नादैं बेध्यौ आइ प्यंड परैवा कौ ध्यांन न जाइ |</l>
          <l><ref target="GopS71,2.2">GopS71,2.2</ref> [C] जैसैं मींन जलहि हित जांनि प्रांन तजै बिसरै नहीं बांनि |</l>
          <l><ref target="GopS71,2.3">GopS71,2.3</ref> [C] भृंगी कीट रहै ल्यौ लाइ ह्वै लैलीन भृंगी ह्वै जाइ |</l>
          <l><ref target="GopS71,2.4">GopS71,2.4</ref> [C] रांम नांम निज अंमृत सार मुहडै बांध्यौ सरै गंवार |</l>
          <l><ref target="GopS71,2.5">GopS71,2.5</ref> [C] कहै कबीर दासनि कौ दास अब नहीं बाडू चरन निवास |</l>
          <l><ref target="GopS71,3.0">GopS71,3.0</ref> ऐसे मन रांम नांम बेधिला जैसैं कनक तुला चितरा षिला |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS71,3.1">GopS71,3.1</ref> आंणिलै कागद साजिलै गुडी आकास मंडल बोडिला |</l>
          <l><ref target="GopS71,3.1">GopS71,3.1</ref> पंच जनां सूं बात बतवा चित सूं दोरी राषिला |</l>
          <l><ref target="GopS71,3.2">GopS71,3.2</ref> आंणिलै कुंभ भराइलै उदिक राज कवारि पुलंदरिए |</l>
          <l><ref target="GopS71,3.2">GopS71,3.2</ref> हस्त बिनोद देत करताली चित सूं गागरि राषिला |</l>
          <l><ref target="GopS71,3.3">GopS71,3.3</ref> मंदिर एक द्वार दस जाकै गऊ चरांवण चालिला |</l>
          <l><ref target="GopS71,3.3">GopS71,3.3</ref> पांच कोस थैं चरि फिरि आवै चित सूं बाछा राषिला |</l>
          <l><ref target="GopS71,3.4">GopS71,3.4</ref> भणंत नांमदेव सुणों त्रिलोचन बालिक पालणि पौढिला |</l>
          <l><ref target="GopS71,3.4">GopS71,3.4</ref> अपणैं मंदिर काज करंती चित सूं बालिक राषिला |</l>
          <l><ref target="GopS71,4.0">GopS71,4.0</ref> देवा नटणीं कौ तन मन बंसां बरनां मांहि रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,4.0">GopS71,4.0</ref> अनेक राजिंद्र बैठे तिनहीं सूं चित नांहि रे |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS71,4.1">GopS71,4.1</ref> सुमति सरीर संवारै नटणीं निहारै रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,4.1">GopS71,4.1</ref> रांम नांम नींसांण बाजै इहि तति पाव धारै रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,4.2">GopS71,4.2</ref> एक मन एक चित षेलीलै षेला रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,4.2">GopS71,4.2</ref> मरकट मूंठी छाडि दे ज्यूं मुकति भैला रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,4.3">GopS71,4.3</ref> धरणीं धर सूं ध्यांन लागौ अंतर जांगी रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,4.3">GopS71,4.3</ref> नांमदेव नटवा ह्वै नाच्यौ तौ रीझ्यौ स्वांमीं रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,5.0">GopS71,5.0</ref> ऐसे रांम ऐसे हेरौ रांम छाडि चित अनत न फेरौ |</l>
          <l><ref target="GopS71,5.1">GopS71,5.1</ref> ज्यूं बिषई हेरै परनारी कौडा डारत हिरै जुवारी |</l>
          <l><ref target="GopS71,5.2">GopS71,5.2</ref> ज्यूं पासा डारै पसवारा सोनां गटतां हिरै सुनारा |</l>
          <l><ref target="GopS71,5.3">GopS71,5.3</ref> जहां देषूं तहां तूं हीं रांमां चित चिहुंट्रया प्रणवैं नांमां |</l>
          <l><ref target="GopS71,6.0">GopS71,6.0</ref> नांमदेव प्रीति नरांइण लागी सहज सुभाइ भयै बैरागी |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS71,6.1">GopS71,6.1</ref> जैसैं भूषै प्रीति अनाज त्रिषावंत जल सेती काज |</l>
          <l><ref target="GopS71,6.1">GopS71,6.1</ref> मूरिष नर जैसैं कुटंब परांइण ऐसी नांमदेव प्रीति नरांइन |</l>
          <l><ref target="GopS71,6.2">GopS71,6.2</ref> जैसैं परपुरिषा रत नारी लोभी नर धन कौ हितकारी |</l>
          <l><ref target="GopS71,6.2">GopS71,6.2</ref> कांमीं पुरिष कांम रत नारि ऐसी नांमदेव प्रीति मुरारि |</l>
          <l><ref target="GopS71,6.3">GopS71,6.3</ref> जैसी प्रीति बालिक अरु माता ऐसे यहु मन हरि सूं राता |</l>
          <l><ref target="GopS71,6.3">GopS71,6.3</ref> नांमदेव कहै मेरी लागी प्रीति गोबिंद बसैहि हमारे चीति |</l>
          <l><ref target="GopS71,7.0">GopS71,7.0</ref> पांनिया बिन मींन तलपै ऐसे रांम नांम बिन बापुरौ नांमां |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS71,7.1">GopS71,7.1</ref> तन लागि लै तालाबेली बबा बिन गाइ अकेली |</l>
          <l><ref target="GopS71,7.2">GopS71,7.2</ref> जैसैं गाइ का बाबा बूटिला थन लागि ले मांषण घूंटिला |</l>
          <l><ref target="GopS71,7.3">GopS71,7.3</ref> माषण मेल्हि ले ताती घांमां ऐसे रांम नांम बिन बापुरौ नांमां |</l>
          <l><ref target="GopS71,7.4">GopS71,7.4</ref> जैसैं बिषई चित परनारी ऐसे नांमदेव हेत बनवारी |</l>
          <l><ref target="GopS71,8.0">GopS71,8.0</ref> त्यूं तुम्ह कारणि केसवे अंतरि ल्यौ ल्यौ लागी |</l>
          <l><ref target="GopS71,8.0">GopS71,8.0</ref> एक अनूंपम अनभई किम होइ बिभागी |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS71,8.1">GopS71,8.1</ref> इक अभिमांनीं चातृगा बिचरत जग मांहीं |</l>
          <l><ref target="GopS71,8.1">GopS71,8.1</ref> जदपि जल पूरण मही कहूंवां रुचि नांहीं |</l>
          <l><ref target="GopS71,8.2">GopS71,8.2</ref> जैसैं कांमीं देषें कांमिनीं हिरदै सूल उपाई |</l>
          <l><ref target="GopS71,8.2">GopS71,8.2</ref> कोटि बेद बिधि उचरै वाकी बिथा न जाई |</l>
          <l><ref target="GopS71,8.3">GopS71,8.3</ref> जो जिहि चाहै सो मिलै आरति गत होई |</l>
          <l><ref target="GopS71,8.3">GopS71,8.3</ref> कहै रैदास यहु गोपि नहीं जांणैं सब कोई |</l>
          <l><ref target="GopS71,9.0">GopS71,9.0</ref> इस विधि बेध्यौ मोर मनां ज्यूं लै भृंगी कीट तनां |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS71,9.1">GopS71,9.1</ref> चातृग रटतां रैंनि बिहाइ प्यंड परै वै बांनि न जाइ |</l>
          <l><ref target="GopS71,9.2">GopS71,9.2</ref> मरै मींन बिसरै नहीं पांनीं प्रांन तजे उंनि और न जांनीं |</l>
          <l><ref target="GopS71,9.3">GopS71,9.3</ref> जरै सरीर न मोडै अंगा जोति न छाडै पडै पतंगा |</l>
          <l><ref target="GopS71,9.4">GopS71,9.4</ref> दादू दूब थैं ऐसे होइ प्यंड पडै नहीं छाडू तोहि |</l>
          <l><ref target="GopS71,10.0">GopS71,10.0</ref> लागि रह्यौ मन रांम सूं अब अनतैं नहीं जाये रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,10.0">GopS71,10.0</ref> मनहीं सूं मन थिर भयौ सकै न चित डुलाये रे |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS71,10.1">GopS71,10.1</ref> ज्यूं फुनिंग चंदन रवैं परमलि रह्यौ लुभाये रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,10.1">GopS71,10.1</ref> यौं मन मेरा रांम सूं अब की बेर अघाये रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,10.2">GopS71,10.2</ref> भवर्न छाडै बास कूं कवल हिरदयौ बंधाये रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,10.2">GopS71,10.2</ref> यौं मन मेरा रांम सूं बेधि रह्यौ चित लाये रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,10.3">GopS71,10.3</ref> जल बिन मींन न जीवई बिछुरत ही मरि जाये रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,10.3">GopS71,10.3</ref> त्यूं मन मेरा रांम सूं ऐसी प्रीति बनाये रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,10.4">GopS71,10.4</ref> ज्यूं चातृग जल कूं रटै पीव पीव करत बिहाये रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,10.4">GopS71,10.4</ref> यौं मन मेरा रांम सूं जन दादू हेत लगाये रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,3">GopS71,3</ref> [Ś] सब घट श्रवणां सूरति सूं सब घट रसनां बैंन |</l>
          <l><ref target="GopS71,3">GopS71,3</ref> सब घट नैंनां ह्वै रहे दादू बिरहा ऐंन |</l>
          <l><ref target="GopS71,11.0">GopS71,11.0</ref> [C] लागी जनम जनमनीं प्रीति |</l>
          <l><ref target="GopS71,11.0">GopS71,11.0</ref> चिति नहीं बीस रूं रे चीति नहीं बीस रूं |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS71,11.1">GopS71,11.1</ref> जेन्हौं मुषडौ दीवैं सुष होइ तेन्हौं कोई जई कहौ रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,11.1">GopS71,11.1</ref> जासूं मन बांधी प्रीति अपार अपरछन थइ रह्यौ रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,11.2">GopS71,11.2</ref> भर्यौ सरवर लहर्यां जाइ धायौ नहीं बापिह्यौ रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,11.2">GopS71,11.2</ref> तेन्हैं घण बिन त्रिपति न थाइ जोवौ तेन्हौं नेहडौ रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,11.3">GopS71,11.3</ref> दोइ लष चंदल दूरि कमोदनी बीगसै रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,11.3">GopS71,11.3</ref> जन नांमदेव नौं स्वांमीं दयाल ते बेद न लहै रे |</l>
          <l><ref target="GopS71,4">GopS71,4</ref> [Ś] कहां ससि कहा कमोदनीं कहां रवि कहां कमलु |</l>
          <l><ref target="GopS71,4">GopS71,4</ref> [Ś] कहि मुकंद हरि नांव का लागा प्रांण अमलु |</l>
          <l><ref target="GopS71,12.0">GopS71,12.0</ref> [C] कांन्हां प्रीति लागी हो |</l>
          <l><ref target="GopS71,12.0">GopS71,12.0</ref> [C] अंतरि अघ बियापिया तुम्ह सुम्रिति भागी हो |</l>
          <l><ref target="GopS71,12.1">GopS71,12.1</ref> [C] हूं तेरी गति न जांनूं तूं मेरी जीव की जीव नियां |</l>
          <l><ref target="GopS71,12.1">GopS71,12.1</ref> [C] तूं मेरे सीस कौ सेहुरौ हूं तेरे पाव की पांन हियां |</l>
          <l><ref target="GopS71,12.2">GopS71,12.2</ref> [C] हंस सरोवरि रै करै जैसैं पांणीं जीवै मींन |</l>
          <l><ref target="GopS71,12.2">GopS71,12.2</ref> [C] न्रिधन कै धन बाल हौ तेरे दरसंन की आधींन |</l>
          <l><ref target="GopS71,12.3">GopS71,12.3</ref> [C] भवर्न बाडै बास कूं जैसैं दीपक जोति पतंग |</l>
          <l><ref target="GopS71,12.3">GopS71,12.3</ref> [C] तन मन पियारे रांम कूं ज्यूं भींनौं नादहु रंग |</l>
          <l><ref target="GopS71,12.4">GopS71,12.4</ref> [C] हिरदा मंझै यौं बसैं जैसैं चातृग प्रेम पियास |</l>
          <l><ref target="GopS71,12.4">GopS71,12.4</ref> [C] निसदिन नांव न बीसरै बलिहारी बोहिथदास |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
