<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>चिंतावनी का पदो कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS108">GopS108</ref><ref target="GopS108,1.0">GopS108,1.0</ref> [C] यहु ठग ठगत सकल जग डोलै गवन करै तब मुषहि न बोलै</l>
          <l><ref target="GopS108,1.1">GopS108,1.1</ref> [C] तूं मेरौ पुरिषा हूं तेरी नारी तुम्ह चलतैं पाथर थैं भारी</l>
          <l><ref target="GopS108,1.2">GopS108,1.2</ref> [C] बालपनां के मींत हमारे हमहि छाडि कत चले हो निनारे</l>
          <l><ref target="GopS108,1.3">GopS108,1.3</ref> [C] हम सूं प्रीति न करि री बौरी तुम्ह से केते लाए ढौरी</l>
          <l><ref target="GopS108,1.4">GopS108,1.4</ref> [C] हम काहू संगि गए न आये तुम्ह से गढ हम बहुत बसाए</l>
          <l><ref target="GopS108,1.5">GopS108,1.5</ref> [C] माटी की देही पवन सरीरा ता ठग सूं जनं डरै कबीरा</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <head>राग आसावरी</head>
          <l><ref target="GopS108,2.0">GopS108,2.0</ref> आवै संगैं जाइ अकेला ताथैं गोर्ष रांम रमेला |टेक</l>
          <l><ref target="GopS108,2.1">GopS108,2.1</ref> काया हंस संगि ह्वै आया जाता जोगी किनहूं न पाया</l>
          <l><ref target="GopS108,2.2">GopS108,2.2</ref> जीवत जनमैं मूवां मसांणां प्रांण पुरिस कित कीया पयांणां</l>
          <l><ref target="GopS108,2.3">GopS108,2.3</ref> जांमण मरणां बहुरि बिवोगी ताथैं गोर्ष भैला जोगी</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <head>राग सारंग</head>
          <l><ref target="GopS108,3.0">GopS108,3.0</ref> माया संसार की सब झूठी</l>
          <l><ref target="GopS108,3.0">GopS108,3.0</ref> माता पिता सब उभे भाई तिनही देषत लूटी |टेक</l>
          <l><ref target="GopS108,3.1">GopS108,3.1</ref> जब लग जय काया मैं थारे षिण बेठी षिण ऊठी</l>
          <l><ref target="GopS108,3.1">GopS108,3.1</ref> हंस जथा सो षेलि गया रे तब थैं संगति छूटी</l>
          <l><ref target="GopS108,3.2">GopS108,3.2</ref> ए दिन पूगे आव घटांणीं तब निच्यंत ह्वै सूती</l>
          <l><ref target="GopS108,3.2">GopS108,3.2</ref> दादू दास कहै ऐसी काया जैसी गगरिया फूटी</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS108,4.0">GopS108,4.0</ref> चलि चलि रे भवरा कवल पास भवरी बोलै अति उदास</l>
          <l><ref target="GopS108,4.1">GopS108,4.1</ref> तैं अनेक पहुप कौ लीयौ भोग सुष न भयौ तन बढयौ रोग</l>
          <l><ref target="GopS108,4.1">GopS108,4.1</ref> हूं ज कहति तो सूं बारबार मैं सब बन सोध्यौ डार डार</l>
          <l><ref target="GopS108,4.2">GopS108,4.2</ref> दिनां चारि के सुरंग फूल तिनहि देषि कहा रह्यौ है भूलि</l>
          <l><ref target="GopS108,4.2">GopS108,4.2</ref> या बनासपती मैं लगैगी आगि तब तुम जैहौ कहां भागि</l>
          <l><ref target="GopS108,4.3">GopS108,4.3</ref> पहुप पुरांनें भये सूक तब भवरहि लागी अधिक भूष</l>
          <l><ref target="GopS108,4.3">GopS108,4.3</ref> उडया न जाइ बल गयौ है छूटि तब भौरी रूंनीं सीस कूटि</l>
          <l><ref target="GopS108,4.4">GopS108,4.4</ref> दह दिसि रोवै मधुपराइ तब भवरी लै चले सिर चढाइ</l>
          <l><ref target="GopS108,4.4">GopS108,4.4</ref> कहै कबीर मन कौ सुभाव रांम भगति बिन जम कौ दाव</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS108,5.0">GopS108,5.0</ref> भीयादि मेरे तूंहीं मिलणां नहीं बिछोहा</l>
          <l><ref target="GopS108,5.1">GopS108,5.1</ref> कपड कोट बणाइ करि ऊपरि चित्रमि चित्रा</l>
          <l><ref target="GopS108,5.1">GopS108,5.1</ref> माटी माटी मेलि करि ले लेला तूं गूंदा</l>
          <l><ref target="GopS108,5.2">GopS108,5.2</ref> माय कहै मेरा पूतो बहन कहै मेरा बीरो</l>
          <l><ref target="GopS108,5.2">GopS108,5.2</ref> ले करि गोर उसारिया पीछै पडी बही रो</l>
          <l><ref target="GopS108,5.3">GopS108,5.3</ref> कुंजडियां कुर लांइयां सारस कुरली तालवे</l>
          <l><ref target="GopS108,5.3">GopS108,5.3</ref> एक बिछोहा भी मरण तिसदा कौंण हवालवे</l>
          <l><ref target="GopS108,5.4">GopS108,5.4</ref> सींधू पारि जुलिया मे कूं ल्याई चूडा</l>
          <l><ref target="GopS108,5.4">GopS108,5.4</ref> दास कबीरा यौं कहै मेरा तेरा मिलणां कूडा</l>
        </lg>
        <lg>
          <head>साषी</head>
          <l><ref target="GopS108,1">GopS108,1</ref> दादू साहिब राषै तौर है काया मांहैं जीव</l>
          <l><ref target="GopS108,1">GopS108,1</ref> हुकमीं बंदा उठि चलै जबहि बुलावै पीव</l>
        </lg>
        <lg>
          <head>राग धनाश्री</head>
          <l><ref target="GopS108,7.0">GopS108,7.0</ref> मुक लाउ आए डंडिया पहरैं धन षडी न षडी</l>
          <l><ref target="GopS108,7.1">GopS108,7.1</ref> सासू दीया मोहि घडा मैं सिरि धरि रोई</l>
          <l><ref target="GopS108,7.1">GopS108,7.1</ref> पंथ निहारूं पंथी का संगि मिल्या न कोई</l>
          <l><ref target="GopS108,7.2">GopS108,7.2</ref> एक अंधारी कूवरी कर लेजू छोटी</l>
          <l><ref target="GopS108,7.2">GopS108,7.2</ref> नैंन हमारे यूं झुरैं मांनूं गागरि फूटी</l>
          <l><ref target="GopS108,7.3">GopS108,7.3</ref> दिवस चारि रही बाप कै सासुरै दिन भरणां</l>
          <l><ref target="GopS108,7.3">GopS108,7.3</ref> बांह पकडि मोहि ले चल्या ऊतर क्या करणां</l>
          <l><ref target="GopS108,7.4">GopS108,7.4</ref> जाइ उतारी बींझ बन संगी बौराये</l>
          <l><ref target="GopS108,7.4">GopS108,7.4</ref> जाहु सषी घरि आपणां हम भये पराए</l>
          <l><ref target="GopS108,7.5">GopS108,7.5</ref> सुणहुं हु स्यारी लोग हौ बहुरयौं नहीं मरणां</l>
          <l><ref target="GopS108,7.5">GopS108,7.5</ref> सेष बहावदी यूं कहै इहां क्या कहि रहणां</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS108,8.0">GopS108,8.0</ref> प्रथम परम गुर गाइये जाकौ नाव अनंता जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.0">GopS108,8.0</ref> निमष न कोऊ बीसरौ पारब्रह्म भगवंता जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.1">GopS108,8.1</ref> नर नारी सब सुमिरियौ मन क्रम बचन बिचारी जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.1">GopS108,8.1</ref> छूटनु हरि जू कैं नांव है तार्न तिर्न मुरारी जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.1">GopS108,8.1</ref> कलि जुग पाप बिनासनां अघ मोचन सुषरासी जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.1">GopS108,8.1</ref> दुष दारन सब परहरै काटै जंम की पासी जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.1">GopS108,8.1</ref> जम पासि काटैं सेव साटै सदा जन राषै सुषी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.1">GopS108,8.1</ref> गोपाल जन जगदीस सुमिरौ बहुरि नहीं ह्वै हौ दुषी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.2">GopS108,8.2</ref> बर कांमिनि मेलौ भयौ गर्भ रहे दस मासा जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.2">GopS108,8.2</ref> बहुरयूं बाहरि आइये जग मैं भया तमासा जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.2">GopS108,8.2</ref> मातपिता आंनंदिये बाढया सुष अपारा जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.2">GopS108,8.2</ref> देषै सो अचिरजु करै धंनि धंनि सिरजनहारा जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.2">GopS108,8.2</ref> क्यूं करि चित्रु बनाइयौ एक बूंद जल नीरा जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.2">GopS108,8.2</ref> निरमोलिक नग पाइकैं साज्यौ सकल सरीरा जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.2">GopS108,8.2</ref> साज्यौ सरीरा एकु हीरा मोल कहत न आवई</l>
          <l><ref target="GopS108,8.2">GopS108,8.2</ref> गोपाल जन जगदीसु सुमिरैं बहुरि दुष न पावई</l>
          <l><ref target="GopS108,8.3">GopS108,8.3</ref> यहु संसारु बाजारु है जग हटवारौ जोई जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.3">GopS108,8.3</ref> सौदा कारनि आइये बनिज करन सब कोई जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.3">GopS108,8.3</ref> पाप पुंनि दोऊ बनिजियौ मन बनिजारौ होई जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.3">GopS108,8.3</ref> एकनि कुछ लाहौ लियौ बहुतनि पूंजी षोई जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.3">GopS108,8.3</ref> सौदा सबै बिकाइया लियौ सु आयौ हाथा जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.3">GopS108,8.3</ref> सो लै बांध्यौ गांठडी अंति चलैगौ साथा जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.3">GopS108,8.3</ref> साथि जाई जो कमाई बयौ लुंनियैं आपनौं</l>
          <l><ref target="GopS108,8.3">GopS108,8.3</ref> गोपाल जन जगदीस सुमिरैं जंमकी लाइ न तापनौं</l>
          <l><ref target="GopS108,8.4">GopS108,8.4</ref> कंता भये चला चलू कांमिनि मनहि अंदेसौ जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.4">GopS108,8.4</ref> काहे पीय हम पर पहरौ तुम ब चले परदेसौ जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.4">GopS108,8.4</ref> मैले तुम उजल कीये बांनीं पलट न लागे जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.4">GopS108,8.4</ref> किहि गुनि राचे बलमां अब किहि औगुन भाजे जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.4">GopS108,8.4</ref> हम तुम ऐसी प्रीतडी पल भरि रह्यौ न जाई जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.4">GopS108,8.4</ref> अब काहे तुम तजि चले कहौ न सो समझाइ जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.4">GopS108,8.4</ref> समझाइ मोहि सुजांन सुंदर कौंन दुष बिछोहिये</l>
          <l><ref target="GopS108,8.4">GopS108,8.4</ref> गोपाल जन जगदीस सुमिरौ आंन बाट न मोहिये</l>
          <l><ref target="GopS108,8.5">GopS108,8.5</ref> कंतु कहै सुनि कांमिनीं मति कछू करौ पसारा जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.5">GopS108,8.5</ref> तजि अंचलु अब चल न दै हमकूं होइ अवारा जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.5">GopS108,8.5</ref> जिहि हम आदि मिलाइये तिहि रबि छोहे आई जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.5">GopS108,8.5</ref> हमकूं हुकम पठाइयौ अब क्यूं रहनौं जाई जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.5">GopS108,8.5</ref> जिहि रु रचाये प्रीति सूं तिहि बिरचाये बौरी जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.5">GopS108,8.5</ref> तासूं क्यूं चारौ चलै क्यूं रहिए इहि ठौरी जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.5">GopS108,8.5</ref> अबहि कहि क्यूं जाइ रहनौं सबल साहिबु लाइये</l>
          <l><ref target="GopS108,8.5">GopS108,8.5</ref> गोपाल जन जगदीस सुमिरौ नहीं तौ बहुत डुलाइये</l>
          <l><ref target="GopS108,8.6">GopS108,8.6</ref> तब कांमिनि पिय सूं कहै कंतकि छाडैं देहू जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.6">GopS108,8.6</ref> जौ तुम भये दिसंतरी हमहि समीप न लेहू जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.6">GopS108,8.6</ref> क्यूं करि मारग चालि हौ भूष प्यास सुष दुषा जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.6">GopS108,8.6</ref> संगी साथी को नहीं नहीं छाया नहीं रूंषा जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.6">GopS108,8.6</ref> दुभर पंथ डरांवनौं बिषम सु औघट घाटा जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.6">GopS108,8.6</ref> संबलुकछू न करि लियौ क्यूं र चलहुगे बाटा जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.6">GopS108,8.6</ref> गांटि गरथु न हाट लेषौ बाट कैसैं चालिये</l>
          <l><ref target="GopS108,8.6">GopS108,8.6</ref> गोपाल जन जगदीस सुमिरौं त्रिबिधि ताप न जालिये</l>
          <l><ref target="GopS108,8.7">GopS108,8.7</ref> इतनैं हीं पीय उठि चले जब हरिषैं चीडोरी जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.7">GopS108,8.7</ref> धन षर हरि धरती परी गए त गासौ तोरी जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.7">GopS108,8.7</ref> मात पिता भइया मिले कहि कहि स्वारथ बोला जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.7">GopS108,8.7</ref> मूंड मिलावो करि गए घडी एक कागा रौला जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.7">GopS108,8.7</ref> सब रोवैं सुष आपनैं ताहि न रोवैंहि भाई जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.7">GopS108,8.7</ref> किहि मारग ह्वै आइयौ किहि मारग ह्वै जाई जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.7">GopS108,8.7</ref> किहि बाट जाई कित समाई ताहि कोऊ न रोवई</l>
          <l><ref target="GopS108,8.7">GopS108,8.7</ref> गोपाल जन जगदीस सुमिरैं जुरा जमहि न जोवइ</l>
          <l><ref target="GopS108,8.8">GopS108,8.8</ref> धन पीय कौ पाछौ कीयौ नां अंन भष्यौ र पांनीं</l>
          <l><ref target="GopS108,8.8">GopS108,8.8</ref> संगु चल्यौ हूं क्यूं रहूं सुनहुं न सषी सयांनीं जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.8">GopS108,8.8</ref> घर तजि बन बाहर चली चढि चतुरंगै ताजी जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.8">GopS108,8.8</ref> अरथ दरब सब परहरे ह्वै सांईं सूं राजी जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.8">GopS108,8.8</ref> काठलिये पीय संग जली सती नारि सो होई</l>
          <l><ref target="GopS108,8.8">GopS108,8.8</ref> सांचु हरी सब धंधु है जौ जांनैं जनु कोई जी</l>
          <l><ref target="GopS108,8.8">GopS108,8.8</ref> जांनि मांनि सुजांन मन तूं हरि बिनां मिथ्या सबै</l>
          <l><ref target="GopS108,8.8">GopS108,8.8</ref> गोपाल जन जगदीस सुमिरैं जाहि संसै बहि सबै</l>
          <l><ref target="GopS108,9.1">GopS108,9.1</ref> औंध उदर मैं रे मासा दस रह्यौ</l>
          <l><ref target="GopS108,9.1">GopS108,9.1</ref> प्यंडि दुष पायौ रे मुषि संकट सह्यौ</l>
          <l><ref target="GopS108,9.1">GopS108,9.1</ref> मुषि सह्यौ संकट उदर अंतरि चिंतवै चिंता घणीं</l>
          <l><ref target="GopS108,9.1">GopS108,9.1</ref> जै ऊबरूं अब की बेर कबहूं भगति साधूं हरि तणीं</l>
          <l><ref target="GopS108,9.1">GopS108,9.1</ref> उदर अंतरि बोल बोल्या बहुरि जुगि जांमण भयौ</l>
          <l><ref target="GopS108,9.1">GopS108,9.1</ref> संसार कौ जब बाव लागौ मुगध सब बीसरि गयौ</l>
          <l><ref target="GopS108,9.2">GopS108,9.2</ref> बालिक बिकल भयौ चेति न सांभल्यौ</l>
          <l><ref target="GopS108,9.2">GopS108,9.2</ref> भाष अभाषी रे अंतर नां लह्यौ</l>
          <l><ref target="GopS108,9.2">GopS108,9.2</ref> नां लह्यौ अंतरभाष अभाषी लाल मुषि अंबिरल चवै</l>
          <l><ref target="GopS108,9.2">GopS108,9.2</ref> पडै लोटै धरणि ऊपरि रोइ करि अस्थन पिवै</l>
          <l><ref target="GopS108,9.2">GopS108,9.2</ref> मूत बिष्टा रहै बेढयौ सुक्रित नां कीया किवैं</l>
          <l><ref target="GopS108,9.2">GopS108,9.2</ref> बीस स्यौ हरि की भगति भूंडा बाला पण ष%रूयौ इवैं</l>
          <l><ref target="GopS108,9.3">GopS108,9.3</ref> जोबनि मातौ रे नर चहुं दिसि भवै</l>
          <l><ref target="GopS108,9.3">GopS108,9.3</ref> परधन पर तỳा रे देषि र मन रवैं</l>
          <l><ref target="GopS108,9.3">GopS108,9.3</ref> मन रवैं परधन देषि पर त्रिय चित ठौर न राषई</l>
          <l><ref target="GopS108,9.3">GopS108,9.3</ref> अंम्रित तजि करि पीवै बिष हल बिषै बिष सूं राचई</l>
          <l><ref target="GopS108,9.3">GopS108,9.3</ref> कांम माया मोह मातौ पारब्रह्म बिसारियौ</l>
          <l><ref target="GopS108,9.3">GopS108,9.3</ref> बीसरयौ हरि की भगति भूंदूं ब्रिथा जोबन हारियौ</l>
          <l><ref target="GopS108,9.4">GopS108,9.4</ref> जुरा बुढापौ रे जांणौं आइयौ</l>
          <l><ref target="GopS108,9.4">GopS108,9.4</ref> सुधि बुधि नाठी रे फिरि पछिताइयौ</l>
          <l><ref target="GopS108,9.4">GopS108,9.4</ref> फिरि पछिताइयौ जब सुधि नाठी श्रवण सबद न बूझई</l>
          <l><ref target="GopS108,9.4">GopS108,9.4</ref> जीबा कारंनि करै लालच नैंन जगत न सूझई</l>
          <l><ref target="GopS108,9.4">GopS108,9.4</ref> इस भणैं छीतम सुणहुं रे नर मोहि माता क्यूं फिरौ</l>
          <l><ref target="GopS108,9.4">GopS108,9.4</ref> कीज्यौ भाव सेती भगति हरि की भौसागर दूतर तिरौ</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS108,10.0">GopS108,10.0</ref> नल पछिताहुगे रे अंधा</l>
          <l><ref target="GopS108,10.0">GopS108,10.0</ref> चेति देषि नल जमपुरि जैहै क्यूं बिसरयौ बिंदा</l>
          <l><ref target="GopS108,10.1">GopS108,10.1</ref> ग्रभ कुंड नल जब तूं बसता उरध ध्यांन ल्यौ लाया</l>
          <l><ref target="GopS108,10.1">GopS108,10.1</ref> उरध ध्यांन म्रित मंडलि आया नरहरि नांव भुलाया</l>
          <l><ref target="GopS108,10.2">GopS108,10.2</ref> बाल बिनोद छहूं रस भींनौं छिन छिन मोह बियापै</l>
          <l><ref target="GopS108,10.2">GopS108,10.2</ref> बिष अंमृत पहिचांन न लागौ पांच भांति रस चाषै</l>
          <l><ref target="GopS108,10.3">GopS108,10.3</ref> तरण तेज पर त्रिय मुष जोवै सर अपसर नहीं जांनैं</l>
          <l><ref target="GopS108,10.3">GopS108,10.3</ref> अति उद मादि महा मदि मातौ पाप पुंनि न पिछांनैं</l>
          <l><ref target="GopS108,10.4">GopS108,10.4</ref> पंडर केस कुसम भये धौला सेत पलटि गई बांनीं</l>
          <l><ref target="GopS108,10.4">GopS108,10.4</ref> गयौ क्रोध मन भयौ जु पावस कांम पियास मदांनीं</l>
          <l><ref target="GopS108,10.5">GopS108,10.5</ref> तूटी गांठि दया ध्रम उपज्यौ काया कवल कुमिलांनां</l>
          <l><ref target="GopS108,10.5">GopS108,10.5</ref> मरती बेर बिसूरण लागौ फिरि पीछैं पछितांनां</l>
          <l><ref target="GopS108,10.6">GopS108,10.6</ref> कहै कबीर सुनहुं रे संतौ धन माया कछू संगि न गया</l>
          <l><ref target="GopS108,10.6">GopS108,10.6</ref> आई तलब गोपाल राइ की धरती सैंन भया</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS108,11.0">GopS108,11.0</ref> पहलै पहरै रैंणि दै बणजारिया तेरा हुकम पया गर्भवास वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.0">GopS108,11.0</ref> उरध तपु अंदरि करै बणजारिया षसम सेती अरदास वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.1">GopS108,11.1</ref> षसम सेती अरदासि बणावै उरध ध्यांन ल्यौ लागा वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.1">GopS108,11.1</ref> नां मरजाद भया कलि अंदरि बाहुडि जासी नागा वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.1">GopS108,11.1</ref> जेही कलम लिषी इत मसतकि तेही जीवडे पास वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.1">GopS108,11.1</ref> कहु नांनक प्रांणीं पहलै पहरै हुकम पया गर्भवास वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.2">GopS108,11.2</ref> हाथूं हाथ षिलाइया बजारिया ज्यूं जस वै घरि कांन्ह वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.2">GopS108,11.2</ref> दूजै पहरै रैंनि दै बणजारिया तूं बिसरि गया सब ध्यांन वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.2">GopS108,11.2</ref> हाथूं हाथ षिलाया प्रांणीं मात कहै सुत मेरा वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.2">GopS108,11.2</ref> चेति अचेत मूंदिल अंदरि अंति नहीं कुछ तेरा वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.2">GopS108,11.2</ref> जिनि रच रच्या तिसहि न चेतै मन अंदरि करि ग्यांन वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.2">GopS108,11.2</ref> कहु नांनक प्रांनीं दूजै पहरै बिसरि गया सब ध्यांन वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.3">GopS108,11.3</ref> तीजै पहरै रैंणि दै बणजारिया तेरा धन जोबन सूं चित वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.3">GopS108,11.3</ref> हरि का नांव न चेतहीं बणजारिया बंध्यां छूटै जितु वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.3">GopS108,11.3</ref> हरि का न चेतै प्रांणीं बिकल भया संगि माया वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.3">GopS108,11.3</ref> धन सूं रता जोबन मता अहला जनम गवाया वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.3">GopS108,11.3</ref> धर्म सेती ब्यौपार न कीता रांम न कीता म्यंतु वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.3">GopS108,11.3</ref> कहु नांनक प्रांणीं तीजै पहरै तेरा धन जोबन सूं चितु वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.4">GopS108,11.4</ref> चौथै पहरै रैंणि दै बणजारिया तेरा लाई आया षेतु वै</l>
          <l><ref target="GopS108,11.4">GopS108,11.4</ref> जां जंमि पकडि चलाइया बणजारिया किससीं न दीया भेतु वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.4">GopS108,11.4</ref> भेत सेत करि किसहीं न मिलिया जां जंमि पकडि चलाया वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.4">GopS108,11.4</ref> झूठा रुदन भया है द्वालै छिन मैं भया पराया वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.4">GopS108,11.4</ref> सोई बस्त परापति हुई जासूं लाया हेतु वे</l>
          <l><ref target="GopS108,11.4">GopS108,11.4</ref> कहु नांनक प्रांणीं चौथै पहरै तेरा लाई आया षेतु वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.1">GopS108,12.1</ref> पहलै पहरै रैंणि दै बणजारिया साथ उलथडा आइ वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.1">GopS108,12.1</ref> जनम पदारथ पाइ करि बणजारिया चले धुर हुं लदाइ वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.1">GopS108,12.1</ref> जनम पदारथ धुर हुं पहूंता संभलि ग्यांन बिचारी</l>
          <l><ref target="GopS108,12.1">GopS108,12.1</ref> करि बाचा बंध निर्मल हरि सूं चूका भौसंसारी वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.1">GopS108,12.1</ref> जिनि ग्यांन गंवाया मोहे माया चले मूल गवाइ वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.1">GopS108,12.1</ref> जन कहै रहुवा पहलै पहरै साथ उलथडा आइ वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.2">GopS108,12.2</ref> दूजै पहरै रैंणि दै बणजारिया जोबन डीता लूर वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.2">GopS108,12.2</ref> रतन पदारथ लुटिये बणजारिया कांम पया घट चोर वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.2">GopS108,12.2</ref> कांम कठिन घटि चोर पहूंता निरभै संक न मांनई</l>
          <l><ref target="GopS108,12.2">GopS108,12.2</ref> पर तरणीं रता जोबनि मता पाप पुंनि न पिछांनई</l>
          <l><ref target="GopS108,12.2">GopS108,12.2</ref> दुक्रितम निधारया मरण बिसारया ज्यूं परधन निस चोर वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.2">GopS108,12.2</ref> जन कहै रहो वा दूजै पहरै जो बनडीता लूर वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.3">GopS108,12.3</ref> तीजै पहरै रैंणि दै बणजारिया तेरे ढिलडे थए परांण वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.3">GopS108,12.3</ref> तन झींणां जगि हंढणां बणजारिया सभो निषूटे बांण वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.3">GopS108,12.3</ref> सब बांण निषूटे जुरा चहूंटे जजर हूई सु देहा</l>
          <l><ref target="GopS108,12.3">GopS108,12.3</ref> कपे कर चरण श्रवण सुणि थके चुके सबद सनेहा</l>
          <l><ref target="GopS108,12.3">GopS108,12.3</ref> बांणीं मुषि बिकल सकल बुधि नाठी चंद्र बदन कुमिलांण वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.3">GopS108,12.3</ref> जन कहै रहो वा तीजै पहरै तेरे ढिलडे थए परांण वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.4">GopS108,12.4</ref> चौथै पहरै रैंणि दै बणजारिया नीर ढुलक्या नैंणि व</l>
          <l><ref target="GopS108,12.4">GopS108,12.4</ref> सुता अंध न जागई बणजारिया सबै बिहांणीं रैंणि वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.4">GopS108,12.4</ref> सब रैंणि बिहांणीं अजहूं न जांणीं सोवत गई बिहाइ वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.4">GopS108,12.4</ref> धंन संधी लेती द्यौंस गणेती ते मुक लाऊ आए वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.4">GopS108,12.4</ref> मुषि साध बचन उपदेस ग्यांन मति हरि जपि जपि मुषि बैंणि वे</l>
          <l><ref target="GopS108,12.4">GopS108,12.4</ref> जन कहै रहो वाचौ थै पहरै नीर ढुलक्या नैंणि वे</l>
        </lg>
        <lg>
          <head>राग जंगली गौडी</head>
          <l><ref target="GopS108,13.1">GopS108,13.1</ref> यहु कच कोटा रांम का बणजारिया हट नाले मन मांहि</l>
          <l><ref target="GopS108,13.1">GopS108,13.1</ref> इत गढय बस्त अनंत है बणिजारिया ब्यौपारी आंवहि जांहि वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.1">GopS108,13.1</ref> ब्यौपारी आंवहि जांहि कि बणिज करांहि तिन्हां क्यूं पाइये</l>
          <l><ref target="GopS108,13.1">GopS108,13.1</ref> इत गढि बस्त अनंत भरे अगिण्यंत फिरैं मैंमंत चहुं दिसि धाये</l>
          <l><ref target="GopS108,13.1">GopS108,13.1</ref> देषि बणिंज करींन्ह अऊरा लीन्ह बहुतां दींन्ह तिन्हां भौ नाहि वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.1">GopS108,13.1</ref> यहु कच कोटा रांम का बणजारिया हट नाले मन मांहि वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.2">GopS108,13.2</ref> मोटे ठाकुरि सदिया बणजारिया लेषा देणा तुझ वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.2">GopS108,13.2</ref> साहिब अदलि करैगु जीय छांणैं पांणीं दुध वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.2">GopS108,13.2</ref> दुध पांणीं छांणि इवैं करि जांणि क्रित तब षांणि तईं गढ लुटिया</l>
          <l><ref target="GopS108,13.2">GopS108,13.2</ref> साहिब अदलि करैगु लेषा लेगु तदैं तूं घुटिया</l>
          <l><ref target="GopS108,13.2">GopS108,13.2</ref> बैठा तूं गढमां संमझै नांहि कि केलि करांहि जिंदारी रुध वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.2">GopS108,13.2</ref> मोटे ठाकुरि सदिया बणजारिया लेषा देणां तुध वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.3">GopS108,13.3</ref> बिचहुं नाइक षेलिया बणजारिया डेरै छडी गूंणि वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.3">GopS108,13.3</ref> बणज बणौता करि गया बणजारिया रही अलूंणैं लूंणि वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.3">GopS108,13.3</ref> रही अलूंणैं लूंणि पई तंन सूंणि रहौ को झूंणि न मोडै पास वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.3">GopS108,13.3</ref> चली उठाये ठोडि रमीं थी कोडि गया सब छोडि धरती बास वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.3">GopS108,13.3</ref> बहुतकि का गारौलि अंध दुंनीं मैं धंध पियारे बंध चले सिर झूंणि वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.3">GopS108,13.3</ref> बिचहु नाइक षेलिया बणजारिया डेरै छडी गूंणि वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.4">GopS108,13.4</ref> भव जल नदी डरांवणीं बणजारिया बिष मैं औघट घाट वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.4">GopS108,13.4</ref> संगी साथी चलि गये बणजारिया षरी दुहेली बाट वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.4">GopS108,13.4</ref> षरी दुहेल बगैं जंम सेल कि पीछा पेल घसीटण चार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.4">GopS108,13.4</ref> जिनि कुछ कीया पुंनि न जाई सुंनि धिया या रांम सुलंघे पार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.4">GopS108,13.4</ref> ठाकुर कै दीवांणि किले गु पिछांणि चव्या पठांणि बगे जंम टाट वे</l>
          <l><ref target="GopS108,13.4">GopS108,13.4</ref> भव जल न दीड रांवणीं बणजारिया बिष मैं औघट घाट वे</l>
        </lg>
        <lg>
          <head>राग जंगली गौडी</head>
          <l><ref target="GopS108,14.1">GopS108,14.1</ref> पहलै पहरै रैंणि दै बणजारिया तूं आया इहि संसार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.1">GopS108,14.1</ref> माया दा रस पीव न लागा बिसरया सिरजनहार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.1">GopS108,14.1</ref> सिरजनहार बिसारा किया पसारा मात पिता कुल नारि वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.1">GopS108,14.1</ref> झूठी माया आप बंधाया चेतै नहीं गंवार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.1">GopS108,14.1</ref> गंवार न चेते औगुण केते बंध्या सब परिवार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.1">GopS108,14.1</ref> दादू दास कहै बनिजारा तूं आया इहि संसार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.2">GopS108,14.2</ref> दूजै पहरै रैंणि दै बणजारिया तूं रता तरुणीं नालि वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.2">GopS108,14.2</ref> माया मोह फिरै मतिवाला रांम न सक्या संभालि वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.2">GopS108,14.2</ref> रांम न संभाले रता नाले अंध न सूझै काल वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.2">GopS108,14.2</ref> हरि नहीं ध्याया जनम गंवाया दह दिसि फूटा ताल वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.2">GopS108,14.2</ref> दह दिसि फूटा नीर निषुटा लेषा डेवण साल वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.2">GopS108,14.2</ref> दादू दास कहै बनिजारा तूं रता तरणीं नाल वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.3">GopS108,14.3</ref> तीजै पहरै रैंणि दै बजारिया तैं बहुत उठाया भार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.3">GopS108,14.3</ref> जो मनि भाया सो करि आया नां कुछ किया बिचार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.3">GopS108,14.3</ref> बिचार न कीया नांव न लीया क्यूं करि लंघै पार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.3">GopS108,14.3</ref> पार न पावै फिरि पछितावै दुबण लगा धार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.3">GopS108,14.3</ref> डुबण लगा भेरा भगा हथि न आया सार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.3">GopS108,14.3</ref> दादू दास कहै बणजारा तैं बहुत उठाया भार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.4">GopS108,14.4</ref> चौथै पहरै रैंणि दै बणजारिया तूं पका हूवा पीर वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.4">GopS108,14.4</ref> जोबन गया जुरा बियापी नांहीं सुधि सरीर वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.4">GopS108,14.4</ref> सुधि न पाई रैंनि गंवाई नैंनहु आया नीर वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.4">GopS108,14.4</ref> भौजल भेरा डुबण लगा कोई न बंधे धीर वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.4">GopS108,14.4</ref> कोई धीर न बंधै जंम के फंधै क्यूं करि लंघै तीर वे</l>
          <l><ref target="GopS108,14.4">GopS108,14.4</ref> दादू दास कहै बनिजारा तूं पका हूवा पीर वे</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS108,15.1">GopS108,15.1</ref> पहलै पहरै रैंणि दै बणजारिया तैं जनम लीया संसार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.1">GopS108,15.1</ref> सेवा चूका रांम की बणिजारिया तेरी बालिक बुधि गंवार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.1">GopS108,15.1</ref> बालिक बुधि गंवार न चेत्या भूला माया जाल वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.1">GopS108,15.1</ref> कहा होइ पीछैं पछितांयैं जल पहली न बंधी पाल वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.1">GopS108,15.1</ref> बीस बरस का भया अयांनां थिंभ न सक्या भार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.1">GopS108,15.1</ref> जन रैदास कहै बणिजारा तैं जनम लीया संसार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.2">GopS108,15.2</ref> दूजै पहरै रैंणि दै बणिजारिया तूं निरषत चल्या छांह वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.2">GopS108,15.2</ref> हरि न दमोदर ध्याइया बणिजारिया तूं लेइ न सक्या नांव वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.2">GopS108,15.2</ref> नांव न लीया औगुण कीया इस जोबन कै तांण वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.2">GopS108,15.2</ref> अपणीं पराई गिणीं न काई मंदे कांम कंमांण वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.2">GopS108,15.2</ref> साहिब लेषा लेसी तूं भरि देसी भीड पडै तुझ तांह वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.2">GopS108,15.2</ref> जन रैदास कहै बणिजारा तूं निरषत चल्या छांह वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.3">GopS108,15.3</ref> तीजै पहरै रैंणि दै बणिजारिया तेरे ढिलडे पडे परांण वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.3">GopS108,15.3</ref> काया रवंनीं क्या करै बणिजारिया घट भीतरि बसै कुजांण वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.3">GopS108,15.3</ref> इक बसै कुजांण काया गढ भींतरि अहला जनम गंवाइया</l>
          <l><ref target="GopS108,15.3">GopS108,15.3</ref> इब की बेर न सुकृत कीया बहु न यहु गढ पायया</l>
          <l><ref target="GopS108,15.3">GopS108,15.3</ref> कंपी देही काया गढ षीणां फिरि लगा पछितांण वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.3">GopS108,15.3</ref> जन रैदास कहै बणिजारा तेरे ढिलडे पडे परांण वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.4">GopS108,15.4</ref> चौथै पहरै रैंणि दै बणिजारिया तेरी कंपण लगी देह वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.4">GopS108,15.4</ref> साहिब लेषा मांगिया बणिजारिया तूं छाडि पुरांणां थेह वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.4">GopS108,15.4</ref> छाडि पुरांणां ज्यंद अयांणां बालिदि हकि सवेरियां</l>
          <l><ref target="GopS108,15.4">GopS108,15.4</ref> जंम के आये बंधि चलाये बारी पूगी तेरियां</l>
          <l><ref target="GopS108,15.4">GopS108,15.4</ref> पंथि चलै अकेला होइ दुहेला किस कूं देइ संदेह वे</l>
          <l><ref target="GopS108,15.4">GopS108,15.4</ref> जन रैदास कहै बणिजारा तेरी कंपण लागी देह वे</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS108,16.1">GopS108,16.1</ref> द्यौस रैंनि कमाइडा</l>
          <l><ref target="GopS108,16.1">GopS108,16.1</ref> सु आया माथै तिस पासि लुकांइ दडा</l>
          <l><ref target="GopS108,16.1">GopS108,16.1</ref> सु देषै संगि देषै करणहारा कांइ पाप कमाइये</l>
          <l><ref target="GopS108,16.1">GopS108,16.1</ref> सुक्रित कीजै नांव लीजै नरकि मूलि न जाइये</l>
          <l><ref target="GopS108,16.1">GopS108,16.1</ref> आठा पहर हरि नांव सुमिरौ चुलै तुम्हारै हाथै</l>
          <l><ref target="GopS108,16.1">GopS108,16.1</ref> भजि साध संगति सदा नांनक मिटै पाप कमाते</l>
          <l><ref target="GopS108,16.2">GopS108,16.2</ref> बलवंच करि उदर भरि रे मूरिष गंवारा</l>
          <l><ref target="GopS108,16.2">GopS108,16.2</ref> सब कुछ देइ रह्या प्रभू देवणहारा</l>
          <l><ref target="GopS108,16.2">GopS108,16.2</ref> देवणहारु दाता रु सदा दयाल स्वांमीं कांइ मन हुं बिसारिये</l>
          <l><ref target="GopS108,16.2">GopS108,16.2</ref> भजि साध संगे जपि निसंगे कुल सबूवा तारिये</l>
          <l><ref target="GopS108,16.2">GopS108,16.2</ref> सिध साधिक देव मुनि जन भगति नांव अधारा</l>
          <l><ref target="GopS108,16.2">GopS108,16.2</ref> बिनवंत नांनिक सदा जपिये एक करणहारा</l>
          <l><ref target="GopS108,16.3">GopS108,16.3</ref> षोट न कीजै प्रभू परषनहारा कूड कपटु कमावंदाडे</l>
          <l><ref target="GopS108,16.3">GopS108,16.3</ref> मरिजन में संसार संसार सागर तिनहि तिरिया जिन्हि एकु ध्याया</l>
          <l><ref target="GopS108,16.3">GopS108,16.3</ref> तजि कांम क्रोध अन्यंदन्यंदा तजि प्रभू सरनैं आया</l>
          <l><ref target="GopS108,16.3">GopS108,16.3</ref> जलि थलि महियलि रम्यां स्वांमीं ऊंचा अगम अपारा</l>
          <l><ref target="GopS108,16.3">GopS108,16.3</ref> बिनवंत नांनक टेक जन की चरन कवल धारा</l>
          <l><ref target="GopS108,16.4">GopS108,16.4</ref> पेषि हरि चंदौ रडियां प्रांणीं असां थिर किछु नांहीं</l>
          <l><ref target="GopS108,16.4">GopS108,16.4</ref> माया के रंग रूप तेरे संगि न जांहीं</l>
          <l><ref target="GopS108,16.4">GopS108,16.4</ref> संग साथी सदा तेरै द्यौस रैंणि संभालिये</l>
          <l><ref target="GopS108,16.4">GopS108,16.4</ref> उस एक बिन को नाहि दूजा भाव दुतिया जालिए</l>
          <l><ref target="GopS108,16.4">GopS108,16.4</ref> मींतु जोबन मालु सब रस एकु करु मन मांहीं</l>
          <l><ref target="GopS108,16.4">GopS108,16.4</ref> बिनवंत नांनक बड भागि पाइए सहज सुष समांहीं</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS108,17.0">GopS108,17.0</ref> भगत उधारण गाइये संत उधारण गाइये</l>
          <l><ref target="GopS108,17.1">GopS108,17.1</ref> रांम भगति छडि भजिए कुल वंस सभोई लजिये</l>
          <l><ref target="GopS108,17.1">GopS108,17.1</ref> भै तिरिये पापि न नर जिये उझड होइ मति चलणां</l>
          <l><ref target="GopS108,17.1">GopS108,17.1</ref> चित अंधा मन समझाइये</l>
          <l><ref target="GopS108,17.2">GopS108,17.2</ref> रांम रसांइण चेतिये करि बाडि सत्रांणीं षेतिये</l>
          <l><ref target="GopS108,17.2">GopS108,17.2</ref> भजि गोबिंद राजा छेतिये क्या भरवासा देह दा</l>
          <l><ref target="GopS108,17.2">GopS108,17.2</ref> कल्हेई मरि जाइये</l>
          <l><ref target="GopS108,17.3">GopS108,17.3</ref> नांमु अमुला लुटिये जंम त्राट दुषा लग छुटिये</l>
          <l><ref target="GopS108,17.3">GopS108,17.3</ref> जंम पंथ पिछां कटि सुदिये भौजल बिषडा लंघणां</l>
          <l><ref target="GopS108,17.3">GopS108,17.3</ref> निरभै नांव धियाइये</l>
          <l><ref target="GopS108,17.4">GopS108,17.4</ref> के कूडी षेउ तांणियैं जम छड तांपरि जांणियैं</l>
          <l><ref target="GopS108,17.4">GopS108,17.4</ref> केवे हा मांण न मांणियैं अगा पिछा देषि कै</l>
          <l><ref target="GopS108,17.4">GopS108,17.4</ref> ते वेही पंड उठाइए</l>
          <l><ref target="GopS108,17.5">GopS108,17.5</ref> साहु रडै घरि जांवणां फिरिवत न पेइये आंवणां</l>
          <l><ref target="GopS108,17.5">GopS108,17.5</ref> जेहा दिता षांवणां अगै दाय जु संभालिये</l>
          <l><ref target="GopS108,17.5">GopS108,17.5</ref> के बेहाले करि जाइये</l>
          <l><ref target="GopS108,17.6">GopS108,17.6</ref> षर चस त्रांणै चलिये बहि दरिगह दापिडु मलिये</l>
          <l><ref target="GopS108,17.6">GopS108,17.6</ref> साधू होवै किनि उथलिये सांईं दासा सचु कहु</l>
          <l><ref target="GopS108,17.6">GopS108,17.6</ref> क्यूं भगति बिनां सचु पाइये</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS108,18.0">GopS108,18.0</ref> अब दिन थोर डे थके इब रंग मांणिलै</l>
          <l><ref target="GopS108,18.0">GopS108,18.0</ref> कि हरि रस जांणिलै मेरी जिंदु डिये</l>
          <l><ref target="GopS108,18.0">GopS108,18.0</ref> भयावै पुरांणां मैं डा चोला चोलणां वे</l>
          <l><ref target="GopS108,18.1">GopS108,18.1</ref> धंन जोबन नवहु लणें पांहुंनडे दिन चारि वे</l>
          <l><ref target="GopS108,18.1">GopS108,18.1</ref> पडवणि केरे पात ज्यूं मैं डी अमांवणीं</l>
          <l><ref target="GopS108,18.1">GopS108,18.1</ref> भुरि भुरि थइ चलनहार वे</l>
          <l><ref target="GopS108,18.2">GopS108,18.2</ref> जे जांणां तिल दुलणां सांवरि गोद भरेऊं वे</l>
          <l><ref target="GopS108,18.2">GopS108,18.2</ref> जे जांणां जग छडणां मैंडी अमांवणीं</l>
          <l><ref target="GopS108,18.2">GopS108,18.2</ref> इस तनि थोडा थोडा मांन करे ऊंवे</l>
          <l><ref target="GopS108,18.3">GopS108,18.3</ref> निहुडि ए इक सिष सुणि सासू केरी सोइ वे</l>
          <l><ref target="GopS108,18.3">GopS108,18.3</ref> मैं भीवं जां जाहु रै मैंडी अमांवणीं</l>
          <l><ref target="GopS108,18.3">GopS108,18.3</ref> नित निपेइया निपेइया होइ वै</l>
          <l><ref target="GopS108,18.4">GopS108,18.4</ref> सजन मैंडा रगुला जाइ लथै सीलैंण वे</l>
          <l><ref target="GopS108,18.4">GopS108,18.4</ref> मैं भी आंमण दूंमणीं मैंडी अमांवणीं</l>
          <l><ref target="GopS108,18.4">GopS108,18.4</ref> कू की सगली रैंणि वे</l>
          <l><ref target="GopS108,18.5">GopS108,18.5</ref> नांनक सुती पेइये देषि बरती संधि वे</l>
          <l><ref target="GopS108,18.5">GopS108,18.5</ref> गुणहि गंवाई गंठडी मैंडी अमांवणीं</l>
          <l><ref target="GopS108,18.5">GopS108,18.5</ref> औगुण चली पलै बंधि वे</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS108,19.0">GopS108,19.0</ref> हुसियार मनवां म्यंता</l>
          <l><ref target="GopS108,19.0">GopS108,19.0</ref> हरि हित करौ नांव जिनि बिसरौ देषि लेहु जग जंता</l>
          <l><ref target="GopS108,19.1">GopS108,19.1</ref> मात पिता सुत बालहा कंत पियारी जोइ इवे</l>
          <l><ref target="GopS108,19.1">GopS108,19.1</ref> जा सूं कहतौ आपणौं मन म्यंता मेरां अंति बिछोहा होइ वे</l>
          <l><ref target="GopS108,19.2">GopS108,19.2</ref> रीतू हाथूं चलणां तेरा संगी नांहीं कोइ वे</l>
          <l><ref target="GopS108,19.2">GopS108,19.2</ref> सजन कुटंब भाई षडा मन म्यंता मेरा अंति बिछूटै गारोइ वे</l>
          <l><ref target="GopS108,19.3">GopS108,19.3</ref> बादि बकत बै बीचि गई बाल तर्ण ह्वै साल वे</l>
          <l><ref target="GopS108,19.3">GopS108,19.3</ref> तीजै हुकम तजे तियौ मन म्यंता मेरा पडी है जनम की ठाल वे</l>
          <l><ref target="GopS108,19.4">GopS108,19.4</ref> दंम पूजैं दांइम घटैं छसै सहंस इक बीस वे</l>
          <l><ref target="GopS108,19.4">GopS108,19.4</ref> षसम पिछांण्यां बाहिरौ मन म्यंता तेरा किसहि न वौ सीस वे</l>
          <l><ref target="GopS108,19.5">GopS108,19.5</ref> जिस घरि पीछैं चलणां पहली तकी सोइ वे</l>
          <l><ref target="GopS108,19.5">GopS108,19.5</ref> बोहिथदास तहां बसौ मन म्यंता मेरा बहुरि न फेरा होइ वे</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
</text>
