<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>मन कौं अंग</head>
        <lg type ="[C]"> 
          <l xml:id="GopS79,1.0">मन थिर रहै न घर ह्वै मेरा इन मन घर जारे बहुतेरा</l>
          <l xml:id="GopS79,1.1">घर तजि बन बाहरि कीयौ बास घर बन देषूं दोऊ निरास</l>
          <l xml:id="GopS79,1.2">जहां जांऊं तहां सोग संताप जुरा मरण कौ अधिक बियाप</l>
          <l xml:id="GopS79,1.3">कहै कबीर न तोहि बंदा घर मैं घर टे परमांनंदा</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS79,1">चंचलोहि मनं कृ.ख्नं संघारं कुरुते जगत्र</l>
          <l xml:id="GopS79,1">नि:श्चलोहि भवे जत्र तत्र का लोभयं कुत:</l>
          <l xml:id="GopS79,2">सुस्थितंचमनं कृत्वा मनसा आत्मां नां पस्यंति</l>
          <l xml:id="GopS79,2">आतमांनांयत्रपस्यंति तत्रकालोनगछंति</l>
          <l xml:id="GopS79,3">प्रकीर्त्य श्रमनांरंभं मनारंभंच मैथुनं</l>
          <l xml:id="GopS79,3">मैंथुनंच बलसंघारं बायुबिंदुसमं प्रभु</l>
          <l xml:id="GopS79,4">मनसाग्रे बस्यते बिंदु बिंदु त्रैलोक्यद्रपनं</l>
          <l xml:id="GopS79,4">बायुबिंदु समाधारं बिनांबिंदु न सिध्यंति</l>
          <l xml:id="GopS79,5">जब लग यहु मन थिर नहीं तब लग परस न होइ</l>
          <l xml:id="GopS79,5">दादू मनवां थिर भया सहजि मिलैगा सोइ</l>
          <l xml:id="GopS79,6">जावत्रभ्रंमते चितं तावत तत्व न बिंद्य ते</l>
          <l xml:id="GopS79,6">बिंद्यते तत्वंपरमतत्वं तन बोहिथ मन काकवत</l>
          <l xml:id="GopS79,7">श्रवन मूंदि नैंनां ढकै हाथ पाव इक ठौरै</l>
          <l xml:id="GopS79,7">जगंनाथ मनवां नहीं निहचल भरमैं दह दिसि दौरै</l>
          <l xml:id="GopS79,8">पगां उबांहणां माथै उघाडा एक गुदडी लीयैं</l>
          <l xml:id="GopS79,8">निसबासुरि मन भरमत डोलै तौ कहा भयौ यूं कीयैं</l>
          <l xml:id="GopS79,9">फरीदा गुदडि मेषां मारियां मन हुं न मारी मेष</l>
          <l xml:id="GopS79,9">बारी आपो आपणीं चले मसाइक सेष</l>
          <l xml:id="GopS79,10">पदहि न लैंचहि लैंचहि केस सीस लैंचायां कहा उपदेस</l>
          <l xml:id="GopS79,10">जब लग मन मन साथि रु नांहि कवण भरोसा दरसंण मांहि</l>
          <l xml:id="GopS79,11">मन जीते बिन तप नहीं होइ धोषै मुकति न पहुंता कोइ</l>
          <l xml:id="GopS79,11">जब लग चंचल नि:श्चल नांहि ए कवण काजि बनषंड तप जांहि</l>
          <l xml:id="GopS79,12">स्वांति समाधि न होइ पंथ इत उत के गाहौ</l>
          <l xml:id="GopS79,12">मन कूं जीति न सकैं मुकति बातनि हीं चाहौ</l>
          <l xml:id="GopS79,13">केई कासी करवत लेइ धूंम पंचाअग्नि साधहि</l>
          <l xml:id="GopS79,13">तौ भी मन बसि नांहि जै रु नव ग्रह आराधहि</l>
          <l xml:id="GopS79,14">भावैं झंपा पातु लेई सीस केदार चढावैं</l>
          <l xml:id="GopS79,14">तौभी यहु मन कठिन गुरु बिणां ठांण न आवैं</l>
          <l xml:id="GopS79,15">प्रिथीनाथ अनंत मुनि कोटि केई पचिहारे</l>
          <l xml:id="GopS79,15">इनि मन सब जग गिल्या कहा पंढित बेचारे</l>
          <l xml:id="GopS79,16">काया बनषंडयोर्मध्ये मनो ब्याघ्र महाबली</l>
          <l xml:id="GopS79,16">षाइ तेस क्लांष्टश्चीच देव गंध्रबमांनवा</l>
          <l xml:id="GopS79,17">मनो ब्रह्मा मनो बिष्न मनो इंद्र रुद्र देवता</l>
          <l xml:id="GopS79,17">कल्पना सिष्टि संघारेन अस्थिरं ब्रह्मकेव</l>
          <l xml:id="GopS79,18">दादू यहु मन मारै मोमिनां यहु मन मारै मीर</l>
          <l xml:id="GopS79,18">यहु मन मारै साधिकां यहु मन मारै पीर</l>
          <l xml:id="GopS79,19">दादू मनि मारे मुनियर बडे सुर नर किये संघार</l>
          <l xml:id="GopS79,19">ब्रह्मा बि.ख्न महेस सब राषै सिरजनहार</l>
          <l xml:id="GopS79,20">दादू मनि बाहे मुनियर बडे ब्रह्मा बि.ख्न महेस</l>
          <l xml:id="GopS79,20">सिध साधिक जोगी जती दादू दे सब देस</l>
          <l xml:id="GopS79,21">मन के घाले भींष बिलंबे छाडी सुंदर काया</l>
          <l xml:id="GopS79,21">राज पाट तजि दर्शण लीया मन का अंत न पाया</l>
          <l xml:id="GopS79,22">कांन फडांवहि मूंढ मुंडांवहि जीवत अगनि समांहीं</l>
          <l xml:id="GopS79,22">मन के घाले आप गमांवहि बूडि मूवा जल मांहीं</l>
          <l xml:id="GopS79,23">यहु मन चोर जार भी यहु मन यहु मन सुध ठगारा</l>
          <l xml:id="GopS79,23">मन मन करतां सुर नर बिनसे मन का लष्या न द्वारा</l>
          <l xml:id="GopS79,24">यहु मन सक्ती यहु मन सीव यहु मन पंच तत्व का जीव</l>
          <l xml:id="GopS79,24">यहु मन ले उनमन नर है तौ तीनि लोक की बातैं कहै</l>
          <l xml:id="GopS79,25">मन के घालें सब जग बिनस्या मन न बिनासै कोई</l>
          <l xml:id="GopS79,25">जब मन मनसा एक करैगा तबहीं निरंजन होई</l>
          <l xml:id="GopS79,26">ग्यारसि करि करि बांभण भूले मुसलमांन धरि रोजा</l>
          <l xml:id="GopS79,26">तीर्थ भ्रंमि भ्रंमि मूये दर्शनीं तन मन किनहूं न षोजा</l>
          <l xml:id="GopS79,27">बंकी भोमि मै वासा जीत्या जीति लिया गढ भारी</l>
          <l xml:id="GopS79,27">जब लग थैं या मनहि न जीतै तब लग सपतंग हारी</l>
          <l xml:id="GopS79,28">केई बांधैं हस्ती घोडा को धंन करि भरै भंडारं</l>
          <l xml:id="GopS79,28">कहि प्रिथीनाथ इस मनहि न जीतहि जिनि डहक्या सकल संसारं</l>
          <l xml:id="GopS79,29">हस्त कहा मैमंत सीसु जिनि अंकुस लीया</l>
          <l xml:id="GopS79,29">अलप जीव आदिमीं तिनि बंधि आपनैं बसि कीया</l>
          <l xml:id="GopS79,30">ताथैं उदमत मन मैमंत कंठिन काहू बसि हूवा</l>
          <l xml:id="GopS79,30">किनहीं जीति न सक्या जगत सब कलपत मूवा</l>
          <l xml:id="GopS79,31">मन षंषी पंषी पंजर मांहि पंष रूं प्यंड रहित तिहि</l>
          <l xml:id="GopS79,31">चंच चर न बिन सोई रगत रग रे तनहीं जिहि</l>
          <l xml:id="GopS79,31">नैंन बिबरजत होइ श्रवन जिभ्या बिन आछै</l>
          <l xml:id="GopS79,31">पंच स्वाद बहु करै रंग बहुते दिन काछै</l>
          <l xml:id="GopS79,31">पलक मांहि प्रिथमीं फिरै अस्थिर कैसैं होइ तब</l>
          <l xml:id="GopS79,31">गरीबदास पंषी कहै बूझौ अरथ सुजांन सब</l>
          <l xml:id="GopS79,32">जिनि यहु चंचल सिकिया तातैं हि बडा न कोइ</l>
          <l xml:id="GopS79,32">ते स्यंभू रूप पूरण कला जिनि मन जीत्या होइ</l>
          <l xml:id="GopS79,33">ससूरोसुधात्माश्चैव सर्बग्यंस च पंडिता</l>
          <l xml:id="GopS79,33">सजोगीस च बद्वां सो जस्यनि:श्चल तो मनं</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS79,2.0">मन चंचल मेरौ कह्यौ न मांनैं दसौं दिसा दौरावै रे</l>
          <l xml:id="GopS79,2.0">आवत जात बार नहीं लागै बहुत भांति बौरावै रे</l>
          <l xml:id="GopS79,2.1">बेर बेर बरजत या मन कूं किंचित सीष न मांनैं रे</l>
          <l xml:id="GopS79,2.1">ऐसैं निकसि जाइ या तन थैं जैसैं जीव न टजांनैं रे</l>
          <l xml:id="GopS79,2.2">कोटिक जतन करत या मन कूं निहिचल निमष न होई रे</l>
          <l xml:id="GopS79,2.2">चंचल चपल चहूं दिसि भर मैं कहा करै जन कोई रे</l>
          <l xml:id="GopS79,2.3">सदा सोच रहत घट भीतरि मन थिर कैसैं कीजै रे</l>
          <l xml:id="GopS79,3.3">सहजैं सहज साध की संगति दादू हरि भजि लीजै रे</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS79,34">दादू साध सबद सौं मिलि रहै मन राषै बिलंबाइ</l>
          <l xml:id="GopS79,34">साध सबद बिन क्यूं रहै तबहीं बीषरि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS79,35">एक निरंजन नांव सूं साधू संगति मांहि</l>
          <l xml:id="GopS79,35">दादू मन बिलंबाइये दूजा कोई नांहि</l>
          <l xml:id="GopS79,36">चंचल चहुं दिसि जात है गुर बाइ कसूं बंधि</l>
          <l xml:id="GopS79,36">दादू संगति साध की पारब्रह्म सूं सुधि</l>
          <l xml:id="GopS79,37">हरि सुमिरण सूं हेत करि तब मन निहचल होइ</l>
          <l xml:id="GopS79,37">दादू बेध्या प्रेम सर बीष न चालै सोइ</l>
          <l xml:id="GopS79,38">जब अंतरि उरझ्या एक सूं तब था केस कल उपाइ</l>
          <l xml:id="GopS79,38">दादू निहचल थिर भया तब चलि कहीं न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS79,39">जहां थैं मन उठि चलै फेरि तहां हीं राषि</l>
          <l xml:id="GopS79,39">तहां दादू लै लींन करि साध कहैं सब साषि</l>
          <l xml:id="GopS79,40">दादू थोरैं थोरैं हट कियै रहैगा ल्यौ लइ</l>
          <l xml:id="GopS79,40">जब लागा उंनमंन सूं तब मन कहीं न जाइ</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS79,3.0">थिर न है चित थिर न रहै चिंतामनि तुम्ह कारंनि हो</l>
          <l xml:id="GopS79,3.0">मन मैले मैं फिरि फिरि आइ हूं तुम्ह सुनहुं न दुष बिसरंव न हो</l>
          <l xml:id="GopS79,3.1">प्रेम षटोलवा कसि कुसि बांध्यौ बिरह बांन तिहि लागू हो</l>
          <l xml:id="GopS79,3.1">तिहि चढि इंदऊ करत गवसिया अंतरि जमुवां जागू हो</l>
          <l xml:id="GopS79,3.2">महरू मंछा मरि न जांनैं गहरै पैठा धाई हो</l>
          <l xml:id="GopS79,3.2">दिन एक मगरमंछ लै षैहै तब को रषि है बंध न भाई हो</l>
          <l xml:id="GopS79,3.3">महरू नांम हरइये जांनैं सबद न बूझै बौरा हो</l>
          <l xml:id="GopS79,3.3">चारै लाइ सकल जग षाया तऊ न भेटि निसहरा हो</l>
          <l xml:id="GopS79,4.0">मन मैला मनहीं सूं धोइ उनमनि लागै न्रिमल होइ</l>
          <l xml:id="GopS79,4.1">मनहीं उपजै बिषै बिकार मनहीं न्रिमल त्रिभुवन सार</l>
          <l xml:id="GopS79,4.2">मनहीं दुबिध्या नांनां भेद मनहीं संमझै दोइ पष छेद</l>
          <l xml:id="GopS79,4.3">मनहीं चंचल चहुं दिसि जाइ मनहीं निहचल रह्या समाइ</l>
          <l xml:id="GopS79,4.4">मनहीं उपजै अगनि सरीर मनहीं सीतल निर्मल नीर</l>
          <l xml:id="GopS79,4.5">मन उपदेस मनहीं संमझाइ दादू यहु मन उनमन लाइ</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS79,41">दादू निर्मल सुध मन हरि रंगि राता होइ</l>
          <l xml:id="GopS79,41">काहे दादू पचि मरै पांणीं सेती धोइ</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS79,5.0">मन निर्मल तन निर्मल भाई आंन उपाइ बिकार न जाई</l>
          <l xml:id="GopS79,5.1">जौ मन कोइला तौ तन कारा कोटि करै नहीं जांहि बिकारा</l>
          <l xml:id="GopS79,5.2">जौ मन बिसहर तौ तन भुवंगा करै उपाइ बिषै फुंनि संगा</l>
          <l xml:id="GopS79,5.3">मन मैला तन उजल नांहीं बहुत पचिहारे बिकार न जांहीं</l>
          <l xml:id="GopS79,5.4">मन निर्मल तन निर्मल होइ दादू साच बिचारै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS79,6.0">रहु रे रहु मन मारूंगा रती रती करि डारूंगा</l>
          <l xml:id="GopS79,6.1">षंड षंड करि नांषूंगा जहां रांम तहां राषूंगा</l>
          <l xml:id="GopS79,6.2">कह्या न मांनैं मेरा तौ सिर भांनूंगा तेरा</l>
          <l xml:id="GopS79,6.3">घर मैं कदे न आवै बाहर कूं उठि धावै</l>
          <l xml:id="GopS79,6.4">आतमरांम न जांनैं मेरा कह्या न मांनैं</l>
          <l xml:id="GopS79,6.5">दादू गुर मुषि पूरा कोई मन सूं झूझै सूरा</l>
          <l xml:id="GopS79,7.0">धीरौ मेरे मनवां तोहि धरि टांगूं</l>
          <l xml:id="GopS79,7.0">तैं तौ कीयौ मेरे षसम सौं षांगूं</l>
          <l xml:id="GopS79,7.1">प्रेम जेवरीया तेरे गलि बांधूं तहां ले जांऊं जहां मेरौ माधौ</l>
          <l xml:id="GopS79,7.2">तुम्ह रे औगुन हरि पैं सारूं लै षांडा तोहि गरदनि मारूं</l>
          <l xml:id="GopS79,7.3">काया नंग्री पैसि कीया मै वा हरि रस छाडि बिषै रसि माता</l>
          <l xml:id="GopS79,7.4">कहै कबीर तन मन का वोरा भाव भगति हरि सूं गठ जोरा</l>
          <l xml:id="GopS79,8.0">ए मन माधौ बरजि बरजि</l>
          <l xml:id="GopS79,8.0">अति गति बिषिया सूं रत उठत जु गरजि गरजि</l>
          <l xml:id="GopS79,8.1">बिषै बिलास अधिक अति आतुर बिलसत संक न मांनैं</l>
          <l xml:id="GopS79,8.1">षाइ हलाहल मगन माया मैं बिष अंम्रित करि जांनैं</l>
          <l xml:id="GopS79,8.2">पंच न के संगि बहत चहूं दिसि उलटि न कबहूं आवै</l>
          <l xml:id="GopS79,8.2">जहां जहां काल ए जाइ तहां तहां म्रिघ जल ज्यूं मन धावै</l>
          <l xml:id="GopS79,8.3">साध कहैं गुर ग्यांन न मांनैं भाव भजन न तुम्हारा</l>
          <l xml:id="GopS79,8.3">दादू के तुम्ह सजन सहाई कछु न बसाइ हमारा</l>
          <l xml:id="GopS79,9.0">बाबा मन अपराधी मेरा कह्या न मांनैं तेरा</l>
          <l xml:id="GopS79,9.1">माया मोह मदि माता कनक कंमिनीं राता</l>
          <l xml:id="GopS79,9.2">कांम क्रोध अहंकारा भावै बिषै बिकारा</l>
          <l xml:id="GopS79,9.3">काल मींच नहीं सूझै आतम रांम न बूझै</l>
          <l xml:id="GopS79,9.4">संम्रथ सिरजनहारा दादू करै पुकारा</l>
          <l xml:id="GopS79,10.0">कैसैं होइगा मिलावा हरिसनां रे तूं बिषै बिकार न तजि मनां</l>
          <l xml:id="GopS79,10.1">रे तैं जोग गति जांन्यां नहीं तैं गुर का सबद मांन्यां नहीं</l>
          <l xml:id="GopS79,10.2">गंदी देही देषि न फूलिये संसार देषि न भूलिये</l>
          <l xml:id="GopS79,10.3">कहै कबीर मन बहु गुनीं हरि भगति बिनां दुष फुनि फुनी</l>
          <l xml:id="GopS79,11.0">सुकरि मेरौ मन अनत न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS79,11.0">तहां राषि जहां तेरे पाइ</l>
          <l xml:id="GopS79,11.1">अलंष निरंजन नृमल हरी तहां राषि जहां न्रिभै पुरी</l>
          <l xml:id="GopS79,11.2">सकल निरंतर सब घटि स्वांमीं अंत कालि हरि अंतरजांमीं</l>
          <l xml:id="GopS79,11.3">पीपौ प्रणवैं परम निधांन भगति चिंतामणि द्यौ हरि दांन</l>
          <l xml:id="GopS79,12.0">यहु मन माह्रौ बरजौ रांम भजन बिनां मेटहु सब कांम</l>
          <l xml:id="GopS79,12.1">त्रिष्नां मेटहु तजै बिकार तौ जीव चलै तुम्हारी लार</l>
          <l xml:id="GopS79,12.2">गुण मेटहु गोबिंद गुण गावै संत संगति मांहैं सुष पावै</l>
          <l xml:id="GopS79,12.3">गुर दादू कै सरणैं आयौ टीलौ मनि जी बहुत संतायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,13.0">मेरे तुम्ह हीं राषनहार दूजा को नहीं</l>
          <l xml:id="GopS79,13.0">यहु चंचल चहुं दिसि जाइ काल तहीं तहीं</l>
          <l xml:id="GopS79,13.1">मैं केते किये उपाइ निहिचल नांर है</l>
          <l xml:id="GopS79,13.1">जहां बरजूं तहां जाइ मदिमातौ बहै</l>
          <l xml:id="GopS79,13.2">जहां जांणैं तहां जाइ तुम्ह थैं नां डरै</l>
          <l xml:id="GopS79,13.2">तासूं कहा बसाइ भावै त्यूं करै</l>
          <l xml:id="GopS79,13.3">सकल पुकारैं साध मैं केता कह्या</l>
          <l xml:id="GopS79,13.3">गुर अंकुस मानैं नांहि निरभै ह्वै रह्या</l>
          <l xml:id="GopS79,13.4">तुम्ह बिन और न कोइ इस मन कूं गहै</l>
          <l xml:id="GopS79,13.4">तूं राषै राषनहार दादू तौ रहै</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS79,41">दादू कहै राषनहारा राषि तूं यहु मन मेरा राषि</l>
          <l xml:id="GopS79,41">तुम्ह बिन दूजा को नहीं साधू बोलैं साषि</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS79,14.0">मेरे मोहन मूरति राषि मोहि निसबासुरि गुंन रमौं तोहि</l>
          <l xml:id="GopS79,14.1">मन मींन होइ ज्यूं स्वादि षाइ लालचि लागौ जल थैं जाइ</l>
          <l xml:id="GopS79,14.2">मन हस्ती मातौ अपार कांम अंधग जल है न सार</l>
          <l xml:id="GopS79,14.3">मन पतंग पावकि परै अगनि न देषै ज्यूं जरै</l>
          <l xml:id="GopS79,14.4">मन म्रिघा ज्यूं सुनैं नाद प्रांन तजै यौं जाइ बादि</l>
          <l xml:id="GopS79,14.5">मन मध कर ज्यूं लू बधि बास कवलि बंधावै होइ नास</l>
          <l xml:id="GopS79,14.6">मनसा बाचा सरनि तोर दादू कूं राषौ गोबिंद मोर</l>
          <l xml:id="GopS79,15.0">तुम्ह बिन रांम कवन कलि मांहीं बिषिया थौं कोई बारै रे</l>
          <l xml:id="GopS79,15.0">मुनियर मोटा मन वैं वाह्या एन्हां कौंण मनोरथ मारै रे</l>
          <l xml:id="GopS79,15.1">छिन एक वौं म्रकट माह्रौ घर घर बार न चावै रे</l>
          <l xml:id="GopS79,15.1">छिन एक मन वौं चंचल माह्रौ छिन एक घर मैं आवै रे</l>
          <l xml:id="GopS79,15.2">छिन एक मन वौं मींन अम्हारौ सचराचर मैं धावै रे</l>
          <l xml:id="GopS79,15.2">छिन एक मन वौं उदमदिमातौ स्वादैं लागौ षावै रे</l>
          <l xml:id="GopS79,15.3">छिन एक मन वौं जोति पतंगा भ्रंमि भ्रंमि स्वादैं दाझै रे</l>
          <l xml:id="GopS79,15.3">छिन एक मन वौं लोभैं लागौ आपा पर मैं बाझै रे</l>
          <l xml:id="GopS79,15.4">छिन एक मन वौं कुंजर माह्रौ बन बन मांहि भ्रमाडै रे</l>
          <l xml:id="GopS79,15.4">छिन एक मन वौं कांमीं माह्रौ बिषिया सूंरंग रमाडै रे</l>
          <l xml:id="GopS79,15.5">छिन एक मन वौं म्रिघ अम्हारौ नादैं मोह्यौ जाये रे</l>
          <l xml:id="GopS79,15.5">छिन एक मन वौं माया रातौ छिन एक अम्ह नैं बाहै रे</l>
          <l xml:id="GopS79,15.6">छिन एक मन वौं भमर अम्हारौ बासैं कवलि बंधांणौं रे</l>
          <l xml:id="GopS79,15.6">छिन एक मन वौं चहु दिसि जाये मनवां नैं कोई आंणौं रे</l>
          <l xml:id="GopS79,15.7">तुम्ह बिन राषै कौंण बिधाता मुनियर साषी आंणौं रे</l>
          <l xml:id="GopS79,15.7">दादू म्रितक छिन मैं जीवै मनवां नाचरि तन जांणौं रे</l>
          <l xml:id="GopS79,16.0">आछे आछे मही रे मंडल कोई सूरौ माह्रा मनवांनैं समझावै रे लो</l>
          <l xml:id="GopS79,16.0">देवता नैं दांणव इणैं मनवैं ब्याप्या माह्रा मनवांनैं कोई ल्यावै रे लो</l>
          <l xml:id="GopS79,16.1">जोति देषि देषि पडै रे पतंगा नादैं लींन कुरंगा रे लो</l>
          <l xml:id="GopS79,16.1">इहि रसि लुबधी मैंगल मातौ स्वाद पुरिष ते भवरा रे लो</l>
          <l xml:id="GopS79,16.2">घडी एक मनवौं जती रे सिन्यासी घडी एक मैं गल्य मातौ रे लो</l>
          <l xml:id="GopS79,16.2">घडी एक मनवौ ऊंनथ गोधि लैं घडी एक बिषिया रातौ रे लो</l>
          <l xml:id="GopS79,16.3">इंद्री बांध्यां जोगी जती न होइबा</l>
          <l xml:id="GopS79,16.3">जब लग मनवौ न बाधै रे लो</l>
          <l xml:id="GopS79,16.3">पाषांण पांयैं गाढेडां लोहडां</l>
          <l xml:id="GopS79,16.3">तेऊ तौ कालैं रसि षाधा रे लो</l>
          <l xml:id="GopS79,16.4">समुंद्र नींल हस्यां पार पाइये</l>
          <l xml:id="GopS79,16.4">मनवां नींल हरियां पार न पाइये रे लो</l>
          <l xml:id="GopS79,16.4">आदिनाथ नाती मंछिंद्र नाथ पूता</l>
          <l xml:id="GopS79,16.4">सती कणेरी इम बोल्या रे लो</l>
          <l xml:id="GopS79,17.0">मनवौं मांनत नहीं मति मेरी</l>
          <l xml:id="GopS79,17.0">सतगुर सबद हिरदै न बिचारत चितवत बात अनेरी</l>
          <l xml:id="GopS79,17.1">पलक क प्रेम सहित पद गावै पलक क स्वाद संभारै</l>
          <l xml:id="GopS79,17.1">पलक क ध्यांन धरी हरि सुमिरै पलक क सबै बिसारै</l>
          <l xml:id="GopS79,17.2">पलक क मनवौ कांमीं क्रोधी पलक क पंडित ग्यांनीं</l>
          <l xml:id="GopS79,17.2">पलक क महा संत ह्वै बैठै पलक क अति अभिमांनीं</l>
          <l xml:id="GopS79,17.3">पलक क माया कूं मन चाहै पलक क माया छाडै</l>
          <l xml:id="GopS79,17.3">पलक क धीरज धरि घरि बैठै पलक क धौं कल मांडै</l>
          <l xml:id="GopS79,17.4">दादू सतगुर दया करै तौ ए मन उनमनि आवै</l>
          <l xml:id="GopS79,17.4">अति आनंद महा मंगल बरतै तेजानंद सुष पावै</l>
          <l xml:id="GopS79,18.0">ऐसैं रंग मन करै हमारा कबहीं बूढा कबहीं बारा</l>
          <l xml:id="GopS79,18.1">कबहीं स्यांमर कबहीं सेत कबह्रीं मांनस कबहीं परेत</l>
          <l xml:id="GopS79,18.2">कबहीं दुबल कबहीं मोटा कबहीं साहूकार कबहीं तोटा</l>
          <l xml:id="GopS79,18.3">कबहीं कुरकटी टूकै टालै कबहीं बहु बिधि भोजन न्हालै</l>
          <l xml:id="GopS79,18.4">कबहीं चाहै षासा कापड कबहीं वोढै टूटा तापड</l>
          <l xml:id="GopS79,18.5">कबहीं मींनीं की मति आवै कबहीं तपसी भ्यांन लगावै</l>
          <l xml:id="GopS79,18.6">कबहीं कोकिल कबहीं कगुला कबहीं हंसा कबहीं बगुला</l>
          <l xml:id="GopS79,18.7">इस मनवां के बहु रंग रूप ताथैं परै नरक के कूप</l>
          <l xml:id="GopS79,18.8">दीनदयाल दुषी जगंनाथ मन गुन मेटि र पकरौ हाथ</l>
          <l xml:id="GopS79,19.0">हुसियार रहीं मन मारौगा सांई सतगुर तारैगा</l>
          <l xml:id="GopS79,19.1">माया का सुष भावै मूरिष मन बौरावै</l>
          <l xml:id="GopS79,19.2">झूठ साच करि जांनां इद्री स्वादि भुलांनां</l>
          <l xml:id="GopS79,19.3">दुष कूं सुष करि मांनैं काल झाल नहीं जांनैं</l>
          <l xml:id="GopS79,19.4">दादू कहि संमझावै यहु औसर बहुरि न आवै</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS79,42">जगंनाथ जीय कूं सदा मन मारै भरि तीर</l>
          <l xml:id="GopS79,42">बाजीगर की चोट ज्यूं टालै बांवन बीर</l>
          <l xml:id="GopS79,20.0">हूं तौ हारी रे मन तुम्ह सूं कहि कहि</l>
          <l xml:id="GopS79,20.0">जोई जोई बात न भावत मेरे पीय कूं</l>
          <l xml:id="GopS79,20.0">सोई सोई लागत प्यारी रे मन</l>
          <l xml:id="GopS79,20.1">करत बिकार संक नहीं मांनत महा मूंढ अहंकारी रे</l>
          <l xml:id="GopS79,20.1">साध कहैं सो संमझत तांहीं अंत होत है द्वारी रे मन</l>
          <l xml:id="GopS79,20.2">करहु बिचार जांनि जीय अपनैं गुर कौ सौ सबद उरि धारी रे</l>
          <l xml:id="GopS79,20.2">टीला सरण गहौ गोबिंद कौ अब कै लेइ उबारी रे</l>
          <l xml:id="GopS79,21.0">मन मूरिषा यौंहीं जनम गंवायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,21.0">सांईं केरी सेवा न कींनीं इहि कलि काहे कूं आयौ</l>
          <l xml:id="GopS79,21.1">जिनि बातनि तेरौ छूटिक नांहीं सोई मनि तेरे भायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,21.1">कांमीं होइ बिषिया सूं लागौ रोम रोम लपटायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,21.2">कछू एक चेति बिचारि देषौ कहा पाप जीय लायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,21.2">दादू दास भजन करि लीजै सुपिनैं जग डहकायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,22.0">रे मन साथी माहरा तूं समझायौ कै बारो रे</l>
          <l xml:id="GopS79,22.0">रातौ रंगि कसूंभ कै बीसार्रयौ आधारो रे</l>
          <l xml:id="GopS79,22.1">सुपिनैं सुष कै कारनैं रे फिरि पीछै दुष होई रे</l>
          <l xml:id="GopS79,22.1">दीपक दृष्टि पतंग ज्यूं यौं भ्रंमि जरै जिनि कोई रे</l>
          <l xml:id="GopS79,22.2">जिभ्या स्वारथि आपणैं मींन मरै तजि नीरो रे</l>
          <l xml:id="GopS79,22.2">मांहैं जाल न जांणयौं ताथैं उपनौं दुष सरीरो रे</l>
          <l xml:id="GopS79,22.3">स्वादैं हीं संकुटि पर्रयौ देषत हीं नर अंधो रे</l>
          <l xml:id="GopS79,22.3">मरकट मूंठी बाडि दे होइ रहौ निरबंधो रे</l>
          <l xml:id="GopS79,22.4">मांनि सिषांवनि माहरी हरि भजि मूल महारी रे</l>
          <l xml:id="GopS79,22.4">सुष सागर सो सेइये जन दादू रांम संभारी रे</l>
          <l xml:id="GopS79,23.0">मन कछू भी चेति गंवार</l>
          <l xml:id="GopS79,23.0">पीछेैं फिरि पछितावहिगा रे आवै न दूजी बार</l>
          <l xml:id="GopS79,23.1">काहरे मन भूलौ फिरत है काया सोचि बिचारि</l>
          <l xml:id="GopS79,23.1">जिनि पंथौं चलनां है तुझ कूं सोई पंथ संवारि</l>
          <l xml:id="GopS79,23.2">आगै बाट जु बिषमीं मन रे जैसी षांडे धार</l>
          <l xml:id="GopS79,23.2">दादू दास तूं सांई सूत करि कूडे कांम निवारि</l>
          <l xml:id="GopS79,24.0">रे मन माछला संसार समंदे तूं चित्र बिचत्र बिचारि रे</l>
          <l xml:id="GopS79,24.0">जिहि गालै गिलि यांहीं मरिये सो संग दूरि निबारि रे</l>
          <l xml:id="GopS79,24.1">जम छै डिगणिं डोरि छै कंकण परत्रिय गालौ जांणि रे</l>
          <l xml:id="GopS79,24.1">होइ रस लूध रैं यौं मूरिष मन पछितावै न्यांणि रे</l>
          <l xml:id="GopS79,24.2">पाप गुल्यौ छै धरम निबौलीं तूं देषि देषि फल चाषि रे</l>
          <l xml:id="GopS79,24.2">परतỳ संग भलौ जे होवै तौ रांणौं रांवण दाषि रे</l>
          <l xml:id="GopS79,24.3">कहै रैदास रतंन फल कारणि गोबिंद के गुंण गाइ रे</l>
          <l xml:id="GopS79,24.3">काचौ कुंभ भर्रयौ जल जैसैं दिन दिन घटतौ जाइ रे</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS79,25.0">संमझि मन बौरा रे बिषै बांचि हरि राचा सुंणी मन बौरा रे</l>
          <l xml:id="GopS79,25.0">बालैं जग कौ नेहरौ मन बौरा रे तामैं सोग संताप</l>
          <l xml:id="GopS79,25.1">निरमै होइ न हरि भज्यौ मन बौरा रे ताथैं जरत आपहीं आप</l>
          <l xml:id="GopS79,25.2">कालबूत की हस्तनीं मन बौरा रे चरित कीयौ जगदीस</l>
          <l xml:id="GopS79,25.2">काम अंध गज बसि पर्यौ मन बौरा रे ताथैं अंकुस षायौ सीस</l>
          <l xml:id="GopS79,25.3">ज्यूं सुवटौ न लांनी गह्यौ मन बौरा रे ऐसौ भर्म बिचारि</l>
          <l xml:id="GopS79,25.3">मरकट मूंठी स्वाद की मन बौरा रे ताथैं नाच्यौ घर घर बारि</l>
          <l xml:id="GopS79,25.4">तन मन कौ कहा गरबिये मन बौरा रे किरम भरम जाकौ साज</l>
          <l xml:id="GopS79,25.4">बिण पांणी ही डूबणौं मन बौरा रे ह्यौ न रांम जिहाज</l>
          <l xml:id="GopS79,25.5">न्हाइबे कूं तीर्थ घणां मन बौरा रे पूजन कूं बहु देव</l>
          <l xml:id="GopS79,25.5">कहि नापा जग भरमि यौं मन बौरा रे छूरि सिहरि जी की सेव</l>
          <l xml:id="GopS79,26.0">मोह्यौ मृघ देषि बंन अंधा सूझत नहीं काल के फंधा</l>
          <l xml:id="GopS79,26.1">फूल्यौ फिरत सकल बंन मांही सिरि सांधैं सर सूझत नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS79,26.2">उदमदि मातौ बन कै ठाट छाडि चल्यौ सब बारह बाट</l>
          <l xml:id="GopS79,26.3">फंध्यौ न जांनैं बन कै चाइ दादू स्वादि बंधांनौं आइ</l>
          <l xml:id="GopS79,27.0">रंजसि मींन देषि बहु पांनीं काल जाल की षबरि न जांनीं</l>
          <l xml:id="GopS79,27.1">गारैं गरब्यौ औघट घाट सो जल छाडि बिकांनौं हाट</l>
          <l xml:id="GopS79,27.2">बंध्यौ न जानैं जल उदमादि कहै कबीर मोहे सब स्वादि</l>
          <l xml:id="GopS79,28.0">कांइ रे मन बिषिया बन जाइ देषत ही ठगमूरी षाइ</l>
          <l xml:id="GopS79,28.1">मधुमाषी संचियौ अपार मधु लीन्हौं मुष दीनीं छार</l>
          <l xml:id="GopS79,28.2">गऊ बछ कूं संचै षीर गलै बांधि दुहि लेइ अहीर</l>
          <l xml:id="GopS79,28.3">जैसैं मीन पांणी मैं रहै काल जाल की सुधि न लहै</l>
          <l xml:id="GopS79,28.4">जिभ्या स्वारथ निगल्यौ लोह कनक कांमिनीं बांध्यौ मोह</l>
          <l xml:id="GopS79,28.5">माया काज बहुत क्रम करै सो माया ले ऊंडै धरै</l>
          <l xml:id="GopS79,28.6">अति अयांन जांनैं नहीं मूढ धन धरती अंचला भयौ धूड</l>
          <l xml:id="GopS79,28.7">कांम क्रोध तृष्ना अति जरै साध संगति कबहूं नहीं करै</l>
          <l xml:id="GopS79,28.8">प्रणवंत नांमदेव ताकी आंन न्रिभै होइ भजौ भगवांन</l>
          <l xml:id="GopS79,29.0">काहे रे मन दह दिसि ध्यावै बिषिया संगि संतोष न पावै</l>
          <l xml:id="GopS79,29.1">जहां जहां कलपै तहां तहां बंधनां रतन कौ थाल कियौ तैं रंधनां</l>
          <l xml:id="GopS79,29.2">जौ पैं सुष पइयत इन मांहीं तौ राज छाडि कत बन कूं जांहीं</l>
          <l xml:id="GopS79,29.3">आंनंद सहित तजौ विष नारी अब क्या झींषै पतित भिष्यारी</l>
          <l xml:id="GopS79,29.4">कहै कबीर यहु सुष दिन चारि तजि विषिया भजि चरन मुरारि</l>
          <l xml:id="GopS79,30.0">काहे रे मन भूलौ फिरई चेतनि रांम चरन चित धरई</l>
          <l xml:id="GopS79,30.1">नरहरि नरहरि जपि रे जीयरा अवधि काल दिन आवै नीयरा</l>
          <l xml:id="GopS79,30.2">तूं जिनि जांनैं ग्रेही ग्रेहा बिनसत बार कछू नहीं देहा</l>
          <l xml:id="GopS79,30.3">पुत्र कलित्र धन चित बिसासा छाडि मनां सब झूठी आसा</l>
          <l xml:id="GopS79,30.4">भणत नांमदेव झूठी देही तौ साची जे रांम सनेही</l>
          <l xml:id="GopS79,31.0">काहे रे मन रांम बिसारै</l>
          <l xml:id="GopS79,31.0">मनिषा जनम जाइ जीव हारै</l>
          <l xml:id="GopS79,31.1">मात पिता को बंधन भाई</l>
          <l xml:id="GopS79,31.1">सबहीं सुपिनां कहा सगाई</l>
          <l xml:id="GopS79,31.2">तन धन जोबन झूठा जांणी</l>
          <l xml:id="GopS79,31.2">रांम रिदै धरि सारंगप्रांणी</l>
          <l xml:id="GopS79,31.3">चंचल चित बित झूठी माया</l>
          <l xml:id="GopS79,31.3">काहे न चेतै सो दिन आया</l>
          <l xml:id="GopS79,31.4">दादू तन मन झूठा कहियै</l>
          <l xml:id="GopS79,31.4">रांम चरण गहि काहे न रहिये</l>
          <l xml:id="GopS79,32.0">मंन रे बांचि बिषै बिलास</l>
          <l xml:id="GopS79,32.0">चरण हेत सु काज हरि भजि अधम तजि सब आस</l>
          <l xml:id="GopS79,32.1">सार सरगुण सनेह नर निधि संगि सदा बिचारि</l>
          <l xml:id="GopS79,32.1">अबध बाधौ पासि परबल गयौ गाफिल हारि</l>
          <l xml:id="GopS79,32.2">जीव एक अनेक औगुन जतन मोह जंजाल</l>
          <l xml:id="GopS79,32.2">बिनां परचै मुगध मुवौ षूचि षोटी साल</l>
          <l xml:id="GopS79,32.3">ग्रहि ग्यांन अग्यांन आंधा उलटि आतम सोधि</l>
          <l xml:id="GopS79,32.3">साच श्रीपति निकटि निगुं"र्ण परसि मंन परमोधि</l>
          <l xml:id="GopS79,32.4">संमझि सीतल देषि दर्शन भ्रंम गंमि भौ ताप</l>
          <l xml:id="GopS79,32.4">निरषि पद हरदास निर्भै सहजि सोहं जाप</l>
          <l xml:id="GopS79,33.0">मंन की मूलि ब्रिति न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS79,33.0">कहां भयौ नित क्रम निहचै लुबधि लपटी लाई</l>
          <l xml:id="GopS79,33.1">कांम क्रोध कलेस काया लोभ लालच पूरि</l>
          <l xml:id="GopS79,33.1">समझि चूकौ चोट लागी होइसि चकनांचूरि</l>
          <l xml:id="GopS79,33.2">त्रिबिधि ताप संताप सहिता अवधि दिन कत ओर</l>
          <l xml:id="GopS79,33.2">प्रीति करि भौ पासि काटण रांम रटि रिणछोड</l>
          <l xml:id="GopS79,33.3">फूलिमां मति फेरि भूला कपट करणीं काल</l>
          <l xml:id="GopS79,33.3">पसरि गो पगि लागि मूरिष मोह माया जाल</l>
          <l xml:id="GopS79,33.4">धन मीत पूत कले सैं जुगति क्रिपा चाहै कूड</l>
          <l xml:id="GopS79,33.4">नीपजै क्यूं भगति निर्मल आडौ सकल स्वारथ सूड</l>
          <l xml:id="GopS79,33.5">सोचि एक सचेत सुंदर सच श्रीपति सार</l>
          <l xml:id="GopS79,33.5">मुषि सरस हरदास मिश्री बिलसि बारंबार</l>
          <l xml:id="GopS79,34.0">रे मन छाडि बिषै कौ रचिबौ</l>
          <l xml:id="GopS79,34.0">कत तूं होत सूवासै बर कौ अंत कि पासि न बचिबौ</l>
          <l xml:id="GopS79,34.1">अनंत तरंग कनक कांमिनि कैं हाथ रहैगौ पचिबौ</l>
          <l xml:id="GopS79,34.1">तजि अभिमानु रांम कहि बवरे नांतर ज्वाला तचिबौ</l>
          <l xml:id="GopS79,34.2">सतगुर कहै कहत हौं तोसौं रांम नांम धनु सचिबौ</l>
          <l xml:id="GopS79,34.2">सूरदास प्रभू हरि सुमिरन बिनु जोगी के कप लैं नचिबौ</l>
          <l xml:id="GopS79,35.0">रे मन अजहू न तू पतितो तन धरणां</l>
          <l xml:id="GopS79,35.0">जुगि जुगि फिर्यौ षंडषंड फिर्यौ पुरपुर फिर्यौ फिर्यौ धरणां</l>
          <l xml:id="GopS79,35.1">जहां जहां फिर्यौ तहां कनक कांमनि भज्यौ</l>
          <l xml:id="GopS79,35.1">तिनि कीयौ तेरी ग्यांन हरणं</l>
          <l xml:id="GopS79,35.2">अकल विमुष भयं संगहीं दीष गयूं न मिटै जनम मरणं</l>
          <l xml:id="GopS79,35.2">जौ ज्यूं बिषई बिषै मत सुणौं सुणौं हित</l>
          <l xml:id="GopS79,35.3">तौ ज्यूं सुपिनैं हूं नहीं तिरंणं</l>
          <l xml:id="GopS79,35.3">कील्ह कहै तिरै तब त्रिबिधि ताको चरणं</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS79,43">दादू बिषै बिकार सूं जब लग मन राता</l>
          <l xml:id="GopS79,43">तब लग चीति न आवई त्रिभुवनपति दाता</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">   
          <l xml:id="GopS79,36.0">अजहूं न छूटै हो मेरे मन के बिषै बिलास</l>
          <l xml:id="GopS79,36.0">ताथैं जोगि जनन की जीवनि हम थैं भये उदास</l>
          <l xml:id="GopS79,36.1">जिनि जिनि बेग गहे इंद्रियन के ज्यूं कूरम निज अंग</l>
          <l xml:id="GopS79,36.1">तिन सूं कृपा करी तुम्ह माधौ हमारौ कौंन प्रसंग</l>
          <l xml:id="GopS79,36.2">धीर निकुर जित चरन कवल चित कहा हम चपल सरीर</l>
          <l xml:id="GopS79,36.2">माधौदास हंस तहां निमस जहांनि पंकल नीर</l>
          <l xml:id="GopS79,37.0">या सब मेरी एकु मति</l>
          <l xml:id="GopS79,37.0">अपनैं हीं अभिमांन देह दुष पावत है जु अति</l>
          <l xml:id="GopS79,37.1">जैसैं केहरि उकति कूप मैं देषी निजु प्रति</l>
          <l xml:id="GopS79,37.1">पर्यौ कूपि कछु बिरमु न लाग्यौ भई है सो गति</l>
          <l xml:id="GopS79,37.2">जैसैं गजपति फटिक सिला मैं दसननि हति</l>
          <l xml:id="GopS79,37.2">ऐसैं सूर सुषनि चाहत है बिषै अनरति</l>
          <l xml:id="GopS79,38.0">फिरि फिरि सोई है करत</l>
          <l xml:id="GopS79,38.0">जैसैं प्रेम पतंग रूपकं पावक हीर्जरत</l>
          <l xml:id="GopS79,38.1">भव सुष कूप ग्यांन दीपक कर देषत प्रग परत</l>
          <l xml:id="GopS79,38.1">काल व्याल रज तम बिष ज्वाला कत जड जंत्र जरत</l>
          <l xml:id="GopS79,38.2">अविहत स्वाद बिबाद सकल मैं तिन मिलि भेष धरत</l>
          <l xml:id="GopS79,38.2">इहि बिधि भ्रंमत भ्रंमत सब दिन गत कछू न काज सरत</l>
          <l xml:id="GopS79,38.3">अगंम स्यंध भव तंन नवका करि हठि क्रम भार भरत</l>
          <l xml:id="GopS79,38.3">सूरदास कैं इहै बरत है हरि भजि भव जलधि तिरत</l>
          <l xml:id="GopS79,39.0">मेरे विषम करम महरि बिन को काटै मेटै पीर हमारी</l>
          <l xml:id="GopS79,39.0">हरि सौहि तू और नहीं देषूं आयौ सरनि तुम्हारी टेक</l>
          <l xml:id="GopS79,39.1">जनम मरन दुष बिषै अलप सुष इहि सुषि जीव बहायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,39.1">नट के कपि ज्यूं देखि पूतरी सरबस तहां गंवायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,39.2">श्रग रसातल भूमंडल मैं जड सुष जडनि बताये</l>
          <l xml:id="GopS79,39.2">मैं अग्यांन अधिक आतुर ह्वै ठग के लडुवा षायै</l>
          <l xml:id="GopS79,39.3">सुर नर अस्वर फिर्यौ मैं दरदर कहूं श्रम न गंवायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,39.3">तेऊ बिकल बिनां हरि सुमिरन संतनि तूंहीं बतायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,39.4">मन सीतल कहूं नैंक भयौ नहीं सकल लोक फिरि आयौ</l>
          <l xml:id="GopS79,39.4">दादू गुरु क्रिपा साध की संगति मोहन मन बिलमायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,40.0">ऐसैं ही करत अनेक जनम गये मन संतोषु न पायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,40.0">दिनदिन दीन दुरांसा लागी सकल बिस्व फिरि आयौ टेक</l>
          <l xml:id="GopS79,40.1">सुनि सुनि सरग रसातल भूतल जहीं तहीं उठि धायौं</l>
          <l xml:id="GopS79,40.1">कांम क्रोध मद लोभ अगनि मैं जरत न काहू जुडायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,40.2">श्रिकु चंदन बनिता बिनोद रस यहु सुष जडनि बर्तयौ</l>
          <l xml:id="GopS79,40.2">मैं अग्यांन अकुलाइ अधिक ह्वै जरत मांझ घ्रित नायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,40.3">भ्रंमि भ्रंमि भ्रंमि हार्यौ हियरा ते विरह अनल जग छायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,40.3">तुम्हारी क्रिपा बिनां सूर पै यह श्रम कैसैं जात नसायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,41.0">माधौ मोहि काहे की लाज</l>
          <l xml:id="GopS79,41.0">जनम जनम यौंहीं भ्रंमि आयौ अभिमांनीं बेकाज</l>
          <l xml:id="GopS79,41.1">जल थल जीव जिते जगजीवन दुषित भयौ दिन देव</l>
          <l xml:id="GopS79,41.1">अवगन की कछु संक न मांनीं परि आई यह टेव</l>
          <l xml:id="GopS79,41.2">निसि सोवत जागत उठि दौरत भ्रमत भुसत नहीं सोच</l>
          <l xml:id="GopS79,41.2">लालच लकुट लगत नहीं कबहूं षिन पुलकित षिन पोच</l>
          <l xml:id="GopS79,41.3">सरबस षाइ रहै नहीं अटक्यौ राषौ बांधि बिचारि</l>
          <l xml:id="GopS79,41.3">सूर स्वांन के पालनहारहि आवत है दिन गारि चारि</l>
          <l xml:id="GopS79,42.0">रसना एक सकल जग जाच्यौ</l>
          <l xml:id="GopS79,42.0">तुम्ह सूं ब्यौरि कहूं करुनांमैं चारि बरन मैं कोई न बाच्यौ</l>
          <l xml:id="GopS79,42.1">पर बस भयौ जठर कैं घालैं घरघर घार दीन ह्वै नाच्यौ</l>
          <l xml:id="GopS79,42.1">देहु देहु मन बारबार कहा कितौ क बोझ मूड परसा राच्यौ</l>
          <l xml:id="GopS79,42.2">बोझिल भयौ उस्वास न आयौ तऊ न तदपि यह कर षाच्यौ</l>
          <l xml:id="GopS79,42.2">सूरदास मन सूंढ इहां लैं दह दिसि फिरत लोभ रंग राच्यौ</l>
          <l xml:id="GopS79,43.0">मेरौ मनु मतिहींन गुसांई</l>
          <l xml:id="GopS79,43.0">सब सुषनिधि पद कमल बिसरि श्रम करत स्वान की नांईं टेक</l>
          <l xml:id="GopS79,43.1">फिरत वृथा भंजन अवहेलित सून सदन सममांन</l>
          <l xml:id="GopS79,43.1">तिहि लालचि कबहूं कैसैं करि त्रिपति न पावत प्रांन</l>
          <l xml:id="GopS79,43.2">जहां जहां जाइ तहां तहां त्रासित अस मन लकुट पद त्रांन</l>
          <l xml:id="GopS79,43.2">कौर कौर कै काज कुबुधि सठ किते सहत अपमांन</l>
          <l xml:id="GopS79,43.3">तुम सरबगि बि.ख्व परिपूरन अषिल ह्रिदै निज नाथ</l>
          <l xml:id="GopS79,43.3">तिनहि छाडि यह सूर महा सठ भ्रंमत भ्रंमनि कैं साथ</l>
          <l xml:id="GopS79,44.0">कहां लैं बरनौं याकी भांति</l>
          <l xml:id="GopS79,44.0">मन जु फटक जिहि जिहि रंग धरियत प्रगटत सोई सोई क्रांति टेक</l>
          <l xml:id="GopS79,44.1">ग्यान रंग राचत नहीं कबहूं धंनि सुभाव तुव जाति</l>
          <l xml:id="GopS79,44.1">परहरि हंस श्रेन मुकता भिभ करत काग की पांति</l>
          <l xml:id="GopS79,44.2">ज्यूं नागा इच्छ्या कानंन बन रहत महादि माति</l>
          <l xml:id="GopS79,44.2">करत घात अकुलात धरनि दुर्म अह निसि यां हीं तांति</l>
          <l xml:id="GopS79,44.3">ज्यूं बसिली मुष कुसंम पुंज भ्रंमि परम लोल नहीं स्वांति</l>
          <l xml:id="GopS79,44.3">सूरदास प्रभू चरन कवल बिन कहूं न त्रिषा बुझांति</l>
          <l xml:id="GopS79,45.0">माधौ मन सबहीं बिधि पोच</l>
          <l xml:id="GopS79,45.0">अति उनमतु निरकुसइ भुलैं संतत रहत असोच टेक</l>
          <l xml:id="GopS79,45.1">महा मोह अग्यांन तिमर मैं मुदित भयौ सुष जानि</l>
          <l xml:id="GopS79,45.1">तेली के बरधा ज्यूं भ्रंमि भ्रंमि भज्यौ न सारंगपांनि</l>
          <l xml:id="GopS79,45.2">गीधौ धीठ हेम तसकर ज्यूं अति आतुर दति मंद</l>
          <l xml:id="GopS79,45.2">जैसैं मीन लुबध आमिषमुष अवलोकत नहीं फंद</l>
          <l xml:id="GopS79,45.3">ज्वाला प्रगट देषि दीपक की हठि पतंग बपु जार्यौ</l>
          <l xml:id="GopS79,45.3">तैसैं हीं न अघन ब्याकुल ह्वै तब ते कछु न संभार्यौ</l>
          <l xml:id="GopS79,45.4">सैंबरि पहुप सुरंग देषि कैं मुदित भयौ षग भूप</l>
          <l xml:id="GopS79,45.4">परसत चौंच भूल जिनि उधृत त्रिन छाढै पसु कूप</l>
          <l xml:id="GopS79,45.5">ज्यूं कपि सीत हनन हित गुंज सिमट होत लवलीन</l>
          <l xml:id="GopS79,45.5">जैसैं मूढ न छाडै घौंड्यौ होत विषै आधींन</l>
          <l xml:id="GopS79,45.6">कहां कहां लैं कहूं क्रिपानिधि या तन के कृत काज</l>
          <l xml:id="GopS79,45.6">सूर पतित तुम पतित उधारंन बहौ बिरद की लाज</l>
          <l xml:id="GopS79,46.0">नांहि नैं छाडत मनु मंदभागी</l>
          <l xml:id="GopS79,46.0">जिहि रंग बनि आयौ बहु रूपनि सोई सोभ ल्यौ लागी टेक</l>
          <l xml:id="GopS79,46.1">फोरत बिकार बेलि बिषिया मन भवर बिकल बिष षायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,46.1">अतिरु न अमल अंबुज हरि पद पिऊष बिसरायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,46.2">कहि गुंन ग्यांन ग्रंथ पचि हारे सुपिनैं हूं सुगमु न आयौ</l>
          <l xml:id="GopS79,46.2">अति कांमनां अंध अपमारग स्वाद स्वाद सुष पायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,46.3">नांहीं और अनाथ बंधु कोइ जिहि यह बिपत सुनांऊं</l>
          <l xml:id="GopS79,46.3">सूर सु दीनदयाल नांमु लै बारबार गुन गांऊं</l>
          <l xml:id="GopS79,47.0">मन रे निपट निलज अनीत</l>
          <l xml:id="GopS79,47.0">जीवत की का चलत मरत हूं तजत बिषै न प्रीत टेक</l>
          <l xml:id="GopS79,47.1">स्वांन कुब जस षंज कांनौं श्रवननि पुंछाहीं</l>
          <l xml:id="GopS79,47.1">भगन भंजन कंठ क्रिमसिर कांमनीं आधीन</l>
          <l xml:id="GopS79,47.2">निपट निधडक लियैं आवध करत तीछन धार</l>
          <l xml:id="GopS79,47.2">अजा नायक मगन क्रीलत जलपि बारंबार</l>
          <l xml:id="GopS79,47.3">भई देह कि षेह छिन मैं दृष्टि देषत लोग</l>
          <l xml:id="GopS79,47.3">सूर हरि बिन ए सकल सुष सती के से भोग</l>
          <l xml:id="GopS79,48.0">मन तोसौं कोटिक बार कही</l>
          <l xml:id="GopS79,48.0">समझि न चरन गहे गोबिंद के उर अघ सूल सही टेक</l>
          <l xml:id="GopS79,48.1">छाडि अमोलिक कनक रतन मनि काच की किरच गही</l>
          <l xml:id="GopS79,48.1">जांनि बबेक चतुर चतुराई तजि पै पीवत मही</l>
          <l xml:id="GopS79,48.2">सुमिरन ग्यांन कथा गुर सेवा यह येकौ न गही</l>
          <l xml:id="GopS79,48.2">लोभी लंपट बिषै बिकारी यह तेरी निबही</l>
          <l xml:id="GopS79,48.3">इंद्रादिक ब्रह्मादिक अर सिव सोधे सुर सबही</l>
          <l xml:id="GopS79,48.3">सूरदास प्रभू चरण कमल बिनु सुष तिहूं लोक नहीं</l>
          <l xml:id="GopS79,49.0">रे मन माधौ नांम अधारं</l>
          <l xml:id="GopS79,49.0">कलिकाल कलुष मोचन भव जलधि तरन सुष सारं टेक</l>
          <l xml:id="GopS79,49.1">चिंतसि चरन कमल दल लोचन परहरि बिषै सनेहं</l>
          <l xml:id="GopS79,49.1">श्रृकु चंदन बनिता ममिता सुष बंधु सषा सुत गेहं</l>
          <l xml:id="GopS79,49.2">नहि जांनसि मूरिष मन माधव पारस परस न भेवं</l>
          <l xml:id="GopS79,49.2">सुब सुष लहसि दहसि दुष दोषहि करसि कमल पद सेवं</l>
          <l xml:id="GopS79,49.3">असंत संगति तजि भजि सत संगति बिष तजि अंमृत षासी</l>
          <l xml:id="GopS79,49.3">सुमरि सूर अवसि करुनामैं श्री गुपाल सुषरासी</l>
          <l xml:id="GopS79,50.0">मन बस होत नहीं जीय मेरे</l>
          <l xml:id="GopS79,50.0">जिन बातनि ते बह्यौ फिरत है सोई लै लै घेरे टेक</l>
          <l xml:id="GopS79,50.1">कैसैं कहूं कह्यौ इतौ जस औरहि और्ष चेरै</l>
          <l xml:id="GopS79,50.1">तुम तौ दोस लगावत क्यूं सिर बैसे देषहु नेरै</l>
          <l xml:id="GopS79,50.2">कहो करौं ए चर्यौ बहुत दिन बिन अंकुसहि मुकेरै</l>
          <l xml:id="GopS79,50.2">अब कै सूरदास प्रभु इहां लगि पर्यौ द्वार हौं तेरै</l>
        </lg>
        <lg type ="[K]">   
          <l xml:id="GopS79,44.1">हौं मन कूं थिर करूं मन ब मोहि दौरावै</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS79,44.1">हौं चित चंचल तजौं चित चहूं दिस कूं धावै</l>
          <l xml:id="GopS79,44.1">हौं कहुं रसना रांम रसन बोलै मषि गारी</l>
          <l xml:id="GopS79,44.1">हौं श्रवननि जस सुनौं श्रवनहु बुधि हितकारी</l>
          <l xml:id="GopS79,44.1">कहि कबि न नाद किम निस्तरौ करत न अपराध धन डरौं</l>
          <l xml:id="GopS79,44.1">बींनती सुनहुं हरि दीन की सुबसि इंद्री कैसैं करौं</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS79,51.0">फिट रे फिट रे मन अपराधी हरि रस छाडी बिषै ही साधी</l>
          <l xml:id="GopS79,51.1">साध कहैं सो होइ न आयौ कांम क्रोध हीं कै संगि धायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,51.1">करै कुसंग कलेस उठावै ताथैं कुमति ऊपजि आवै</l>
          <l xml:id="GopS79,51.2">कह्यौ सुन्यौं तेरै चिति न आयौ रांम भजन बिन जनम गंवायौ</l>
          <l xml:id="GopS79,51.2">गुर दादू कहि कहि समझायौ टीला मन कै अंगि न आयौ</l>
        </lg>
      </div>
    </div>
  </body>
</text>
