<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>क्रोध कौं अंग</head>
        <lg type="[unknown]">
          <l xml:id="GopS51,1"दादू यहु तौ दोजग देषिये कांम क्रोध अहंकार |</l>
          <l xml:id="GopS51,1">राति दिवस जरिबौ करै आपा अगनि बिकार |</l>
          <l xml:id="GopS51,2">अहंकारे प्रिथी षीणीं पुसपे षींणां भैंरा |</l>
          <l xml:id="GopS51,2">सति सति भाषंत राजा भरथरी प्यंड का बैरी जौंरा |</l>
          <l xml:id="GopS51,3.1">तांमस ताषा होत अचल उरि अहर सु आगी |</l>
          <l xml:id="GopS51,3.2">रांवन रत मत रोस चिता पाव करहै लागी |</l>
          <l xml:id="GopS51,3.3">समंद जीव किस ठौर चकोर अहार अंगारे |</l>
          <l xml:id="GopS51,3.4">सैल सुदांमां होहि प्रांण पांहण अहंकारे |</l>
          <l xml:id="GopS51,3.5">बैर रूप बप बंस धरि आप जारि जारै सुत र |</l>
          <l xml:id="GopS51,3.6">जन रजब जुगि जुगि दुषी प्रांण सु पैठहि क्रोध घर |</l>
          <l xml:id="GopS51,4">कोपि तपी तप गलै कोपि अपलोग चढै सिरि |</l>
          <l xml:id="GopS51,4">कोप कीयां कंद्रप काया दाझै देहंतरि कोपहि सार कुसार |</l>
          <l xml:id="GopS51,4">दया दिढ मूल निकंदै कोप कियां कलि मांहि कहौ कोई चिर नंदै |</l>
          <l xml:id="GopS51,4">किनही बसेषि कारणि कवण जे कीजै तौ एक षिण |</l>
          <l xml:id="GopS51,4">संगपति राइ डुंगर कहै कोप बिणांसैहि कज घण |</l>
          <l xml:id="GopS51,5">सतं हतं तपं हतं हतं किरतं मातमा |</l>
          <l xml:id="GopS51,5">धर्म मोछि कुलं हतं नास्ति क्रोध मत: परं |</l>
          <l xml:id="GopS51,6">कौ बैराग छिमां को आही को निहकांम गनत है ताही |</l>
          <l xml:id="GopS51,6">क्रोध अग्नि जै हिरदै होइ जप तप ब्रत डारै सब षोइ |</l>
          <l xml:id="GopS51,7">सुर नर अस्वर सकल बसि मेरैं जोगी जती सिंन्यासी नेरैं |</l>
          <l xml:id="GopS51,7">महादेव कांम बसि कीनौं तब तौ मोहि अपनपौ दीनौं |</l>
          <l xml:id="GopS51,8">मोही थैं रांमांइन भयौ मोही थैं भारथ जग ठयौ |</l>
          <l xml:id="GopS51,8">मैं हीं छपन कोटि संघारे भइया पिता पुत्र तिनि मारे |</l>
          <l xml:id="GopS51,9">जाही कै हिरदै हूं आंऊं सुधि बुधि ग्यांन ध्यांन बिसरांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS51,9">राते नैंन बैंन भौहारी माता पिता सुत गिनूं न नारी |</l>
          <l xml:id="GopS51,10">भईया बंध कौंन मो आगै कछू न सूझै क्रोधहि जागैं |</l>
          <l xml:id="GopS51,10">आपुन मरौं और कौं मांरूं भली बुरी एको न बिचारूं |</l>
          <l xml:id="GopS51,11">बिस फुनि षांऊं कटारी मारूं गरैं पासि लै अगनि प्रजारूं |</l>
          <l xml:id="GopS51,11">कूप परूं परबत तैं डारूं झंपापात लै जीभ षंडारूं |</l>
          <l xml:id="GopS51,12">मोहि थैं जीव नरक पराई मोहि थैं बौरा ह्वै जाई |</l>
          <l xml:id="GopS51,13">रांम भगति स्वांति जहां सीतल साधू अंग |</l>
          <l xml:id="GopS51,13">जनगोपाल तहां हूं नहीं रांम रंमैं तिनि संग |</l>
          <l xml:id="GopS51,14">उतिमस्य षिणं कोपं मधिमस्य द्वीपहरं |</l>
          <l xml:id="GopS51,14">अधमस्य दिवारात्री महाअधमं जनम मृत्यु |</l>
          <l xml:id="GopS51,15">सबद ज्वाला क्रोध काष्ट: अहंमेव प्रब्रर्तते |</l>
          <l xml:id="GopS51,15">एवं अनल जगत बिघनं बंचते को कोटि मधे |</l>
          <l xml:id="GopS51,16">कांमा अग्नी हतं ध्यांनं लोहा अग्नी हतं सत: |</l>
          <l xml:id="GopS51,16">क्रोध अग्नी हतं ग्यांनं मोहा अग्नी हतं तप: |</l>
          <l xml:id="GopS51,17">कांम अगनि काया का नास क्रोध अगनि मन जाइ निरास |</l>
          <l xml:id="GopS51,17">मोह अगनि प्रांणीं दुष पावै लोभ अगनि सूं मूल गंवावै |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
