<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>निर्मोह बेप्रवाह बिक्रताई कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS89">रांम सुष सेवग जांनैं रे दूजा दुष करि मांनैं रे |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS89,1.1">और अगनि की झाला फंध रोपे हैं जम जाला |</l>
          <l xml:id="GopS89,1.1">समि काल कठिन सर पेषै यहु सिंघ रूंप सब देषै |</l>
          <l xml:id="GopS89,1.2">बिष सागर लहरि तरंगा यहु ऐसा कूप भुवंगा |</l>
          <l xml:id="GopS89,1.2">भैभीत भयांनक भारी रिप करवत मींच बिचारी |</l>
          <l xml:id="GopS89,1.3">यहु ऐसा रूप छलावा ठग पासी हारा आवा |</l>
          <l xml:id="GopS89,1.3">सब ऐसा देषि बिचारे ए प्रांन घात बटपारे |</l>
          <l xml:id="GopS89,1.4">ऐसा जन सेवग सोई मनि और न भावै कोई |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS89,1.4">हरि प्रेम मगन रंगि राता दादू रांम रमैं रसि माता |</l>
          <l xml:id="GopS89,1">पहलैं प्रीति देह सूं तोरै जाकै लीयैं जगत सूं जोरै |</l>
          <l xml:id="GopS89,1">छाडै तीनि लोक की आसा निहचै ब्रह्म करै प्रकासा |</l>
          <l xml:id="GopS89,2">मन मनसा माया रती पंच तत प्रकास |</l>
          <l xml:id="GopS89,2">चौदह तीन्यूं लोक सब दादू होइ उदास |</l>
          <l xml:id="GopS89,3">[बैत] तरक दुनियां रास कुल इबादुतं हु ब दुनियां |</l>
          <l xml:id="GopS89,3">रास कुल षतीयतं |</l>
          <l xml:id="GopS89,4">तालिब दुनियां व मुषं नसी तालिब उकबे वम वंनसी |</l>
          <l xml:id="GopS89,4">तालिब मौले व मु जकरी |</l>
          <l xml:id="GopS89,5">दुनियां दिल न बंद दहर कि मस दस |</l>
          <l xml:id="GopS89,5">कि दुनियां सरबस र अंदोह दरदस |</l>
          <l xml:id="GopS89,6">दादू इस संसार सूं निमष न कीजै नेह |</l>
          <l xml:id="GopS89,6">जांमण मरण अवटणां छिन छिन दाझै देह |</l>
          <l xml:id="GopS89,7">काला मुह संसार का नीले कीये पाव |</l>
          <l xml:id="GopS89,7">दादू तीनि तला कदे भावैती धरि जाव |</l>
          <l xml:id="GopS89,8">दादू बातनि की एक है दुनियां सूं दिल दूरि |</l>
          <l xml:id="GopS89,8">सांईं सेती संग करि सहज सुरति लै पूरि |</l>
          <l xml:id="GopS89,9">सारा दिल सांईं सूं राषै दादू सोई सयांन |</l>
          <l xml:id="GopS89,9">जे दिल बंदहि आपणीं ते सब मूंढ अयांन |</l>
          <l xml:id="GopS89,10">दादू सारौं सूं दिल तोडि करि सांईं सूं जोडै |</l>
          <l xml:id="GopS89,10">सांईं सेती जोडि करि काहे कूं तोडै |</l>
          <l xml:id="GopS89,11">थकि जु रहे उरवार जिनि सिरि भारी भारथा |</l>
          <l xml:id="GopS89,11">अहमद उतरे पार भार झोकि सब भार मैं |</l>
          <l xml:id="GopS89,12">कबीर कलि जुगि आइ करि कीये जु बहु ले मिंत |</l
          <l xml:id="GopS89,12">जिनि दिल बंध्या एक सौं ते सोवहि सुषनि चिंत |</l>
          <l xml:id="GopS89,13">तज्य अनेक इक हिर वैं संमन ते चित धीर |</l>
          <l xml:id="GopS89,13">बहु बागी निकलि निरमैं अलि न षपी |</l>
          <l xml:id="GopS89,14">बाजीद संसार सूं अमिलत भले मिलहि टूट ते बूंट |</l>
          <l xml:id="GopS89,14">नांकी बंध्या बहि मुवा ज्यूं कतार का ऊंट |</l>
          <l xml:id="GopS89,15">बाजीद मरि मटिये तौ बहुत सुष नांव न लीया जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,15">कुंण माया मुरदार कूं दर दर धके षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,16">बाजीद दरिजक रांम कै हाथ दुनियां देइ बहु दुष |</l>
          <l xml:id="GopS89,16">जेता अहटै जगत सूं तेता जीय कूं सुष |</l>
          <l xml:id="GopS89,17">संसारी सूं मन डरै करै मूल महि हांनि |</l>
          <l xml:id="GopS89,17">मिलिबा तिसहीं का भला आवै भगवंत जांनि |</l>
          <l xml:id="GopS89,18">बाजीद मिलिये सुष कूं फिरि दुष दूनां होइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,18">द्वारै देइ किवार तूं बांनि मिलौ ए सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,19">अब कै जौ मन कर चढै तौ बहुरि न काहू दैंउं |</l>
          <l xml:id="GopS89,19">कौंन सयांन पसैदनां चित दै चिंता लैंउं |</l>
          <l xml:id="GopS89,20">मन जोगी म्रिघ श्रिंग जिंम उरबंधे हरि नांम |</l>
          <l xml:id="GopS89,20">छूटिसि बिष्या मांग तौ जांमण मरण बिरांम |</l>
          <l xml:id="GopS89,21">दादू एक रांम की टेक गहि दूजा सहज दुभाइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,21">रांम नांम छाडैं नहीं दूजा आवै ताइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,22">रांम नांम छाडैं नहीं छाडैं सकल बिकार |</l>
          <l xml:id="GopS89,22">दूजा सहजैं होइ सब दादू कामत सार |</l>
          <l xml:id="GopS89,23">दादू जिनि कोई हरि नांव मैं हमकूं हांनां बाहि |</l>
          <l xml:id="GopS89,23">ताथैं तुम थैं डरत हौं क्यूंहीं टलै बलाइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,24">दादू कांम धणीं के नांव सूं औरां सूं कुछ नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS89,24">औरां सूं मन ऊपली मन की मनहीं मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS89,25">दादू हम चाहैं सोनां मिलै साहिब का दीदार |</l>
          <l xml:id="GopS89,25">दादू बाजी बहुत है नांमां रंग अपार |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS89,2.0">हूं तौ भारी भूलौ रे गत संसार जैसैं भोडल के छीलक |</l>
          <l xml:id="GopS89,2.1">मैं जांन्यूं सयाही मैं भेदक |</l>
          <l xml:id="GopS89,2.1">याही लागि रहे सूं सो तन जात है मुधरैं पीलक |</l>
          <l xml:id="GopS89,2.2">बाल तरुन बिधि भटकत घ%रूये अटक्यौ न कबहूं रांम रस सीलक |</l>
          <l xml:id="GopS89,2.2">तारन के प्रभू की अबिगति को धूं जांनैं के ते सुर नर गये पलकहूं मींनक |</l>
          <l xml:id="GopS89,3.0">दुनियां बावरी रे बाबू बाद निवारि |</l>
          <l xml:id="GopS89,3.0">झूठं कूं क्या गरबिये जीवणां है दिन चारि |</l>
          <l xml:id="GopS89,3.1">दरवेसां कूं कैसा बाबू चोवा चंदन फूल |</l>
          <l xml:id="GopS89,3.1">जे सहुका सुष लोडिये मति दुनियां करै कबूल |</l>
          <l xml:id="GopS89,3.2">जे चाहै दीदार कूं ए चार्यूं बस्त निवारि |</l>
          <l xml:id="GopS89,3.2">जोवा चोरी मुकबरी और बिरांनी नारि |</l>
          <l xml:id="GopS89,3.3">कोई सोवै साथ रै कोइ सोवै षाट |</l>
          <l xml:id="GopS89,3.3">सेष बहावदी सोवै गोर मैं कूजा ढलैं कि माट |</l>
          <l xml:id="GopS89,4.0">जग सूं प्रीति न कीजिये संमझि मन मोरा |</l>
          <l xml:id="GopS89,4.0">स्वादि हेति लपटाइया को निकसै कोरा |</l>
          <l xml:id="GopS89,4.1">एक कनक अरु कांमणीं जग मैं दोइ फंदा |</l>
          <l xml:id="GopS89,4.1">इन पैं जो न बंधावई ताका मैं बंदा |</l>
          <l xml:id="GopS89,4.2">एक एक सूं मिलि रह्या तिनिहीं सचु पाया |</l>
          <l xml:id="GopS89,4.2">प्रेम मगन लैलीन मन सो बहुरि आया |</l>
          <l xml:id="GopS89,4.2">कहै कबीर निहचल भया निरभै पद पाया |</l>
          <l xml:id="GopS89,4.2">संसाता दिन का गया सतगुरि संमझाया |</l>
          <l xml:id="GopS89,5.0">दिन दुहुं चुहु कै कारनैं जैसैं सैंबल फूले |</l>
          <l xml:id="GopS89,5.0">झूठी सूं प्रीति लगाइ करि साचे कूं भूले |</l>
          <l xml:id="GopS89,5.1">सो रस गौ सो परहर्यौ बिडरातौ प्यारे |</l>
          <l xml:id="GopS89,5.1">आसति कहूं न देषिहूं बिन नांव तुम्हारे |</l>
          <l xml:id="GopS89,5.2">साची सगाई रांम की सुनि आतम मेरे |</l>
          <l xml:id="GopS89,5.2">नरकि पडैं नर बापुडे जम गाहक तेरे |</l>
          <l xml:id="GopS89,5.3">हंसु उड्यौ चित चालियौ सगपण कुछ नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS89,5.3">माटी सूं माटी भेलि करि पीछैं अंनषांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS89,5.4">कहै कबीर जग अंधला कोई जन सारा |</l>
          <l xml:id="GopS89,5.4">जिनि हरि मरम न जांनियां तिनि कीया पसारा |</l>
          <l xml:id="GopS89,6.0">इन मैं क्या लीजै क्या दीजै जनम अमोलिक छीजै |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS89,6.1">सोचत सुपिनां होई जागे थैं नहीं कोई |</l>
          <l xml:id="GopS89,6.2">म्रिघ तृभ्नां जल जैसा चेति देषि जग ऐसा |</l>
          <l xml:id="GopS89,6.3">बाजी भ्रंम दिषावा बाजीगरि डहकावा |</l>
          <l xml:id="GopS89,6.4">दादू संगी तेरा कोई नहीं किस केरा |</l>
          <l xml:id="GopS89,7.0">रे यामैं क्या मेरा क्या तेरा लाज न मरहि कहत घर मेरा |</l>
          <l xml:id="GopS89,7.1">चारि पह निस भोरा जैसैं तरवरि पंषि बसेरा |</l>
          <l xml:id="GopS89,7.2">जैसैं बनियैं हाट पसारा सब जग का सो सिरजनहारा |</l>
          <l xml:id="GopS89,7.3">ए ले जारे वै ले गाडे इनि दुषि इनि दोऊ घर छाडे |</l>
          <l xml:id="GopS89,7.4">कहत कबीर सुनहुं रे लोई हम तुम बिन सिर हैगा सोई |</l>
          <l xml:id="GopS89,8.0">तन राषनहारा को जांहीं तुम्ह सो बिचारि देषौ मन मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS89,8.1">जोर कुटंब अपनौं करि पार्यौ मूंड ठोकि बाहरि ले जार्यौ |</l>
          <l xml:id="GopS89,8.2">दगाबाज लूंटैं अरु रोवैं जारि बारि षुर षोजहि षोवैं |</l>
          <l xml:id="GopS89,8.3">कहत कबीर सुनहुं रे लोई हरि बिन राषनहार न कोई |</l>
          <l xml:id="GopS89,9.0">सुमरि रे मन रांम सनेही झूठी रे संगि चलै न देही |</l>
          <l xml:id="GopS89,9.1">ग्रिह दारा सुत सजन संगाती आइ मिले जैसैं तीर्थ जाती |</l>
          <l xml:id="GopS89,9.2">तूं जिनि जांनैं यहु कछु मेरा तरवरि पंषी लिया बसेरा |</l>
          <l xml:id="GopS89,9.3">हरि चंद पुरी जुड्या हटवाडा सब स्वारथी मिले बट पाडा |</l>
          <l xml:id="GopS89,9.4">पूर्न कहै समझि मन मेरा गुर गोबिंद बिनां को तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS89,10.0">मुलक हरी कौ रे अपनौं को नहीं सब जग देष्यौ जोइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,10.0">रांम सनेही बाहिरा बिथा न बूझै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,10.1">जल मांहैं जीव ऊपजै जल बिन जीवन होइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,10.1">सो जल पीवो प्रांणीं छांणि करि मल नहीं लागै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,10.2">झूठी जग की प्रीतडी झूठी जग की आस |</l>
          <l xml:id="GopS89,10.2">भगति बिनां भगवंत की क्यूं करि मिटै पियास |</l>
          <l xml:id="GopS89,10.3">हावडि धावडि रे गंदौ नर करै हारि पूजा न सुहाइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,10.3">पडी ठगौरी माया मोह की बांध्यौ जम पुरि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,10.4">यहु मन जांणैं जुग मैं थिर रहूं करिस्यूं भे ता बिलास |</l>
          <l xml:id="GopS89,10.4">यहु जग देष्यौ जातौ नैंन भरि जीयरौ फिरै उदास |</l>
          <l xml:id="GopS89,10.5">साची करणीं राजा रांम की जै करि जांणैं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,10.5">यहु नर गंदानां करै करता करै सु होइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,10.6">कहै जन छीतम बीनती हरि मेरे प्रांन अधार |</l>
          <l xml:id="GopS89,10.6">जब र मिलैगौ प्रीतम अपनौं काटै सकल बिकार |</l>
          <l xml:id="GopS89,11.0">रांम मन बावरौ भयौ यहु जग तीरथ कौ सौ मेला |</l>
          <l xml:id="GopS89,11.1">पंथी एक तषत पुर पाटण संझ्या आइ बसाइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,11.1">पांहूंणौं पर घर रिधि न मानैं भोर भयें तजि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,11.2">तरवर एक बसैं बहु पंषी संकट सर्णि रहाइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,11.2">बहुरि न संकट होइ सयांनीं बासुरि दह दिसि जांइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,11.3">श्रीरंग हरि कौ ध्यांन धरीजै गिणियैं न बेर कुबेर |</l>
          <l xml:id="GopS89,11.3">झूठै बंधणि कांइ बंधावै तूं काकौ को तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS89,12.0">हूं तेरा कछू न तूं मेरी को संसार सार बट उवालो |</l>
          <l xml:id="GopS89,12.1">एकल आइबौ एकल जाइबौ एकल मंडल मंझि समाइबौ |</l>
          <l xml:id="GopS89,12.2">मो तनि तो तनि पूत उषाया नहीं सो पूत नहीं सो माया |</l>
          <l xml:id="GopS89,12.3">कहै त्रिलोचन सुणिहे नारी हरि बिन मुकति न होइ गंवारी |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS89,26">दासी मेक बृछं समारूढा नाना पंषि ब्रिहंगमा |</l>
          <l xml:id="GopS89,26">मरभाते दसूं दिसा जांति को कस्य पर बर्लभ: राजा |</l>
          <l xml:id="GopS89,27">रिणसन बंधर थोपि पुत्र दारा परसोति क: |</l>
          <l xml:id="GopS89,27">रिण छिन छिन जांति को कस्य पर बर्लभ: |</l>
          <l xml:id="GopS89,28">अचिंतोपि माया लुबंध अचिंतोपि रहसंगमं |</l>
          <l xml:id="GopS89,28">संजोगे आवंति बिजोगे जांवत को कस्य पर बर्लभ: स्त्री |</l>
          <l xml:id="GopS89,29">इदं काष्टं उदं काष्टं नदी बहंत संगमं |</l>
          <l xml:id="GopS89,29">संजोगे आवंत बिजोगे जांत को कस्य पर बर्लभ: |</l>
          <l xml:id="GopS89,30">कबीर इस संसार का झूठा माया मोह |</l>
          <l xml:id="GopS89,30">जिनि घरि जिता बधावणं तिहि घरि तिता अंदोह |</l>
          <l xml:id="GopS89,31">दादू मोह संसार कूं बिहरै तन मन प्रांन |</l>
          <l xml:id="GopS89,31">दादू छूटै ग्यांन करि कोई साधू संत सुनांन |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS89,13.0">रांम रस पाइया रे ताथैं बिसरि गए रस और |</l>
          <l xml:id="GopS89,13.1">रे मन तेरा को नहीं षैंचि लेइ जिनि भार |</l>
          <l xml:id="GopS89,13.1">बिरष बसेरा पंषि का आया माया जार |</l>
          <l xml:id="GopS89,13.2">और मरत कत रोइये जौ आपा थिर न रहाइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,13.2">जो उपज्या सो बिनसि है ताथैं दुष करि मरै बलाइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,13.3">जहां उहांज्या तहां फिरि रच्या रे पीवत मरद न लाग |</l>
          <l xml:id="GopS89,13.3">कहै कबीर चित चेतिया ताथैं रांम सुमरि बैराग |</l>
          <l xml:id="GopS8914,0">संमझि मन नित निर्मल जस गाइ |</l>
          <l xml:id="GopS8914,0">गोबिंद प्रभू के चरन सरण तजि अनत कहूं जिनि जाइ |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS8914,1">यहु संसार संघन बन बिष का तामैं दुष दंद लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS8914,1">रूप रसन के लालचि लागौ पतंग पडै जिनि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS8914,2">कांम कलेस प्रथम जग पासी कोई न गयौ सचु पाइ |</l>
          <l xml:id="GopS8914,2">तामैं चैंन कहा तूं चाहै सुणि पूछूं सत भाइ |</l>
          <l xml:id="GopS8914,3">सदा संताप नहीं नर निहचल क्यूं छूटिसि कूकाइ |</l>
          <l xml:id="GopS8914,3">कहै हरदास मांनि भजि माधौ यहु दिसि आवै दाइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,15.0">रे हूं क्यूं संमझांऊं आतमां तेरे अंतरगति नहीं ग्यांन रे |</l>
          <l xml:id="GopS89,15.0">कोटि बार तुझ सूं कह्या तूं परहरि दूजा आंन रे |</l>
          <l xml:id="GopS89,15.1">हरि भजि निर्मल ह्वै रहै नष सष सोधि सरीर |</l>
          <l xml:id="GopS89,15.1">बडवानल मैं जो पड्या सो भसम हुवा सब नीर रे |</l>
          <l xml:id="GopS89,15.2">स्वारथ स्वाद सरीर मैं दीसै दोजग लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,15.2">दीपक दृष्टि पतंग ज्यूं डोकि परै जरि जाइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS89,15.3">धन जोबन ऐसा सकल जैसा धूंवरि मेह |</l>
          <l xml:id="GopS89,15.3">द्यौस चारि कै कारनैं का सूं कीजै नेह रे |</l>
          <l xml:id="GopS89,15.4">ए माया मृघ भाडली रे अंति न पूजै आस |</l>
          <l xml:id="GopS89,15.4">प्रांण पतंग न धोषै जलै कहि जगजीवनदास रे |</l>
          <l xml:id="GopS8916,0">इतनां काज कूं दुनियां दाधै रांम रसांइन कोई न साधै |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS8916,1">उपजै षपै ईट ह्वै माटी रांम रटण करि कुबधि न काटी |</l>
          <l xml:id="GopS8916,2">माया मोह पासि मैं मूवा हारि गए ज्यूं जीती जूवा |</l>
          <l xml:id="GopS8916,3">भाई बंध कुटंब अति प्यारा भजन न होई गोबिंद न्यारा |</l>
          <l xml:id="GopS8916,4">कहै हरदास पासि सो सारै रांमचरण रज जो सिरि धारै |</l>
          <l xml:id="GopS89,17.0">भाई रे मेरी मेरी सब जग करता मोह मछर तन धरता |</l>
          <l xml:id="GopS89,17.0">आगैं मीर मुकदम होता वै भी गये यौं करता |</l>
          <l xml:id="GopS89,17.1">किस की ममां चचा पुनि किस का किस का पुंगडा जोई |</l>
          <l xml:id="GopS89,17.1">यहु संसार बाजार मड्या है जांनैंगा जन कोई |</l>
          <l xml:id="GopS89,17.2">मैं परदेसी कहि पुकारूं इहां नहीं को मेरा |</l>
          <l xml:id="GopS89,17.2">यहु संसार ढूंढि सब देष एक भरोसा तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS89,17.3">षांहि हलाल हरांम निवारैं भिस्ति तिनहुं कूं होई |</l>
          <l xml:id="GopS89,17.3">पंच तत की मरम न जांनैं दोजगि पडैगा सोई |</l>
          <l xml:id="GopS89,17.4">कुटंब कारणि पाप कमावै तूं जांणैं घर मेरा |</l>
          <l xml:id="GopS89,17.4">ए सब मिले हैं आप सवारथ इहां नहीं को तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS89,17.5">सायर उतरौ पंथं संवारौ बुरा न किस का करणां |</l>
          <l xml:id="GopS89,17.5">कहै कबीर सुनहूं रे संतौ ज्वाब षसम कूं भरणां |</l>
          <l xml:id="GopS8918,0">मन रे तेरा कौंन गंवारा जपि जीवनि प्रांन अधारा |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS8918,1">मात पिता कुल जाती धन जोबन सजन संगाती |</l>
          <l xml:id="GopS8918,1">रे ग्रिह दारा सुत भाई हरि बिन सब झूठा ह्वै जाई |</l>
          <l xml:id="GopS8918,2">रे तूं अंति अकेला जावै काहू के संगि न आवै |</l>
          <l xml:id="GopS8918,2">रे तूंनां करि मेरी मेरा हरि रांम बिनां को तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS8918,3">रे तूं चेतिन देषै अंधा यहु माया मोह सब धंधा |</l>
          <l xml:id="GopS8918,3">रे काल मींच सिरि जागै हरि सुमिरनि काहे न लागै |</l>
          <l xml:id="GopS8918,4">यहु औसर बहुरि न आवै फिरि मनिषा जनम न पावै |</l>
          <l xml:id="GopS8918,4">इब दादू ढील न कीजै हरि रांम भजन करि लीजै |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS89,32">कस्य माता पिता कस्य कस्य भ्राता सहोदरं |</l>
          <l xml:id="GopS89,32">कस्य पुत्र स्त्रियो भृत्या: नरानां कर्मबंधनं |</l>
          <l xml:id="GopS89,33">एकोपि जायते गर्भे मृत्युरेको भविषिति |</l>
          <l xml:id="GopS89,33">पापपुन्यं भवेकृत्वा को कस्य प्रतिबेदना |</l>
          <l xml:id="GopS89,34">श्रुर्गबास मनंछानां ब्यापारे म्रितमंडलं |</l>
          <l xml:id="GopS89,34">पाप पुंनि बणं ज्यानां जोदद्या सो भुंच्यसी |</l>
          <l xml:id="GopS89,35">भ्राता भग्नी पिता पुत्र बिभयौ सर्बबिबस्थितं |</l>
          <l xml:id="GopS89,35">अंत संगे न गछंति मेकस्यग बितेपुन: |</l>
          <l xml:id="GopS89,36">कबीर तेरा संगी को नहीं सब स्वार्थ बंधी लोइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,36">मन परतीति न ऊपजै जीय बेसास न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS89,37">कबीर माय बिडाणीं बाप बिड हम भीमंझि बिडांह |</l>
          <l xml:id="GopS89,37">षेवटिया की नाव ज्यूं संजोगें मिलि यांह |</l>
          <l xml:id="GopS89,38">किस का बेटा किस की बहू आप सुवारथ मिलिया सहू |</l>
          <l xml:id="GopS89,38">जेता पूला तेती झाल चरपट कहै सहु आल जंजाल |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS89,19.0">हरि ठगि जग कूं ठगौरी लाई |</l>
          <l xml:id="GopS89,19.0">हरि कै बिवोग कैसैं जीऊं मेरी माई |</l>
          <l xml:id="GopS89,19.1">कौंन पूत को काकौ बाप कौंन मरै कौंन करै संताप |</l>
          <l xml:id="GopS89,19.2">कौंन पुरिष को काकी नारी अभि अंतरि तुम्ह लेहु बिचारी |</l>
          <l xml:id="GopS89,19.3">कहै कबीर ठग सूं मन मांनां गई ठगौरी ठग पहिचांनां |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS89,39">कोई हमारा न हम किस ही के जगरह पीरां बाधा |</l>
          <l xml:id="GopS89,39">तन त्याग्यां फिरै तत वादी कोई अंमरपद लाधा |</l>
          <l xml:id="GopS89,40">मन बच क्रंम कवि कल्ह कहि को काहू कै नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS89,40">पार पहूंती नाव ज्यूं आठ बाट ह्वै जांहि |</l>
          <l xml:id="GopS89,41">यहु संसार सराइ धोषा नांहीं मल्ह कहि |</l>
          <l xml:id="GopS89,41">सब को उतरै आइ राति बसै दिन उठि चलै |</l>
          <l xml:id="GopS89,42">बृछं छनिं फलं तजंति बिहंगा सूकं सरंति सारिसं |</l>
          <l xml:id="GopS89,42">ना द्रबि पुरिषा तजंति गनिका भृष्टं न्रिपती सेवका |</l>
          <l xml:id="GopS89,42">पहूपं न्रिगंध तजंति मधुपा दगधंबनंते म्रिगिनां |</l>
          <l xml:id="GopS89,42">इति सर्बेपि स्वारथ प्रजनो पिर मंति भर्थरी कहि कस्य कोबर्लभ: |</l>
          <l xml:id="GopS89,43">काज्याथरी भजंति लोका न कोपि क: रचित प्रिय: |</l>
          <l xml:id="GopS89,43">बछा षीर छयं दृष्टवा सुयं तजंति मात्रा |</l>
          <l xml:id="GopS89,44">सनेहं सोकभयं सुषंदुषभयं भोगंरोग भयं |</l>
          <l xml:id="GopS89,44">गीतंरागभयं दांनमांनभयं बिदयाबादभयं |</l>
          <l xml:id="GopS89,44">राजंतेजभयं जोषितारूपभयं |</l>
          <l xml:id="GopS89,44">इति श्रबांनि भयांनि भर्थरी ग्यांनंपदंचन्रिभव |</l>
          <l xml:id="GopS89,45">धंधा धोषा सब पर हरौ बंधण काटि अबंध्या फिरौ |</l>
          <l xml:id="GopS89,45">रहि एका एकी जनहु उपाधि सहज नृपष द्रिढ करि साधि |</l>
          <l xml:id="GopS89,46">अधिक तत गुरू मधि तत ते गुर भाई हींण तत ते चेला |</l>
          <l xml:id="GopS89,46">मन मांनैं तौ संगहीं रमौं नहीं तौ रमूं अकेला |</l>
          <l xml:id="GopS89,47">एकलौ बीर दूसरौ धीर तीसरौ षटपट |</l>
          <l xml:id="GopS89,47">चौथौ उपाधि दस पंच तहां बाद बिबाद |</l>
          <l xml:id="GopS89,48">चारि पंच कटूं बानां दस बीस तेल सकरा |</l>
          <l xml:id="GopS89,49">बहुतांनि बहुचिंतांनि निया पास बंधनं |</l>
          <l xml:id="GopS89,49">एकाएकी महासुषी ज्यूं कुवारी हाथ कंकनं |</l>
          <l xml:id="GopS89,50">मन सरीषा मे लून मिलिया चित सरीषा चेला |</l>
          <l xml:id="GopS89,50">ग्यांन सरीषा गुरू न मिलीया ताथी गोरष फिरै अकेला |</l>
          <l xml:id="GopS89,51">जे जे बेली मैं कियै सो सो मुझ नथ यांह |</l>
          <l xml:id="GopS89,51">उस चंगे दीवांन मैं सभे मुकरियां |</l>
          <l xml:id="GopS89,52">नांनक कडे राजा कूडे परजा कूडे हूए सनेहा |</l>
          <l xml:id="GopS89,52">कूडे जती सती भी कूडे ताथैं कूडे बरसै मेहा |</l>
          <l xml:id="GopS89,53">कूड तषड कूड पलव कूड तोलणहार |</l>
          <l xml:id="GopS89,53">कूड लेवण कूड देवण कूड दा ब्यौहार |</l>
          <l xml:id="GopS89,53">कूड मीयां कूंड बीबी कूड सब संसार |</l>
          <l xml:id="GopS89,53">कासनि कीजै बाबा नांनक दोसती मिलि कूड हूवा छार |</l>
          <l xml:id="GopS89,54">धर्म नष्टं पदं तप प्रचल्यतं सत्यं चदूरंगता |</l>
          <l xml:id="GopS89,54">प्रिथ्वी मद फला जनस्य कुटिला |</l>
          <l xml:id="GopS89,55">लव ल्या स्तथा ब्राह्मणां राजा डंड धरा |</l>
          <l xml:id="GopS89,55">सुधर्म रहिता पुत्रो पिता दुषिता भार ज्या बंध बिरोधनीं |</l>
          <l xml:id="GopS89,56">नीचस्य चपलंगती हा कलि कृ.ख्न धृग जीवनं |</l>
          <l xml:id="GopS89,56">धन्यं नरा जे मृता |</l>
          <l xml:id="GopS89,57">काल: सांप्रत बर्तते कलिजुगे सत्यां नरा दुर्लभा |</l>
          <l xml:id="GopS89,57">देसाश्चप्रलयंगता कर भरईरलोभं गता |</l>
          <l xml:id="GopS89,58">पारथिवाना नाचौं रंगना मुसति प्रिथ्वीर |</l>
          <l xml:id="GopS89,58">साधू जन: षीयते पुत्रस्यापि न संलतस्यपितं |</l>
          <l xml:id="GopS89,59">कष्टं जुगं बर्तते |</l>
          <l xml:id="GopS89,60">यहु कलंक अगिम भयौ सुक्रित सत भजियौ |</l>
          <l xml:id="GopS89,60">सील सीला पन छड्यौ प्रेम प्रीति नहीं रही |</l>
          <l xml:id="GopS89,61">पुंनि पातालहि गड्यौ क्रिया दांन बल हरे |</l>
          <l xml:id="GopS89,61">देव दांनव ब हरियौ चलत सिंध जल सुक्यौ |</l>
          <l xml:id="GopS89,62">इंद्रलै परबसि करियौ तदपि जोध महि जदि परि |</l>
          <l xml:id="GopS89,62">ठकुर सयौ अंध ग्रब संक्यौ नहीं यहु कलंक अगि भयौ |</l>
          <l xml:id="GopS89,63">कलि की गऊ ज नरकहि षाई बांह्मण आफू भंगि चबाई |</l>
          <l xml:id="GopS89,63">कलि मैं ऐसा ह्वैगा पाप बेटी बेचि षाइगा बाप |</l>
          <l xml:id="GopS89,64">कलि मैं ऐसा ह्वैगा देवा सासू करै बहू की सेवा |</l>
          <l xml:id="GopS89,64">कलि मैं अलप बरषि हैं मेहा हाली भीजै आधी देहा |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
