<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>सेवा पूजा आरती कौं अंग</head>
        <ref target="GopS74">GopS74</ref>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,1">GopS74,1</ref> सतिरांम आतमां बैष्नौं सुबुधि भोमि संतो षथांन</l>
          <l><ref target="GopS74,1">GopS74,1</ref> मूल मंत्र मन माला गुर तिलक सति संजम सील मुच्या</l>
          <l><ref target="GopS74,1">GopS74,1</ref> ध्यांन धोवती काया कलस प्रेम जल मनसा मंदिर निरजन देव</l>
          <l><ref target="GopS74,1">GopS74,1</ref> आतमां पाती पहुप प्रीति वेतनां चंदन</l>
          <l><ref target="GopS74,1">GopS74,1</ref> नवधा नांव भाव पूजा मति पात्र सहज समरपन</l>
          <l><ref target="GopS74,1">GopS74,1</ref> सबद घंटा आनंद आरती दया प्रसाद</l>
          <l><ref target="GopS74,1">GopS74,1</ref> अनिन एक दसा तीरथ सतंग दांन उपदेस</l>
          <l><ref target="GopS74,1">GopS74,1</ref> ब्रत सुमिरण षट गुण ग्यांन अजपा जाप</l>
          <l><ref target="GopS74,1">GopS74,1</ref> अनभै आचार मर जादा रांम फल दरसन</l>
          <l><ref target="GopS74,1">GopS74,1</ref> अभि अंतरि सदा निरंतरि सति सौंज दादू ब्रतते</l>
          <l><ref target="GopS74,1">GopS74,1</ref> आतमां उपदेस अंतरगति पूजा</l>
          <l><ref target="GopS74,2">GopS74,2</ref> सहज बरत संतोष तीरथ ग्यांन ध्यांन अष्नांन</l>
          <l><ref target="GopS74,2">GopS74,2</ref> दया देवता षिमां जप माली ते मांनिष परधांनं</l>
          <l><ref target="GopS74,2">GopS74,2</ref> सुरति चौ का जुगति धोती तिलक करणीं होइ</l>
          <l><ref target="GopS74,2">GopS74,2</ref> भाव भोजन नांनिका बिरला बूझै कोइ</l>
          <l><ref target="GopS74,3">GopS74,3</ref> [Ś] सरधा नीरं शुर्ति संनांनं ध्यांन धूपं मन पहुपं</l>
          <l><ref target="GopS74,3">GopS74,3</ref> ग्यांन दीपं बिषिया त्यागी बत्व संगी सो पूजा परमेस्वरं</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS74,1.0">GopS74,1.0</ref> [C] बाबा इहि बिधि आतरी रांम की कीजै आतमां अंतरि वारणां लीजै |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS74,1.1">GopS74,1.1</ref> तन मन चंद न प्रेम की माला अनहद घंटा दीन दयाला</l>
          <l><ref target="GopS74,1.2">GopS74,1.2</ref> ग्यांन का दीपक पवन की बाती देव निरंजन पंचूं पाती</l>
          <l><ref target="GopS74,1.3">GopS74,1.3</ref> आनंद मंगल भाव की सेवा मनसा मंदिर आतम देवा</l>
          <l><ref target="GopS74,1.4">GopS74,1.4</ref> भगति निरंतर मैं बलिहारी दादू न जानैं सेवा तुम्हारी</l>
          <l><ref target="GopS74,2.0">GopS74,2.0</ref> [C] ऐसी आरती त्रिभुवन तारै तेज पुंज तहां प्रांण उतारै</l>
          <l><ref target="GopS74,2.1">GopS74,2.1</ref> [C] पाती पंच पहुप करि पूजा देव निरंजन और न दूजा</l>
          <l><ref target="GopS74,2.2">GopS74,2.2</ref> [C] तन मन सीस समरपन कीनां प्रगट जोति तहां आतम लीनां</l>
          <l><ref target="GopS74,2.3">GopS74,2.3</ref> [C] दीपक ग्यांन सब धुंनि घंटा परम पुरिष तहां देव अनंता</l>
          <l><ref target="GopS74,2.4">GopS74,2.4</ref> [C] परम परकास सकल उजियारा कहै कबीरा दास तुम्हारा</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,3.0">GopS74,3.0</ref> आरती जग जीवन तेरी तेरे चरन कवल परिवारी फेरी |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS74,3.1">GopS74,3.1</ref> चित चांवरी हेत हरि ढारै दीपक ग्यांन जोति बिचारै</l>
          <l><ref target="GopS74,3.2">GopS74,3.2</ref> घंटा सब अनहद वाजै आनंद आरती गगन गाजै</l>
          <l><ref target="GopS74,3.3">GopS74,3.3</ref> धूप ध्यांन हरि सेती कीजै पहुप प्रीति हरि भांवरि लीजै</l>
          <l><ref target="GopS74,3.4">GopS74,3.4</ref> सेवा उगर आतम पूजा देव निरंजनं और न दूजा</l>
          <l><ref target="GopS74,3.5">GopS74,3.5</ref> भाव भगति सूं आरती कीजै इहिबि दादू जुगि जुगि जीजै</l>
          <l><ref target="GopS74,4.0">GopS74,4.0</ref> [C] गोपाल राइ नैं आरती ए करैं हैं संत ल्यौ लाइ</l>
          <l><ref target="GopS74,4.1">GopS74,4.1</ref> [C] मन करि घृत काया करि थाली ब्रह्म ग्यांन करि बाति</l>
          <l><ref target="GopS74,4.2">GopS74,4.2</ref> [C] पंच तत ले दीपक ज%रूया बलै है अषंड दिन राति</l>
          <l><ref target="GopS74,4.3">GopS74,4.3</ref> [C] चित स चंदन भ्यांन सुगंधन अनहद घंट बजाइ</l>
          <l><ref target="GopS74,4.4">GopS74,4.4</ref> [C] अजपा धुनि भाव धरि भोजन मनसा भोग लगाइ</l>
          <l><ref target="GopS74,5.0">GopS74,5.0</ref> संत उतारैं आरती देव सिरोमणीं ए</l>
          <l><ref target="GopS74,5.1">GopS74,5.1</ref> मनसा मंदिर मांहि धूप धूपाइए ए</l>
          <l><ref target="GopS74,5.2">GopS74,5.2</ref> प्रेम प्रीति की माल रांम चढाइए ए</l>
          <l><ref target="GopS74,5.3">GopS74,5.3</ref> तन मन आतम वारि सदा हरि गाइए ए</l>
          <l><ref target="GopS74,5.4">GopS74,5.4</ref> भणंत जन रैदास तुम सरणाइए ए</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,6.0">GopS74,6.0</ref> [C] आरती करि हरि की मनां सुफल होइ ज्यूं थारा दिनां</l>
          <l><ref target="GopS74,6.1">GopS74,6.1</ref> [C] सुरति सबद ले सनमुष कीजै ता सेती अंमृत रस पीजै</l>
          <l><ref target="GopS74,6.2">GopS74,6.2</ref> [C] प्रांन मगन हरि आगैं नाचै काल बिकाल सबै हीं बांचै</l>
          <l><ref target="GopS74,6.3">GopS74,6.3</ref> [C] नष सष सौं जस कल ही वारै तबही देषत रांम उधारै</l>
          <l><ref target="GopS74,6.4">GopS74,6.4</ref> [C] गुर दादू यहु मति सिषावै टीला कै कहैं होइ न आवै</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,4">GopS74,4</ref> [Ś] आतम नांहैं रांम है पूजा ताकी होइ</l>
          <l><ref target="GopS74,4">GopS74,4</ref> [Ś] सेवा बंदन आरती साध करैं सब कोइ</l>
          <l><ref target="GopS74,5">GopS74,5</ref> परचै सेवा आरती परचै भोग लगाइ</l>
          <l><ref target="GopS74,5">GopS74,5</ref> दादू उस परसाद की महिमा कही न जाइ</l>
          <l><ref target="GopS74,6">GopS74,6</ref> मांहि निरंजन देव है गांहैं पूजा होइ</l>
          <l><ref target="GopS74,6">GopS74,6</ref> मांहि उतारैं आरती दादू सेवग सोइ</l>
          <l><ref target="GopS74,7">GopS74,7</ref> आदि अंति आगैं रहै एक अनूपम देव</l>
          <l><ref target="GopS74,7">GopS74,7</ref> निराकार निज निर्मला कोई न जांनैं भेव</l>
          <l><ref target="GopS74,8">GopS74,8</ref> अबिनासी अपरंपरा वार पार नहीं छेव</l>
          <l><ref target="GopS74,8">GopS74,8</ref> सो तूं दादू देषिले उर अंतर करि सेव</l>
          <l><ref target="GopS74,9">GopS74,9</ref> घट परचै सेवा करै प्रतषि देषै देव</l>
          <l><ref target="GopS74,9">GopS74,9</ref> अबिनासी दरसन करै दादू पूरी सेव</l>
          <l><ref target="GopS74,10">GopS74,10</ref> दादू भीतरि पैसि करि घट के जडै कपाट</l>
          <l><ref target="GopS74,10">GopS74,10</ref> सांई की सेवा करै दादू अबिगत घाट</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,11">GopS74,11</ref> [Ś] अवधू सुंनि सो मंदिर मनसा देव बैसि निरंतरि कीजै सेव</l>
          <l><ref target="GopS74,11">GopS74,11</ref> पांचू पाती उनमनि रहै ऐसा बिचार मछिंद्र कहै</l>
          <l><ref target="GopS74,12">GopS74,12</ref> [Ś] गगन मंडल मैं घंटा बाजौ सुंनि मंडल हरि देवं</l>
          <l><ref target="GopS74,12">GopS74,12</ref> मनसा मंदिर आरती रचीलै कहि प्रिथीनाथ यौं सेवं</l>
          <l><ref target="GopS74,13">GopS74,13</ref> तहां मन पूजा बिधि करै बिबिधि परि पवन सनांन क धूप ध्यांन</l>
          <l><ref target="GopS74,13">GopS74,13</ref> दीपक ग्यांन रसौता घंता परम पुरिष पूजा समांन</l>
          <l><ref target="GopS74,14">GopS74,14</ref> सर्ब आतमां ब्यापी क केसौ प्रणवंत सोझौ जोडि भुज</l>
          <l><ref target="GopS74,14">GopS74,14</ref> देवल धजा बोलियौ बांइस सर्ब जन कीन्हीं तास पुज</l>
          <l><ref target="GopS74,15">GopS74,15</ref> दादू देव निरंजन पूजिये पाती पंच चढाइ</l>
          <l><ref target="GopS74,15">GopS74,15</ref> तन मन चंदन चरचियै सेवा सुरति लगाइ</l>
          <l><ref target="GopS74,16">GopS74,16</ref> दादू सेवा सुरति सूं प्रेम प्रीति सूं लाइ</l>
          <l><ref target="GopS74,16">GopS74,16</ref> जहां बिनासी देव है तहां सुरति बिनां को जाइ</l>
          <l><ref target="GopS74,17">GopS74,17</ref> पंच पदारथ मन रतन पवनां मांनिक होइ</l>
          <l><ref target="GopS74,17">GopS74,17</ref> आत हीरा सुरति सूं मनसा मोती पोइ</l>
          <l><ref target="GopS74,18">GopS74,18</ref> आ जब अनूपम हार है सांई सरीषा सोइ</l>
          <l><ref target="GopS74,18">GopS74,18</ref> दादू आतमरांम गलि जहां न देषै कोइ</l>
          <l><ref target="GopS74,19">GopS74,19</ref> दादू काया कचोला दूध मन प्रेम प्रीति सूं पाइ</l>
          <l><ref target="GopS74,19">GopS74,19</ref> हरि साहिब इहि बिधि अंचवै बेगा बार न लाइ</l>
          <l><ref target="GopS74,7.0">GopS74,7.0</ref> [C] अबिचल आरती देव तुम्हारी जुगि जुगि जीवनि रांम हमारी</l>
          <l><ref target="GopS74,7.1">GopS74,7.1</ref> मरण मींच जंम काल न लागै आवागवन सकल भ्रंम भागै</l>
          <l><ref target="GopS74,7.2">GopS74,7.2</ref> जोती जीव जनमि नहीं आवै निरभै नांव अंमरपद पावै</l>
          <l><ref target="GopS74,7.3">GopS74,7.3</ref> कलि बिष कुसमल बंधन कापै पारि पहूंते थिर करि थापै</l>
          <l><ref target="GopS74,7.4">GopS74,7.4</ref> अनेक उधारे तैं जन तारे दादू आरती नरक निवारे</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,8.0">GopS74,8.0</ref> तेरी आरती ए जुगि जुगि जै जै कार</l>
          <l><ref target="GopS74,8.1">GopS74,8.1</ref> जुगि जुगि आतमरांम जुगि जुगि सेवा कीजिये</l>
          <l><ref target="GopS74,8.2">GopS74,8.2</ref> जुगि जुगि लंघे पार जुगि जुगि जगपति कूं मिले</l>
          <l><ref target="GopS74,8.3">GopS74,8.3</ref> जुगि जुगि तारणहार जुगि जुगि दरसन देषिये</l>
          <l><ref target="GopS74,8.4">GopS74,8.4</ref> जुगि जुगि मंगल चार जुगि जुगि दादू गाई ए</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,9.0">GopS74,9.0</ref> आरती पति देव मुरारी चवर ढुलैं बलि जांउं तुम्हारी</l>
          <l><ref target="GopS74,9.1">GopS74,9.1</ref> चहुं जुगि आरती जुगि पूजा चहुं जुगि रांम अवर नहीं दूजा</l>
          <l><ref target="GopS74,9.2">GopS74,9.2</ref> आरती कीजै ऐसैं जैसैं धू प्रहिलाद करी सुष तैसैं</l>
          <l><ref target="GopS74,9.3">GopS74,9.3</ref> आनंद आरती आतम पूजा नांमदेव भणैं मेरै दैव न दूजा</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,10.0">GopS74,10.0</ref> ए सब चरित तुम्हारे मोहनां मोसे सब ब्रह्मड षंडा</l>
          <l><ref target="GopS74,10.1">GopS74,10.1</ref> मोहे पवन पांनीं परमेस्वर सब मुनि मोहे रवि चंदा</l>
          <l><ref target="GopS74,10.2">GopS74,10.2</ref> सायर सपत मोहे धरणीं धरा अष्ट कुली परबत मेर मोहे</l>
          <l><ref target="GopS74,10.3">GopS74,10.3</ref> तीनि लोक मोहे जगजीवनां सकल भुवन तेरी सेव सोहे</l>
          <l><ref target="GopS74,11.0">GopS74,11.0</ref> निराकार तेरी आरती ए अनंत भुवन के राइ</l>
          <l><ref target="GopS74,11.1">GopS74,11.1</ref> सुर नर सब सेवा करैं ब्रह्मा बिसन महेस</l>
          <l><ref target="GopS74,11.2">GopS74,11.2</ref> देव तुम्हारौ भंव न जांनैं पार न पावैं सेस</l>
          <l><ref target="GopS74,11.3">GopS74,11.3</ref> चंद सूर आरती करैं नमो निरंजन देव</l>
          <l><ref target="GopS74,11.4">GopS74,11.4</ref> धरनि पवन आकास अराधैं सबै तुम्हारी सेव</l>
          <l><ref target="GopS74,11.5">GopS74,11.5</ref> सकल भुवन सेवा करैं मुनियर सिध समाधि</l>
          <l><ref target="GopS74,11.6">GopS74,11.6</ref> दींन लींन ह्वै रहे संत जन अबिगत के आराधि</l>
          <l><ref target="GopS74,11.7">GopS74,11.7</ref> जै जै जीवनि रांम हमारी भगति करैं ल्यौ लाइ</l>
          <l><ref target="GopS74,11.8">GopS74,11.8</ref> निराकार की आरती कीजै दादू बलि बलि जाइ</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,12.0">GopS74,12.0</ref> [C] कैसी आरती करां निरंजनां तेरी अनाहदा सबद बाजंत भेरी</l>
          <l><ref target="GopS74,12.1">GopS74,12.1</ref> [C] गगन महथाल रबि चंद दीपक बनें तारिका मंडला जनक मोती</l>
          <l><ref target="GopS74,12.2">GopS74,12.2</ref> [C] धू बलिवंडनि पवन चवरू करै सकल बनराइ फूलंत जोती</l>
          <l><ref target="GopS74,12.3">GopS74,12.3</ref> [C] असंष तोहि नैंन अरु नैंन नहीं तोहि कूं असंष मूरतीन एक तूंहीं</l>
          <l><ref target="GopS74,12.4">GopS74,12.4</ref> [C] असंष पद बिमल एक पद गंध बिन असंष गंधू तेरे चरित मोही</l>
          <l><ref target="GopS74,12.5">GopS74,12.5</ref> [C] सर्ब मैं जोति है जोति मैं सोई जा सकै चांदिणां होई</l>
          <l><ref target="GopS74,12.6">GopS74,12.6</ref> [C] गुर प्रसादि जोति प्रगट भई जांतैं भांणींतां आरती होई</l>
          <l><ref target="GopS74,12.7">GopS74,12.7</ref> [C] हरि चरण मकरंद भजि लोभ करि तो मनां अन दिनां मोहिया ईत आसा</l>
          <l><ref target="GopS74,12.8">GopS74,12.8</ref> [C] क्रिपा जन नांनिक करहु सारंगधर होइजा चूंते ते नांइ बासा</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,13.0">GopS74,13.0</ref> [C] हरि जू की आरती बनीं</l>
          <l><ref target="GopS74,13.1">GopS74,13.1</ref> [C] अति बिचित्र रचनां रुचि जाकी परत भगि रागनीं</l>
          <l><ref target="GopS74,13.2">GopS74,13.2</ref> [C] कब बजनु आसंन अनूप अति डांडी सेस फनीं</l>
          <l><ref target="GopS74,13.3">GopS74,13.3</ref> [C] दीपक राव सपत सागरु धृतु बाती सै लै बनीं</l>
          <l><ref target="GopS74,13.4">GopS74,13.4</ref> [C] रवि ससि जोति जगत पर पूरन हरित तिमरु रजनीं</l>
          <l><ref target="GopS74,13.5">GopS74,13.5</ref> [C] उडत तफु ल्यंग अमल उडगन मांनूं अंजन घटा घनीं</l>
          <l><ref target="GopS74,31.3">GopS74,31.3</ref> [C] सिव सुकादि सनकादि प्रजापति सुर नर अस्वर अंनीं</l>
          <l><ref target="GopS74,31.4">GopS74,31.4</ref> [C] जाकैं उदित नांचत नांनां बिधि गति अपनीं अपनीं</l>
          <l><ref target="GopS74,14.0">GopS74,14.0</ref> काल करम अरू गुन समत तु के प्रभू इंछ्या जांनीं</l>
          <l><ref target="GopS74,14.1">GopS74,14.1</ref> सूरदास प्रभू क्रितम धातु मय अति अनूप सजि आंनीं</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,15.0">GopS74,15.0</ref> कहाले आरती दास करैं तीनि लोक जाकी जोति फिरैं</l>
          <l><ref target="GopS74,15.1">GopS74,15.1</ref> सात संमद जाकै चरण निवासा कहा भयौ जल कुंभ भरैं</l>
          <l><ref target="GopS74,15.2">GopS74,15.2</ref> अठारह भार जाकै बनमाला कहा भयौ कर पहुप धरैं</l>
          <l><ref target="GopS74,15.3">GopS74,15.3</ref> कोटि भांन जाकै नष की सोभा कहा भयौ कर दीप फिरैं</l>
          <l><ref target="GopS74,15.4">GopS74,15.4</ref> अनंत कोटि जाकै बाजा बाजैं कहा घंटा झणकार करैं</l>
          <l><ref target="GopS74,15.5">GopS74,15.5</ref> चौरासी लष ब्याप करांमां केवल हरि जस गावै नांमां</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,16.0">GopS74,16.0</ref> [C] आरती क्या ले करि जोवै सेवग दास अचंभै होवै</l>
          <l><ref target="GopS74,16.1">GopS74,16.1</ref> बांवन कंचन दीप घडावै जडि बैरागर द्रिष्टि न आवै</l>
          <l><ref target="GopS74,16.2">GopS74,16.2</ref> कोटि भान जाकी सोभा रूं मैं कहा आरती अगनि र धूंमैं</l>
          <l><ref target="GopS74,16.3">GopS74,16.3</ref> पंच तत त्रिगुणीं माया जो दीसै सो सकल उपाया</l>
          <l><ref target="GopS74,16.4">GopS74,16.4</ref> कहै रैदास मैं देष्या मांहीं सकल जोति रूंम समि नांहीं</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,20">GopS74,20</ref> [Ś] मेरा राष्म कलपनं सुरतरो कौपीन षंडार्पनं बागी ससि गिरार्चनं</l>
          <l><ref target="GopS74,20">GopS74,20</ref> जलनिध्ये रंभौ भ्यरा स्वासनं भानो रावर्नकरेन</l>
          <l><ref target="GopS74,20">GopS74,20</ref> मर्तावाृम्वलै रबि जनं स्वथं हतंम मोउ पचा कुबधे लोका त्रांण पुर</l>
          <l><ref target="GopS74,21">GopS74,21</ref> तुया जात्रा सर्बगताहताते भ्यांनेन चेत: प्रताहताते</l>
          <l><ref target="GopS74,21">GopS74,21</ref> अस्तु त्यानपावा कुप्रता हताते षिमसु सर्ब ममदेव देव</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,16.0">GopS74,16.0</ref> [C] अबिगत नाथ निरंजन देवा मैं का जांनूं तूंम्हारी सेवा</l>
          <l><ref target="GopS74,16.1">GopS74,16.1</ref> बांधू न बंधन छांउं न छाया तुम्ह हीं सेऊं निरंजन राया</l>
          <l><ref target="GopS74,16.2">GopS74,16.2</ref> चरण पाताल सीस असमांनं सो ठाकुर कैसैं संपटि समांनां</l>
          <l><ref target="GopS74,16.3">GopS74,16.3</ref> सिव सनकादिक अंत न पाया षोजत ब्रह्मा जनम गवाया</l>
          <l><ref target="GopS74,16.4">GopS74,16.4</ref> तोडूं न पाती पूजूं न देवा सहज समाधि करूं हरि सेवा</l>
          <l><ref target="GopS74,16.5">GopS74,16.5</ref> नष प्रसेद जाकै सुरी धारा रोमावली अठारह भारा</l>
          <l><ref target="GopS74,16.6">GopS74,16.6</ref> चारि बेद जाकै सुमृत सासा भगति हेत गावै रैदास</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,17.0">GopS74,17.0</ref> किहि बिधि आरती रांम की गांऊं पारब्रह्म कौ पार न पांऊं</l>
          <l><ref target="GopS74,17.1">GopS74,17.1</ref> रांम कहै तौ आरती साची आप न बोलै तौ सब काची</l>
          <l><ref target="GopS74,17.2">GopS74,17.2</ref> लोक दिषाई जीवन धीजै भोग लगाइ र पाछौ लीजै</l>
          <l><ref target="GopS74,17.3">GopS74,17.3</ref> बाहरि जोती धांम उजियालौ अंतरि आंधा क्यूं पग टालौ</l>
          <l><ref target="GopS74,17.4">GopS74,17.4</ref> कहै हरदास किसी परिपाटी दीवा बाती कूकरि चाटी</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,18.0">GopS74,18.0</ref> जत्र जांऊं तत्र बीठल भैला बीठलियौ राजा रांम देवा</l>
          <l><ref target="GopS74,18.1">GopS74,18.1</ref> आंणिलै कुंभ भराइलै उदिक बाल गोबिदहि न्हांण रचूं</l>
          <l><ref target="GopS74,18.2">GopS74,18.2</ref> पहली नीर जु मंछ बिताल्यौ झूठणि भैला कांइ करूं</l>
          <l><ref target="GopS74,18.3">GopS74,18.3</ref> आंणिलै केसरि सूकडि सम सर बाल गोबिंदहि षौलि रचूं</l>
          <l><ref target="GopS74,18.4">GopS74,18.4</ref> पहली बास भुवंगम लीन्हीं जूठणि भैला कांइ करूं</l>
          <l><ref target="GopS74,18.5">GopS74,18.5</ref> आंणिलै पहुप गूंथिले माला बाल गोबिंदहि हार रचूं</l>
          <l><ref target="GopS74,18.6">GopS74,18.6</ref> पहली बास भवरा लीन्हीं जूठणि भैला कांइ करूं</l>
          <l><ref target="GopS74,18.7">GopS74,18.7</ref> आंणिलै घृत जोइ ले बाती बाल गोबिंदहि जोति रचूं</l>
          <l><ref target="GopS74,18.8">GopS74,18.8</ref> पहली जोति जु नैंनौं देषी जूठणि भैला कांइ करूं</l>
          <l><ref target="GopS74,19.0">GopS74,19.0</ref> आंणिले अग्र षेइ ले धूपा बाल गोबिंदहि धूप रचूं</l>
          <l><ref target="GopS74,19.1">GopS74,19.1</ref> पहली बास नासिका आई जूठणि भैला कांइ करूं</l>
          <l><ref target="GopS74,19.2">GopS74,19.2</ref> आंणिले तंदुल रांधि ले षीरो बाल गोबिंदहि भोग रचूं</l>
          <l><ref target="GopS74,19.3">GopS74,19.3</ref> पहली दूध जु बछ बिटाल्यौ जूठणि भैला कांइ करूं</l>
          <l><ref target="GopS74,7.0">GopS74,7.0</ref> आंऊं तौ बीठल जांऊं तौ बीठल बीठल ब्यापक माया</l>
          <l><ref target="GopS74,7.1">GopS74,7.1</ref> नांमां का चित हरि सूं लागा ताथैं परमपद पाया</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><ref target="GopS74,19.0">GopS74,19.0</ref> [C] आरती प्रभू पुरातम देवा आतम भगत तुम्हारी सेवा</l>
          <l><ref target="GopS74,19.1">GopS74,19.1</ref> [C] गगन मंदिर मैं बाजन बाजे सुंनि सिंघासन ब्रह्म बिराजे</l>
          <l><ref target="GopS74,19.2">GopS74,19.2</ref> [C] दीपक अनंत गहर धुंनि गांवैं सहज समाधि दरसंन पांवैं</l>
          <l><ref target="GopS74,19.3">GopS74,19.3</ref> [C] जब लग भगवंत तब लग भगता कील्ह करण महारस मंता</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
