<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>सगुण साध मिलत गोबिंदजी का गुणांह कौं अंग</head>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS62,1">जे मूंडीयें लषधड धड धड लष सिरांह |</l>
            <l xml:id="GopS62,1">सिरि सिरि लष मुहूंथीये मुह मुह लष जीभांह |</l>
            <l xml:id="GopS62,1">सबै जिभां तिषियां हिकडियां रलियांह |</l>
            <l xml:id="GopS62,1">सिफति तुहंजी राजिया तेहूं कींय करांह |</l>
            <l xml:id="GopS62,2">कबीर सात समंद की मसि करुं लेषनि सब बनराइ |</l>
            <l xml:id="GopS62,2">धरती सब कागद करूं तऊ हरि गुण लिष्या न जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS62,3">दादू मेरा एक मुष कीरति अनंत अपार |</l>
            <l xml:id="GopS62,3">गुण केते परमिति नहीं रहे बिचारि बिचारि |</l>
            <l xml:id="GopS62,4">दादू गोबिंद के गुन बहुत हैं कोई न जांनैं जीव |</l>
            <l xml:id="GopS62,4">अपणीं बूझै आप गति जे कुछ कीया पीव |</l>
            <l xml:id="GopS62,5">दादू गोबिंद के गुण चिति करि नैंन बैंन पग सीस |</l>
            <l xml:id="GopS62,5">जिनि मुष दीया कांन कर प्रांणनाथ जगदीस |</l>
            <l xml:id="GopS62,5">तन मन सौं संवारि सब राषे बिसवाबीस |</l>
            <l xml:id="GopS62,5">सो साहिब सुमिरै नहीं दादू भांनि हदीस |</l>
            <l xml:id="GopS62,6">दादू सो साहिब जिनि बीसरै जिनि घट दीया जीव |</l>
            <l xml:id="GopS62,6">गर्भवास मैं राषिया पालै पोषै पीव |</l>
            <l xml:id="GopS62,7">जगजीवन धरती थंभी जिहि हरि थंभ्या आकास |</l>
            <l xml:id="GopS62,7">सोई थंभै प्रांण कूं पोषै दे दे गास |</l>
            <l xml:id="GopS62,8">कबीर करता केरे बहुत गुन औगुन कोई नांहि |</l>
            <l xml:id="GopS62,8">जे दिल षोजूं आपणीं तौ सब औगुन मुझ मांहि |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS62,1.0">अहो गुन तोर औगुन मोर गुसांईं |</l>
            <l xml:id="GopS62,1.0">तुम्ह क्रित कीन्हां सो हम जांनत नांहीं |</l>टेक |</l>
            <l xml:id="GopS62,1.1">तुम्ह उपगार कीये हरि केते सो हम बिसरि गये |</l>
            <l xml:id="GopS62,1.1">आप उपाइ अगनि मैं राषे तहां प्रतिपाल भये हो गुसांई |</l>
            <l xml:id="GopS62,1.2">नषसष साजि किये हो सजीवंनि उद्र अधारि दिये |</l>
            <l xml:id="GopS62,1.2">अंन पांन जहां जाइ भसम ह्वै तहां तैं राषि लिये हो गुसांईं |</l>
            <l xml:id="GopS62,1.3">दिन दिन जांनि जतन करि पोषे सदा समीप रहे |</l>
            <l xml:id="GopS62,1.3">अगम अपार कीये गुन केते कबहूं नांहि कहे हो गुसांई |</l>
            <l xml:id="GopS62,1.4">कबहूं नांहि तुम्ह तन चितवत माया मोह परे |</l>
            <l xml:id="GopS62,1.4">दादू तुम्ह तजि जाइ गुसांई बिषिया मांहि जरे हो गुसांई |</l>
            <l xml:id="GopS62,2.0">मिहरवांन मिहरवांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,2.0">आब बाद षाक आतस आदम नींसांन |</l>टेक |</l>
            <l xml:id="GopS62,2.1">सीस पाव हाथ कीये नैंन कीये कांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,2.1">मुष कीया जीव दीया राजि करहि मांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,2.2">माजर पजर पर्द पोस सांईं सुबहांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,2.2">संगि रहै दस्त गहै साहिब सुलतांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,2.3">या करींम या रहींम दांनां दीवांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,2.3">पाक नूर है हजूर दादू हैरांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,3.0">धंनि धंनि धंनि धंनि निरंजन धंनि तूंहीं आलेष</l>
            <l xml:id="GopS62,3.0">तेरी हीं कुदरति बिचारि थकित भए देष</l>
            <l xml:id="GopS62,3.1">नैंन बैंन श्रवन सीस रसनां मुष कीन्हां</l>
            <l xml:id="GopS62,3.1">उकति सूं उपाइ पिंड जीव मांहीं दीन्हां</l>
            <l xml:id="GopS62,3.2">आप तिहां प्रतिपाल करत रहत संगि सोई</l>
            <l xml:id="GopS62,3.2">जठर अगनि मांहि ताहि बिघन नांहीं कोई</l>
            <l xml:id="GopS62,3.3">ग्रभ थैं निकासि जीव दीन्हां पै पांनीं</l>
            <l xml:id="GopS62,3.3">जगजीवन ताकी गति किनहूं नहि जांनीं</l>
            <l xml:id="GopS62,4.0">या रहमांन रहम परिवारी मिहरि करी नर देह संवारी</l>
            <l xml:id="GopS62,4.1">मध्य सरीर ग्रभ मैं बासा रज बीरज थैं रच्या तमासा</l>
            <l xml:id="GopS62,4.2">श्रवन नैंन नासा मुष बांनीं सीस चरन कर दीन्ह बिनांनीं</l>
            <l xml:id="GopS62,4.3">जठर अग्नि मैं रछ्या कीन्हीं संकट मोचि मुकति करि दीन्हीं</l>
            <l xml:id="GopS62,4.4">रुधिर मास मैं पै भरि पायौ सिरजत बेगि रिजक पहुंचायौ</l>
            <l xml:id="GopS62,4.5">मोहन हरि गुन कोई न जांनै गुर दादू संगति पहिचांनैं</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS62,9">उद्र मांहि पोषै उहै उतिम पुरिष उदोद |</l>
            <l xml:id="GopS62,9">जगंनाथ जीव जोनि थैं निकसत सरवै सोत |</l>
            <l xml:id="GopS62,10">असन बसन आगां लग लौ आदि अंति लैं दींन्ह |</l>
            <l xml:id="GopS62,10">जगंनाथ उस पुरिस का हित करि नांव न लीन्ह |</l>
            <l xml:id="GopS62,11">अंनपांणीं अर बस्तर बैठां सांई सहजि पुजावै |</l>
            <l xml:id="GopS62,11">नांनां बिधि सेवा करि संम्रथ जीव का जतन करावै |</l>
            <l xml:id="GopS62,11">राति दिवस रषिपाल रष्या सूं राषै ज्यूं सुष पावै |</l>
            <l xml:id="GopS62,11">जगंनाथ मूरिष मतिहींणां गोबिंद गुन नहीं गावै |</l>
            <l xml:id="GopS62,12">दादू सांई सबनि कूं सेवग ह्वै सुष देइ |</l>
            <l xml:id="GopS62,12">अया मूंढ मति जीव की तौ भी नांव न लेइ |</l>
            <l xml:id="GopS62,13">दादू सिरजनहारा सबनि का ऐसा है संमरथ |</l>
            <l xml:id="GopS62,13">सोई सेवग ह्वै रह्या जहां सकल पसारैं हथ |</l>
            <l xml:id="GopS62,14">जैमल किती बुराई छावरै हूं बलिहारी तोहि |</l>
            <l xml:id="GopS62,14">एते औगुन रांम बिन कोई बकसै मोहि |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS62,5.0">करन हरन कूं तूं ही महाबली तो सररि नहीं और कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS62,5.0">चौरासी लष जीव जंत जलथल महियल |</l>
            <l xml:id="GopS62,5.0">भरिपूरि रह्यौ सब जहां तहां रछिपाल होई |</l>
            <l xml:id="GopS62,5.1">अनेक त्रास दुष जठुर जरत जहां |</l>
            <l xml:id="GopS62,5.1">जीव उबारि ले तु रसन श्रवन बींनीं नैंन दोइ |</l>
            <l xml:id="GopS62,5.2">चरन चिहुर उर कर नषसिष सजि संकुट सूं न्यारौ कीनौं |</l>
            <l xml:id="GopS62,5.2">मनिषा जनम दीन्हौं गरीबदास भजि पुरिष सोइ |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.1">जिनि तेरा पांणीं थैं प्यंड किया च्यंता कौंण करंता वे |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.1">जदि तेरे चर्ण कर नैंनन थे तदि तेरे कौंण कमंता वे |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.1">कौंन कमंता रिजक लहंता सुणि मेरे जीव पियारे |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.1">अंधर घोर नरक मैं रहता तदि कौंन सगे थे तुम्हारे |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.1">अंधेर घोर नरक मैं दीया बूझै बाप न माता |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.1">बहबल कहै तिसहै क्यूं न सुमिरौ जो तेरी चिंत करंता वे |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.2">जिनि तेरी मूरति जीयरा सुघड घूडी अरु बिचि मेल्ही डाहंसो जी |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.2">जिनि अरध मुष राषीडा बीसूं पाष दस मासो जी |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.2">जिनि दस मास उरध मुष राषे तद की कहूं कहांणीं |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.2">दूध मिठाई हरि नहीं थाई नां तुझ अंन न पांणीं |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.2">इक जला बिंब मैं तल सिरवाया षोड तुम्हारी अधर धरी |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.2">बहमल कहै तिसह क्यूं न सुमिरौ जिनि जीव तेरी षबरि करी |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.3">जदि तूं उठि न सकै थावे तदि तूं बैठि न सकै था जी |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.3">जदि तेरे बोलें हरि न पतीजै था कछू कछू देन बकै था जी |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.3">देन बकै था रहि न सकै था वै ही दिन संभाले |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.3">मुषि बोल न आवे नैंन न सूझै कांने थे तेरै ताले |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.3">महाब्याकुल कष्ट दुष पड्या था अधिक बिलाप करंता |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.3">बहमल कहै तिसहि क्यूं न सुमिरौ जो तेरी बरगबहंदा |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.4">जिनि तूं नरकां थैं रे प्रांणीं दूरि कीया अरु संसार दिषा ल्यावे |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.4">जिनि मुषि अंम्रित भोले षीर दीया सो क्यूं षसम बिसारी वे |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.4">षसम बिसार्या फिटरे मार्या क्या जीवनैं का फल भइया |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.4">सूंनैं घर का पांहुंनडा ज्यूं आया त्यूं हीं गइया |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.4">भींवैही दिन अये मेरे जीयरा संभालि सकै तौ संभाले |</l>
            <l xml:id="GopS62,6.4">बहमल कहै तिसहि क्यूं न सुमिरौ जिनि संसार दिषाले |</l>
            <l xml:id="GopS62,7.0">पायौ पायौ री मरम तेरौ भज तिन पीव आज |</l>
            <l xml:id="GopS62,7.0">जीवन जनम तेरौ हरि बिन कौंनैं काज |</l>
            <l xml:id="GopS62,7.0">ताके गुन भूली जो महाराजनि कौ राज |</l>
            <l xml:id="GopS62,7.1">जाकैं हेत सबै हेत पोष ही सूं पोष देत |</l>
            <l xml:id="GopS62,7.1">प्रांन प्यंड साजि सौंज सब सुष दैंन |</l>
            <l xml:id="GopS62,7.1">सोई तैं बिसार्यौ ऐंन परम सनेही सैंन |</l>
            <l xml:id="GopS62,7.1">जिहि दिये मुष नैंन बोलिबा कूं बैंन |</l>
            <l xml:id="GopS62,7.2">गुर दादू के बचन मांनि हरि सूं करि पिछांनि |</l>
            <l xml:id="GopS62,7.2">जौ तैं पाई नर देही छाडि अभिमांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,7.2">मोहन दयाल देव करि लै हित सूं सेव |</l>
            <l xml:id="GopS62,7.2">निरंजन रांम सुष कौ निधांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.0">तब तेरो तिहि दिन को हितू हो रे हरि बिन |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.0">सुधि धूं करि क्रिपंन तूं ताही चित आंनि |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.0">कठिन करम गहे बहु बिधि दुष सहे |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.0">राष्यौ रे जठुर जलश्रो नित सांनि |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.1">जहां न काहूं कौ गंम दुसह दारंन तंम |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.1">तेरी सकल बुधि बिकल षल मलषांनि |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.1">धरती आप गगन बाय तेज रच्यौ |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.1">बुधि बल कुल कहिधूं जायौ रे का की कांनि |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.2">ऐसी आपदा महि राष्यौ पोष्यौ न्रित |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.2">दिये मुष नासिका नैंन पद पांनि |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.2">सुनि कृतघनी वैसे दिन कौ सषा सो अपनौं |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.2">सो तैं बिसार्यौ रे इहि नईं पंहिचांनि |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.3">वै हरि अजहूं संग रहत प्रथम लज्या बहत |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.3">संतति सुष चाहत प्रियजन जांनि |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.3">सूर सु हिरदै मनि ईस्वर अगरगंनि |</l>
            <l xml:id="GopS62,8.3">सुनि सठ झूठे हठ कूं कपट न ठांनि |</l>
            <l xml:id="GopS62,9.0">रे अभिमांन लियैं नर आयौ |</l>
            <l xml:id="GopS62,9.0">आतम परआतम नहीं चीन्हीं नर बप नांव धरायौ टेक |</l>
            <l xml:id="GopS62,9.1">ग्रभवास बहु त्रास दीनता त्राहि त्राहि ल्यौ लायौ |</l>
            <l xml:id="GopS62,9.1">हाहा करत बिसंभर आगैं गहि आतमां छिडायौ |</l>
            <l xml:id="GopS62,9.2">माया सेती रातौ मातौ संगि त्रिस्नां कैं धायौ |</l>
            <l xml:id="GopS62,9.2">गुनहगार गोबिंद राइ कौ कबहूं न हरि जस गायौ |</l>
            <l xml:id="GopS62,9.3">है हरि नांव अधार धार कौ संतनि सरंन बतायौ |</l>
            <l xml:id="GopS62,9.3">नांमदेव कहै सुणौं मन मूरिष जै समझै समझायौ |</l>
            <l xml:id="GopS62,10.0">वै दिन बिसरि गयौ ह्यां आए |</l>
            <l xml:id="GopS62,10.0">अति उनमत मोह मद चाषैं फिरत लटे बगराये |</l>
            <l xml:id="GopS62,10.1">तिन दिननि जु जनन जठर मैं बसयौ बहुत दुष पायें |</l>
            <l xml:id="GopS62,10.1">अति संकुलित जु भरत भटा ज्यूं मल महि मूंडगडांयें |</l>
            <l xml:id="GopS62,10.2">बुधि बबेक बल बचन चातुरि तनु धनु हाथ परायें |</l>
            <l xml:id="GopS62,10.2">ता दिन तेरौ कौंन हितू हो षांन पांन पहुचायें |</l>
            <l xml:id="GopS62,10.3">को माता को पिता प्रांनपति जीवत जाकैं ज्यांयें |</l>
            <l xml:id="GopS62,10.3">सूर सुम्रिग लैं सकति सहत सर बिषै ब्याध कैं गायैं |</l>
          </lg>
          <lg type="[loS]">
            <l xml:id="GopS62,15">कहां नैंन नासिका करन कर कुंडल हे करि जेमि छेद कीनैं फूटी तेरे हिया की |</l>.    
            <l xml:id="GopS62,15">कहां ऐंड मैंड थी मजेज षेम अलबे सु कहां तरुना पाथौ उमंग चाहि त्रिया की |</l>
            <l xml:id="GopS62,15">मुयैं माटी होइगौ रे जीवते सौंधा फुलेल तब तू कहां हौ जब बूंद हुती छीया की |</l>
            <l xml:id="GopS62,15">गुमांन ए तौ काहे पर आंध रे अबुझ बुझ ऐसैं बुझि जाहिगौ बुझंनि जैसैं दीया की |</l>        
            <l xml:id="GopS62,16">किनि तूं दीयौ कहां तैं कीनौं क्यौं तूं यौ कहां तैं आंन्यौं |</l>
            <l xml:id="GopS62,16">को तूं आहि कौंन तैं उपज्यौ को वह बिधि प्रपंच जिहिं बांन्यौं |</l>
            <l xml:id="GopS62,16">कहि कवि मल्ल कहि न कछू आंवत नाटिक जु कछु बिचित्रनि ठांन्यौं |</l>
            <l xml:id="GopS62,16">मारग चलत बिश्रम्यौं रंचक तौ तैं घर अपनौं करि जांन्यौं |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS62,17">तैं जु रतन पायौ भलौ जांनति साधन साज |</l>
            <l xml:id="GopS62,17">परम कथा अनुदिनु सुनीं पै तऊ न उपजी लाज |</l>
            <l xml:id="GopS62,18">सदा संगाती आपनौं जीय की जीवनि प्रांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,18">सु तैं बिसार्यौ सहज हीं हरि ईस्वर भगवांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,19">जिहि जड तैं चेतंनि कियौ रचि गुन तत बिधांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,19">चरन चिकुर कर नष दिये मुष नैंन नासिका कांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,20">ग्रभवास अति त्रासमैं जहां न एकौं अंग |</l>
            <l xml:id="GopS62,20">सुनि सठ तब उहि प्रांनपति पै तहां न छाड्यौ संग |</l>
            <l xml:id="GopS62,21">दिन राषत पोषत सब रहे जैसैं चोली पांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,21">फुनि वा दुष तै काढि कैं पै गहि दीनौं पय पांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,22">अस्न बस्न बहुबिधि दिये अवसरि अवसरि आंनि |</l>
            <l xml:id="GopS62,22">मात पिता भाई मिले पै नई रुचि नई पहचांनि |</l>
            <l xml:id="GopS62,23">सजन कुटंब परिजन बढ्यौ सुत दारा धंन धांम |</l>
            <l xml:id="GopS62,23">महा मोह बिषई भयौ पै चित आकरष्यौ काम |</l>
            <l xml:id="GopS62,24">को जांनैं कै बर मुयौ इहि मति कुमति कुमींच |</l>
            <l xml:id="GopS62,24">हरि सौ हितू बिसारि करि तूं सुष चाहतं है नींच |</l>
            <l xml:id="GopS62,25">षग पसु मींन पतंग लैं मैं सोधी सबही ठौर |</l>
            <l xml:id="GopS62,25">जल थल जीव जिते किते कहूं कहां लैं और |</l>
            <l xml:id="GopS62,26">बेद पुरांन सुमृति सबै सुर नर सेवैं ताहि |</l>
            <l xml:id="GopS62,26">महा मोह अग्यांनमैं तूं काहे न संभारै ताहि |</l>
            <l xml:id="GopS62,27">प्रभू पूरन पांवन सदा प्रांननि हीं के नाथ |</l>
            <l xml:id="GopS62,27">परम क्रिपाल दयालनिधि पै जीवनि जाकै हाथ |</l>
            <l xml:id="GopS62,28">जौ पै जीय लज्या नहीं तौ का कहि सौ बार |</l>
            <l xml:id="GopS62,28">एकहीं आंक न हरि भज्यौ पै तैं सठि सूर गंवार |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS62,11.0">रे सुत बिनु गोबिंद कोऊ नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS62,11.0">तेरौ दुष दूरि करन कारन कूं रिधि सिधि निधि हम फिरि फिरि चाही |</l>
            <l xml:id="GopS62,11.1">सिव बिरंचि सनकादिक नारद तिनकी गति मन मन अवगाही |</l>
            <l xml:id="GopS62,11.1">जगतपिता जगदीस सरन बिनु कोटि करौ तौ दुष न जांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS62,11.2">और उपाइ सकल हम सोधे त्रिन की सी अगनि मेघ की सी छाया |</l>
            <l xml:id="GopS62,11.2">सूरदास भगवंत भजन बिन अनंत अनाथ कहूं न समांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS62,12.0">प्रभू कौ देष्यौ एक सुभाव |</l>
            <l xml:id="GopS62,12.0">अति गंभीर उदार औधिपति जांनि सिरोमनि राव |</l>
            <l xml:id="GopS62,12.1">जाकी सेवा कौ फल एतौ राई मेर प्रवांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,12.1">सकुचि समुंद्र होत अपराधै बूंद आपनैं जांन |</l>
            <l xml:id="GopS62,12.2">परसंन बदन कवल पद सनमुष चिंतत हौ हूं जैसैं |</l>
            <l xml:id="GopS62,12.2">बिमुष भए ते बहुरि क्रिपानिधि फिरि चितऊं तौ तैसैं |</l>
            <l xml:id="GopS62,12.3">भगत बछल कातर करुनांमैं डोलत गोहन लागे |</l>
            <l xml:id="GopS62,12.3">सूरदास ऐसे स्वांमीं सूं क्यूं दीजै पीठि अभागे |</l>
            <l xml:id="GopS62,13.0">हरि सौ ठाकुर और न जन कूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,13.0">जिहि जिहि बिधि सेवग सुष पावै तिहि बिधि राषत मन कूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,13.1">भूषैं बिबिधि जठर कूं भोजन त%रूय त्रिषा पट तन कूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,13.1">लग्यौ फिरै सुरही के बछ लैं जित गवनैं घर बन कूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,13.2">परम क्रिपाल दयाल देव मुनि कोटि कुमेर सु धंन कूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,13.2">परतंग्या राषत हरि जन की हाथ पसारत पन कूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,13.3">संकट परैं तरीछौ धावत परंम सुभट निज पन कूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,13.3">कोटक कही एकौ नहीं मांनीं सूर महा क्रितघंन कूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,14.0">प्रभू मेरौ सेवौ सबनि कौ राजा |</l>
            <l xml:id="GopS62,14.0">जा सुमिरत भौ बंधन छूटैं सरैं कोटि इक काजा |</l>
            <l xml:id="GopS62,14.1">जठर अगनि मैं जिनि प्रतिपार्यौ चरन सीस कर साजा |</l>
            <l xml:id="GopS62,14.1">नैंन श्रवन नासा मुष रसनां बहत कीये की लाजा |</l>
            <l xml:id="GopS62,14.2">छांजन भोजन बहुबिधि पूरक इहि कै काज उपाजा |</l>
            <l xml:id="GopS62,14.2">सो कीयौ सुक्रित कैं कारन बिसर्यौ सेव समाजा |</l>
            <l xml:id="GopS62,14.3">धर अंबर निस दिन ससि सूरिज मेघ पवन घन गाजा |</l>
            <l xml:id="GopS62,14.3">नदी नीर सरवर जल सूभर बृछि फूल फल ताजा |</l>
            <l xml:id="GopS62,14.4">सब तैं बडौ एक अबिनासी दूसर कौं न अंदाजा |</l>
            <l xml:id="GopS62,14.4">गरीबदास भजि संम्रथ स्वांमीं सब सोभा तिहि छाजा |</l>
            <l xml:id="GopS62,15.0">हरि कौ सौ हित न कीयौ अब कांहूं और सबै दुषदाता |</l>
            <l xml:id="GopS62,15.0">लातनि मारत लागत पांऊं लूटि लगरि सहु षाता |</l>
            <l xml:id="GopS62,15.1">ऐसौ सुष सुपिनैं हूं न दीनौं ग्रिभ बसत माता हूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,15.1">ऐसौ सुष सुपिनैं हूं न दीनौं ग्रिभ बसत माता हूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,15.1">स्वार्थ निपुन भरम पोषन लग कीनौं कपट पितां हूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,15.2">अपनैं काजि पतब्रत लीनौं बसि कीनौं अबला हूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,15.2">बोल तोतरा बोलि चोरि चित बित लीनौं बेटां हूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,15.3">भई बिपरीते संमींपि मिले मांनूं धंन लीनौं भईयां हूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,15.3">ब्याह बराती मिस रूंट्यौ करि घर लूट्यौ सजनां हूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,15.4">कपट प्रीति परतीति बंधाई अपनैं काजि सषां हूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,15.4">रिण कारंनि मनुहारि करी सब स्वार्थ लग राजां हूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,15.5">हरि गुण बिमल अगाध स्यंध की को जांनैं सीवां हूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,15.5">कूड कुटिल कांमीं अपराधी ब्यास बिमुष सेवां हूं |</l>
            <l xml:id="GopS62,16.0">जौ रे भाई रांम दया नहीं करते र |</l>
            <l xml:id="GopS62,16.0">नौका नांव षेवट हरि आपैं यौं बिन क्यूं निसतरते |</l>
            <l xml:id="GopS62,16.1">करणीं कठिन होत नहीं मो पैं क्यौं करिए दिन भरते |</l>
            <l xml:id="GopS62,16.1">लालचि लागि परत पावक मैं आपहि आपैं जरते |</l>
            <l xml:id="GopS62,16.2">स्वादहि संग बिषै नहीं छूटै मन निहिचल नहीं धरते |</l>
            <l xml:id="GopS62,16.2">षाइ हलाहल सुष कै तांईं आपैं पचि मरते |</l>
            <l xml:id="GopS62,16.3">मैं कांमीं कपटी क्रोध काया मैं कूप परत नहीं डरते |</l>
            <l xml:id="GopS62,16.3">करवत कांम सीस धरि अपनै आपहि आप बिहरते |</l>
            <l xml:id="GopS62,16.4">हरि अपना अंग आप नहीं छाडै अपनी आप बिचरते |</l>
            <l xml:id="GopS62,16.4">पिता क्यूं पूत कूं मारै दादू यौं जन तिरते |</l>
            <l xml:id="GopS62,17.0">सरणि तुम्हारी केसवा मैं अनंत सुष पाया |</l>
            <l xml:id="GopS62,17.0">भागि बडे तूं भेटिया हूं चरणूं आया |</l>
            <l xml:id="GopS62,17.1">मेरी तपति मिटी तुम्ह देषतां सीतल भया भारी |</l>
            <l xml:id="GopS62,17.1">भवबंधन मुकता भये जब मिले मुरारी |</l>
            <l xml:id="GopS62,17.2">भरम भेद सब भूलिया चेतनि चित लाया |</l>
            <l xml:id="GopS62,17.2">पारस सूं परचा भया उनि सहजि लषाया |</l>
            <l xml:id="GopS62,17.3">मेरा चंचल चित निहिचल भया इब अनत न जाई |</l>
            <l xml:id="GopS62,17.3">मगन भया सर बेधिया रस पिया अघाई |</l>
            <l xml:id="GopS62,17.4">संनमुष ह्वै तैं सुष दीया यहु दया तुम्हारी |</l>
            <l xml:id="GopS62,17.4">दादू दरसन पावई पीव प्रांन अधारी |</l>
            <l xml:id="GopS62,18.0">धंनि धणीं तूं धंनि धणीं तुम सूं मेरी आइ बणीं |</l>
            <l xml:id="GopS62,18.1">धंनि धंनि तूं तारै जगदीस सुर नर मुनिजन सेवैंहि ईस |</l>
            <l xml:id="GopS62,18.2">धंनि धंनि तूं केवल रांम सेस सहंसमुष ले हरि नांम |</l>
            <l xml:id="GopS62,18.3">धंनि धंनि तूं सिरजनहार तेरा कोई न पावै पार |</l>
            <l xml:id="GopS62,18.4">धंनि धंनि तूं निरंजन देव दादू तेरा लषै न भेव |</l>
            <l xml:id="GopS62,19.0">धंनि परमेस्वर धंनि परमेस्वर ब्रह्मा बि.ख्न कीये जिहि ईसुर |</l>
            <l xml:id="GopS62,19.1">गैब मांहि थैं प्यंड उपाया जीव दिया सब धंधै लाया |</l>
            <l xml:id="GopS62,19.2">सिध साधिक किए सब आप लिपै नहीं ताहि पुंनि न पाप |</l>
            <l xml:id="GopS62,19.3">चंद सूर दोइ दीपक लाया धरनि गगन जिनि पवन चलाया |</l>
            <l xml:id="GopS62,19.4">नांनां भेष बरण बहु कीन्हां करि प्रतिपाल सबै सुष दीन्हां |</l>
            <l xml:id="GopS62,19.5">गुर दादू कृपा थैं सूझै टीला हरि गुण बिरला बूझै |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">  
            <l xml:id="GopS62,29">जीव पिंड जिनि सिरिजिया रषे बणंत्र बणाइ |</l>
            <l xml:id="GopS62,29">अंषि देषै जिभ्या बोलै अरु कने सुर्ति सुणाइ |</l>
            <l xml:id="GopS62,30">जिनि रचु रच्या तिसहि न चेतै अंधा अंधक माइ |</l>
            <l xml:id="GopS62,30">भिनां तब ठिकुर भया भी घडत्र घड्या न जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS62,30">नांनिक गुर बिन पति नहीं पति बिन पार न पाइ |</l>
            <l xml:id="GopS62,31">जिनि पांणीं ऊपरि धर धरी धरती ऊपरि भार |</l>
            <l xml:id="GopS62,31">बिन थंभन मंडप रच्यौ ते अलष पुरिष सुतधार |</l>
            <l xml:id="GopS62,32">प्रथम सब मूरति रवी पसु पंषी जल मींन |</l>
            <l xml:id="GopS62,32">जहां जहां जैसे घट भये तहां तहां तैसी मूरति कीन्ह |</l>
            <l xml:id="GopS62,33">बृष बेलि बहु बिधि रची परबति परबति धात |</l>
            <l xml:id="GopS62,33">तिस ठांइ लष्यमीं ऊपजी सुत्रधणीं कै हाथ |</l>
            <l xml:id="GopS62,34">दरिया कूं बोहिथ किया नदी तिरन कूं नाव |</l>
            <l xml:id="GopS62,34">बसबे कूं मंदिर रचे तामहि नांनां जुगति उपाव |</l>
            <l xml:id="GopS62,35">अगनि बाति सरवा रचे तिल मथि काढ्या तेल |</l>
            <l xml:id="GopS62,35">अंधु मिट्या दपक रचे सुत्रधणीं कौ षेत |</l>
            <l xml:id="GopS62,36">नांनां बिधि बाजे रचे तुलि थाप्या ब्यापार |</l>
            <l xml:id="GopS62,36">जिनि इहै ठाटु बणाइया ते पूरा सुतधार |</l>
            <l xml:id="GopS62,37">बांवन बिधि अछ्यर रचे कागद मसि करि लीन्ह |</l>
            <l xml:id="GopS62,37">पोथा पाठ बणाइ करि बहु बिद्या लिषि दीन्ह |</l>
            <l xml:id="GopS62,38">बेद ले ब्रह्मा दिया काजी दिया कुरांण |</l>
            <l xml:id="GopS62,38">जे क्रित पुरिस न चीन्ह हीं ते प्रतषि पसुवा जांण |</l>
            <l xml:id="GopS62,39">जिन की बिद्या पढत हौ जै तिनकूं चीन्हत नांहि |</l>
            <l xml:id="GopS62,39">वै सति मांहि कबहूं नहीं प्रतषि जंगल मांहि |</l>
            <l xml:id="GopS62,40">नांरांइण लिछिसीं रची गवरी सहेत महेस |</l>
            <l xml:id="GopS62,40">अष्ट कुली परबत रचे सहंस फणां सूं सेस |</l>
            <l xml:id="GopS62,41">देवल रची मूरति थपी ता महि बैठे पंथ संजोइ |</l>
            <l xml:id="GopS62,41">प्रिथीनाथ कहै बिचार करिहो पंडित इनमैं करता धणीं सु कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS62,42">ऊंचा कुल क्या कीजिये जै कृत बीता कुछ नांहि |</l>
            <l xml:id="GopS62,42">प्रिथीनाथ लघु बडा जाकी की मरी सब ब्यौसांहि |</l>
            <l xml:id="GopS62,43">षेती कारणि हलु रचे जो तिनि पाया सूत |</l>
            <l xml:id="GopS62,43">किस घरि न गुण उपजै जा तहि हुवा ब्रह्म का पूत |</l>
            <l xml:id="GopS62,44">थावर जंगम बीज बिंद बरति रह्या सब मांहि |</l>
            <l xml:id="GopS62,44">सुत्रधणीं ऐसी रची ज्यूं आगहि निपजत जांहि |</l>
            <l xml:id="GopS62,45">प्रिथीनाथ कहि जिनि रची ताके केवल नांव सहंस |</l>
            <l xml:id="GopS62,45">सुत्रधणीं रचनां रची हम तास पुरिस के अंस |</l>
            <l xml:id="GopS62,46">जे मूल सब बिंदहिं नहीं कथनीं क्यूं ठहरांहि |</l>
            <l xml:id="GopS62,46">जिन तहि कुछु संपड नहीं ते बहुत बडाई षांहि |</l>
            <l xml:id="GopS62,47">तीनि लोक तिहि पूरिये येक जोति सब ठांव |</l>
            <l xml:id="GopS62,47">जोतहि अन अन मूरति मूरति अन अन नांव |</l>
            <l xml:id="GopS62,48">फरीदा ए जो जंगलि रुष रे हरियर पत्त तिन्हांह |</l>
            <l xml:id="GopS62,48">पोथा लिष्या अलष का एकस एकस माह |</l>
            <l xml:id="GopS62,49">दादू सब हीं गुर किये पसु पंषि बणराइ |</l>
            <l xml:id="GopS62,49">पंच तत गुण तीनि मैं सबहीं मांहि षुदाइ |</l>
          </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
         