<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>अजाचीव बेसास कौं अंग</head>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS94">दीनादीन मुष ईस दईस सकईराकृष्ट: जीणं"र्बराक्रोसदभ: |</l>
            <l xml:id="GopS94,1">षुधित ईरनर ईरबिधुरा दृस्येतचेदग्रेहनीं |</l>
            <l xml:id="GopS94,1">याचन्याभंगभवेन गदगदल्यत्वं त्रुटिद्विलोनाष्यरं |</l>
            <l xml:id="GopS94,1">को देहेत बदेत तब स्वदृग्ध जठरस्वार्थे मनस्वीपमांन: |</l>
            <l xml:id="GopS94,2">दादू छाजन भोजन सहज मैं सांईं देइ सु लेइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,2">ताथैं अधिका और कुछ सो तूं कांइ करेइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,3">दादू टूका सहज का संतोषी जन षाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,3">म्रितक भोजन गुर मुषी काहे कलपै जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,4">दादू भाडा देह का तेता सहज बिचारि |</l>
            <l xml:id="GopS94,4">जेता हरि बिचि अंतरा तेता सबै निवारि |</l>
            <l xml:id="GopS94,5">दादू जल दल रांम का हम लेवैं परसाद |</l>
            <l xml:id="GopS94,5">संसार का संमझै नहीं अबिगति भाव अगाध |</l>
            <l xml:id="GopS94,6">कबीर मीठा षांण मधु करी भांति भांति का नाज |</l>
            <l xml:id="GopS94,6">दावा किसही का नहीं बिण बिलाइ तिबड राज |</l>
            <l xml:id="GopS94,7">दादू अणबंछित टू का षात हैं मरमहि लागा मन |</l>
            <l xml:id="GopS94,7">नांव निरंजन लेत हैं यौं निर्मल साधू जन |</l>
            <l xml:id="GopS94,8">अंणबंछ्रया आगैं पडै पीछैं लेइ उठाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,8">दादू कै सिरि दोस यहु जे कुछ रांम र जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,9">अणबंछ्रया आगैं पडै षिर्या बिचारि षाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,9">दादू फिरै न तोडता तरवर ताकि न जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,10">षर भिष्या गति षलक की भवरा स्वादि बंधाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,10">हंस साध निर्मल चुगै सग ज्यूं सदन रहाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,11">बैसाषे भिष्या परहरौ मन पवन ले उनमनि धरौ |</l>
            <l xml:id="GopS94,11">जाचि न मरै न जीवै आस ब्रह्म ध्यांन करि नि:श्चै बास |</l>
            <l xml:id="GopS94,12">अजाचीक भिष्या आइ बीथांनं |</l>
            <l xml:id="GopS94,12">गुरू मछिंद्रनाथ नी सिष्या पहरि बीकांनं |</l>
            <l xml:id="GopS94,12">अच्यंत फुरणां गगन गरास |</l>
            <l xml:id="GopS94,12">बोलंत घोड चोली मछिंद्र का दास |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">  
            <l xml:id="GopS94,1.0">पूरि रह्या परमेस्वर मेरा अणमांग्या देवै बहुतेरा |टेक |</l>
            <l xml:id="GopS94,1.1">सिरजनहार सहज मैं देइ तौ काहे धाइ मांगि जन लेइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,1.2">बिस्वंभर सब जग कूं पूरै उद्र काजि नर काहे झूरै |</l>
            <l xml:id="GopS94,1.3">पूरिक पूरा है गोपाल सब की चिंत करै दर हाल |</l>
            <l xml:id="GopS94,1.4">संम्रथ सोई है जगनाथ दादू देषु रहै संग साथ |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">  
            <l xml:id="GopS94,13">सती न पीसै पीसणां जै पीसै तौ रांड |</l>
            <l xml:id="GopS94,13">हरि जन कदे न मांगहीं जै मांगै तौ भांड |</l>
            <l xml:id="GopS94,14">मांगें भली न होइगी मांगें होइ सुरम |</l>
            <l xml:id="GopS94,14">घरि घरि फिरत न सोहई पातिसाह की हरम |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">  
            <l xml:id="GopS94,2.0">काहे कूं हरिजन घरि घरि जाचै जै मन लागै श्रीपति साचै |टेक |</l>
            <l xml:id="GopS94,2.1">जौ पैं जगत पिता कूं जांणैं तौ भूष मरण का भै क्यूं आंणैं |</l>
            <l xml:id="GopS94,2.2">जाकै चरन कवल निधि चेरी ताकौ दास फिटी करि फेरी |</l>
            <l xml:id="GopS94,2.3">जिहि बिधि पूर्न बिस्व कूं पूरै सो क्यूं रहसी दास अधू रै |</l>
            <l xml:id="GopS94,2.4">कहै हरदास दास जे मांगै ऊंचा कुल कूं लंछण लागै |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">  
            <l xml:id="GopS94,15">कबीर उस संम्रथ का दास हूं कदे न होइ अकाज |</l>
            <l xml:id="GopS94,15">पतिब्रता नागी रहै तौ उसही पुरिष कूं लाज |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">    
            <l xml:id="GopS94,3.0">ताथैं हूं नहीं मांगि हूं ऐसी जीय जानी |</l>
            <l xml:id="GopS94,3.0">जे मन कलपै लछि बेर दधि लहरि समांनीं |</l>
            <l xml:id="GopS94,3.1">अणमांगीहीं आपदा आयैं भरपूरि |</l>
            <l xml:id="GopS94,3.1">ता भगवंतहि संपदा कहि किती एक दूरि |</l>
            <l xml:id="GopS94,3.2">सो ठाकुर कत सेइये मांगे लूं राषै |</l>
            <l xml:id="GopS94,3.2">मांगैं जनपद जात है परमांनंद भाषै |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">   
            <l xml:id="GopS94,16">साहिब कूं मालूंम सब अब न और सूं अषि |</l>
            <l xml:id="GopS94,16">मांम रतन न्रिमोल है बहुत जतन करि रषि |</l>
            <l xml:id="GopS94,17">मांण ममूं किसि पणि मरिसि मरिसि ममूं किसि मांण |</l>
            <l xml:id="GopS94,17">ता कवि तू कवि तोलियौ तऊ मोलि महंगौ मांण |</l>
            <l xml:id="GopS94,18">मम मूं किसि मांन रतंन मम जाचिसि मधि मंजनं |</l>
            <l xml:id="GopS94,18">अजाच्यं आइ ते म्रित्यं जथा म्रित्यं तथा धनं |</l>
            <l xml:id="GopS94,19">सांईं सिरज्या जीव कूं सो घर बैठां पाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,19">जगंनाथ बेसास बिन देह देह दिन जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,20">बिनहीं मांगैं बीर सबै कोऊ लहत है |</l>
            <l xml:id="GopS94,20">तूं काहे कूं दौरि दुनीं सूं कहत है |</l>
            <l xml:id="GopS94,20">देह बचन बाजीद बुरौ है लोइ रे |</l>
            <l xml:id="GopS94,20">परिहां या मांनिस कौ धर्म रहत नहि कोइ रे |</l>
          </lg>
          <lg type="[loS]">   
            <l xml:id="GopS94,21">हाथी पैंन हाथी लेइ घोरा पैंन घोरा लेइ इहै जी बिचारि छाडि जै बौ दर दर कौ |</l>
            <l xml:id="GopS94,21">पसु पंषी कीट कोउ जाचै न परसपर बेही काजैं होत हथ वोडा नर नर कौ |</l>
            <l xml:id="GopS94,21">कहै कबि गंग दीनां नाथ बिन कौं न मेटै करत रक रकी बौदी बौ करत रकौ |</l>
            <l xml:id="GopS94,21">होइ गोघरीक मैं दरिद्र रा डराई काई करैगौ सुदामां हाई राइ इति हूं लोक कौ |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">   
            <l xml:id="GopS94,22">कबीर मांगण मरण समांन है बिरला बंचै कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,22">कहै कबीर गोबिंद सूं जिनि र मंगावै मोहि |</l>
            <l xml:id="GopS94,23">मरण भलौ नथमल कहै हाथ पसारि न मंगिए |</l>
            <l xml:id="GopS94,23">हलवापण गुण गलि न देह दझिण हींणतन |</l>
            <l xml:id="GopS94,23">बपु काया परवेस षिसै गवरी गवरातण |</l>
            <l xml:id="GopS94,23">ईव उठि नां मिलै मीत मंग्यां मुह गोवै |</l>
            <l xml:id="GopS94,23">सांईं करि सेइए सुपरि सांमहौ न जोवै |</l>
            <l xml:id="GopS94,23">ऊतरी कला कदिनैं चढै जो आपहु आपउ मंगिए |</l>
            <l xml:id="GopS94,23">मरण भलौ नथमल कहै हाथ पसारि न मंगिये |</l>
            <l xml:id="GopS94,24">कबीर मांन महातम प्रेम रस गरवा तन गुण नेह |</l>
            <l xml:id="GopS94,24">ए सबहीं अहला गया जब र कह्या कुछ देह |</l>
            <l xml:id="GopS94,25">मांगे एती हांणि है कहि कील्हा संमझाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,25">अणमांगे परबत तुलै मांगे तूल तुलाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,26">जब लग मींत न मांगई तब लग अधिक सनेह |</l>
            <l xml:id="GopS94,26">कडवा लागानी बसा जब र कह्यौ कुछ देह |</l>
            <l xml:id="GopS94,27">सब थैं हलवा मांगणां संमन इहै बिचार |</l>
            <l xml:id="GopS94,27">मांगण की मनसा करैं फूक न उडैं पहार |</l>
            <l xml:id="GopS94,28">मध्यम कांम छै मांगणौं मांगै ते मधम |</l>
            <l xml:id="GopS94,28">संतोषो कहै देवै नहीं ते तौ कहियैं अधम |</l>
            <l xml:id="GopS94,29">त्रि.ख्नां धावत्र अग्रेणं लज्या कुक्षत प्रिष्टत: |</l>
            <l xml:id="GopS94,29">लज्या त्रि.ख्नां योर्मधे हिडोलोभवति जाच्यका: |</l>
            <l xml:id="GopS94,30">त्रिणांदपि सूष्यामंतूलं तूला दपिचजाच्यक: |</l>
            <l xml:id="GopS94,30">वायो नाक्यंनीतोसऊ मामपिप्रारथिष्यति |</l>
            <l xml:id="GopS94,31">सत समांन नहि मिंत्र को सत्र न लोभ समांन |</l>
            <l xml:id="GopS94,31">सत तौ पति तिहूं लोक मैं लोभ घटावत कांनि |</l>
            <l xml:id="GopS94,32">सत के चनां चबाइयेंहि तजि ब अस्तकी दाष |</l>
            <l xml:id="GopS94,32">जौ पंचनि महिपति रही तौ जांनौं पायौ लाष |</l>
            <l xml:id="GopS94,33">भाव सहित भाजी भली जल दल षांन रुपांन |</l>
            <l xml:id="GopS94,33">पंचा अंम्रित भाव बिन मोहन बिष समांन |</l>
            <l xml:id="GopS94,34">भोजन भाव बिनां बिष लागै |</l>
            <l xml:id="GopS94,34">षीर षांड घृत तंदुल मेवा जरजोधन का त्यागैं |</l>
            <l xml:id="GopS94,35">मीठा सोजे सहजैं पावा अति कलेस थैं करू कहावा |</l>
            <l xml:id="GopS94,36">समन कहूं न जाइये मांगण कूं पर द्वार |</l>
            <l xml:id="GopS94,36">मति कबहूं किस मति घटै सांईं के दरबार |</l>
            <l xml:id="GopS94,37">बहुत गई थोडी रही ताहू मांझ घटाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,37">समन एते काज कूं को काहू कै जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,38">रे मन पिय की प्रीति करि थकि नर है तिहि ठौर |</l>
            <l xml:id="GopS94,38">जोई चाहै सोई पाइ है जिनि भरमैंहि कत और |</l>
            <l xml:id="GopS94,39">जे हरि संनमुष सूर जिम छांह जेम श्री साथ |</l>
            <l xml:id="GopS94,39">बिमुष भयौ धावत फिरै नैंक न आवत हाथ |</l>
            <l xml:id="GopS94,40">निरीहीर निधानांनां प्रकास एत का सबी |</l>
            <l xml:id="GopS94,40">अंगप्रजंग बालानां नगोपियेत्य कांमिनी |</l>
            <l xml:id="GopS94,41">कबीर जिनि की दिल मैं हरि बसै सो जन कलपैं कांइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,41">एकै लहरि समंद की दुष दालिद सब जांहि |</l>
            <l xml:id="GopS94,42">तन क टूक कैं कारनैं स्वांन पाइ परि जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,42">संकर धार जकैं धरैं मन भरि हाथी षाइ |</l>
            <l xml:id="GopS94,43">घरि घरि फिरते नाल हैं सुनहां और मंजार |</l>
            <l xml:id="GopS94,43">कहि गुपाल बांधें लहै कुंजर उद्र अहार |</l>
            <l xml:id="GopS94,44">मंदिर मांहि मंजार नित आंवहि नित मारियेंहि |</l>
            <l xml:id="GopS94,44">कुंजर रहैं दुवार मांन न घटई मल्ह कहि |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
