<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>नांव प्रताप कौं अंग</head>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS9,1"> वे पंडते हुरि तांनु मोह महिमां संमूह |</l>
          <l xml:id="GopS9,1"> मा जंम ते सातंकं मषि रंजनियंकलयति श्रीचित्रगुपत: |</l>
          <l xml:id="GopS9,1"> कृती संनंद्य मधुपर्कसंम्रित बिधू बिधाकरोति मुदिमं |</l>
          <l xml:id="GopS9,1"> बकत्वंनांमत्रुये भिसुराभि लिषते: ब्रूमिहंकांमं नितफलं |</l>
          <l xml:id="GopS9,2"> न्रिगुणं नांमं मई रिदै भाव प्रब्रतितं |</l>
          <l xml:id="GopS9,2"> भमं"र् कमं"र् कलिबिषं माया मोहं कंपितं |</l>
          <l xml:id="GopS9,2"> कालं जालं सोचितं भयांनकं जम क्यं करं |</l>
          <l xml:id="GopS9,2"> रहरिषं मुदितं सतगुरं दादू अबिगत दरसनं |</l>
          <l xml:id="GopS9,3"> कल्याणांनांनिधांनं कलिमलं मथनं पावनं पावनानां |</l>
          <l xml:id="GopS9,3"> पाथेयें जन मुमुष्यौ सपदपरपद प्राप्तये |</l>
          <l xml:id="GopS9,3"> प्रस्थितस्य बिश्रांम स्थांनमेकं कबिबर बचसां जीवनं जीवनांनां |</l>
          <l xml:id="GopS9,3"> बीजं ध्रुमंद्रुमस्यप्रभवनुभवतां भूतये रांम नांमं |</l>
          <l xml:id="GopS9,4"> अंधकारं महा घोरं दुर्ग संसार सागरं |</l>
          <l xml:id="GopS9,4"> श्रुणु कृष्ण महा ग्यांनं महापातक नासनं |</l>
          <l xml:id="GopS9,5"> ब्रह्म हत्या सुरापानं मात्रीगवनं च कलिबिषं |</l>
          <l xml:id="GopS9,5"> मुचाते सर्ब पापेभ्यौ ध्यांनमेकं ततध्यणं |</l>
          <l xml:id="GopS9,6"> सरिसोगवा.ख्टगे तावनु नि:श्चलतोमन: |</l>
          <l xml:id="GopS9,6"> तारंतउभ्य%रूयष्यां कुलमेकोतंरंसतु |</l>
          <l xml:id="GopS9,7"> रांम नांम भवे बहनीं सर्ब पापेभवेत्रिणं |</l>
          <l xml:id="GopS9,7"> दहते षिनमात्रेन बैसाषे पावको जथा |</l>
          <l xml:id="GopS9,8"> अणुमात्र जथा बनौदा: जोगे संम्रथता |</l>
          <l xml:id="GopS9,8"> सुल्पायाबिस्नभक्तिश्च पापंताचसंम्रथिता |</l>
        </lg>
        <lg type ="[K]">
          <l xml:id="GopS9,9.1"> सूर तेज तम तारं मोर चंदन सु भुजंगा |</l>
          <l xml:id="GopS9,9.2"> सुनतैं उपक त्रास बिरष सब तजैंहिं बिहंगा |</l>
          <l xml:id="GopS9,9.3"> सात कोट ज्यूं भांन जांन जागे ज्यूं सुपिनां |</l>
          <l xml:id="GopS9,9.4"> गरड छार बिष दूरि ओषदी रोग सु अपनां |</l>
          <l xml:id="GopS9,9.5"> स्यंध हेरि सुरही गई वोले आदित देषि करि |</l>
          <l xml:id="GopS9,9.6"> रजब अघ ऐसैं रमहि हिरदै आवत नांव हरि |</l>
          <l xml:id="GopS9,10"> जनम लगैं बिभचारणीं नषसष भरी कलंक |</l>
          <l xml:id="GopS9,10"> पलक एक सनमुष जरी दादू ध%रूये अंक |</l>
          <l xml:id="GopS9,11"> कबीर पहली बुरा कमाइ करि बांधी बिष की मोठ |</l>
          <l xml:id="GopS9,11"> कोटि क्रम फिल पलक मैं जब आया हरि की वोट |</l>
          <l xml:id="GopS9,12"> कबीर कोटि क्रंम पेलै पलक मैं जे रंच एक आवै नांव |</l>
          <l xml:id="GopS9,12"> अनेक जुग जे पुनि करै नांही रांम बिन ठांव |</l>
          <l xml:id="GopS9,13"> दादू सांई कूं संभालतां कोटि बिघन टलि जांहि |</l>
          <l xml:id="GopS9,13"> राई मांन बैसंदरा केते काठ जलांहि |</l>
          <l xml:id="GopS9,14"> बाजीद पाप करै परबत जिते लेऊ एक ही नांव |</l>
          <l xml:id="GopS9,14"> जैसैं चिनगी अगनि की जालै सारौ गांव |</l>
          <l xml:id="GopS9,15"> एकै नांव अनंत का पालै पाप प्रचंड |</l>
          <l xml:id="GopS9,15"> जौ तिल जेहौ ज्वालनल षोडि दहै बणषंड |</l>
          <l xml:id="GopS9,16"> सिंघ भयणि म्रिग ज्यूं चालै तिमर पुलै ज्यूं भांरण भुये |</l>
          <l xml:id="GopS9,16"> अगनि उकवै ज्यूं जल धारा रांम नांम यौं पाप षये |</l>
          <l xml:id="GopS9,17"> एक महूरत मन रहै नांव निरंजन पास |</l>
          <l xml:id="GopS9,17"> दादू तब ही देषतां सकल कर्म का नास |</l>
          <l xml:id="GopS9,18"> सहजैं हीं सब होइगा गुण इंद्री का नास |</l>
          <l xml:id="GopS9,18"> दादू रांम संभालता कटे करम के पास |</l>
          <l xml:id="GopS9,19"> दादू रांम नांम निज ओषदी काटै कोटि बिकार |</l>
          <l xml:id="GopS9,19"> बिषम ब्याधि थैं ऊबरै काया कंचन सार |</l>
          <l xml:id="GopS9,20"> जेता पाप सब जग करै तेता नांव बिसारें होइ |</l>
          <l xml:id="GopS9,20"> दादू रांम संभालिये तौ एता डारै धोइ |</l>
          <l xml:id="GopS9,21"> कबीर रांम नांम सूं दिलि मिली जंम हंम परी बिराइ |</l>
          <l xml:id="GopS9,21"> मोहि भरोसा इष्ट का बंदा नरकि न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS9,22"> बाजीद हौं बलि हरि के नांव की कलि बिष डारे धोइ |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS9,1.0"> नांव रे नांव रे सकल सिरोमनि नांव रे मैं बलिहारी जांव रे |</l>
          <l xml:id="GopS9,1.0"> दूतर तारै पारि उतारै नरक निवारै नांव रे |</l>
          <l xml:id="GopS9,1.1"> तारण हारा भौ जल पारा निर्मल सारा नांव रे |</l>
          <l xml:id="GopS9,1.2"> नूर दिषावै तेज मिलावै जोति जगावै नांव रे |</l>
          <l xml:id="GopS9,1.3"> सब सुष दाता अंमृत राता दादू माता नांव रे |</l>
          <l xml:id="GopS9,2.0"> गोबिंदे नाव तेरा जीवनि मेरा तारण भौ पारा |</l>
          <l xml:id="GopS9,2.0"> आगैं इहि नांइ लागे संतनि आधारा |</l>
          <l xml:id="GopS9,2.1"> करि बिचार तत सार पूर्न धन पाया |</l>
          <l xml:id="GopS9,2.1"> अषिल नांव अगम ठाउ भागि हमारे आया |</l>
          <l xml:id="GopS9,2.2"> भगति मूल मुकति मूल भव जल निसतरणां |</l>
          <l xml:id="GopS9,2.2"> भरम करम भंजना भै कलि बिष सब हरणां |</l>
          <l xml:id="GopS9,2.3"> सकल सिधि नवै निधि पूर्न सब कांमां |</l>
          <l xml:id="GopS9,2.3"> रांम रूप तत अनूप दादू निज नांमां |</l>
          <l xml:id="GopS9,3.0"> भजि नारदादि सुकादि बंदित चरन पंकज भांमिनीं |</l>
          <l xml:id="GopS9,3.0"> भजि भजिसि भूषंन पीय मनोहर देव देव सिरोमंनी |</l>
          <l xml:id="GopS9,3.1"> बहु नाभि चंदन चरिचिता तन ह्रिदा मंदिर भीतरा |</l>
          <l xml:id="GopS9,3.1"> रांम राजिसि नैंन बांणीं सुजांन सुंद सुंदरा |</l>
          <l xml:id="GopS9,3.2"> बहु पाप परबत छेदनां भौ ताप दुरित निवारणां |</l>
          <l xml:id="GopS9,3.2"> कहै कबीर गोबिंद भजि परमांनंद बंदित कारणां |</l>
          <l xml:id="GopS9,4.0"> रांम नांम हिरदै धरि निरमोलिक हीरा |</l>
          <l xml:id="GopS9,4.0"> सोभा तृहूं लोक तिमर जाइ त्रिबिधि पीरा |</l>
          <l xml:id="GopS9,4.1"> तृष्नानैं लोभ लहरि कांम क्रोध नीरा |</l>
          <l xml:id="GopS9,4.1"> मद मंछर कछ मछ हरिष सोक तीरा |</l>
          <l xml:id="GopS9,4.2"> कांमिनी अरु कनक भुवन ब%रूये बहु बीरा |</l>
          <l xml:id="GopS9,4.2"> जन कबीर नवका हरि षेवट गुर कीरा |</l>
          <l xml:id="GopS9,5.0"> एवडी सी मूंनै बुधि आवडी रांम न बिसरौं एकौ घडी |</l>
          <l xml:id="GopS9,5.1"> हरि हरि कहतां जे नर लाजै जंम कीडां गति नैं सिरि बाजै |</l>
          <l xml:id="GopS9,5.2"> हरि हरि कहतां कीजै बुता गयौ पाप जे पोतै हुता |</l>
          <l xml:id="GopS9,5.3"> नांमदेव कहै मैं हरि हरि भणूं कटै पाप और लाभ होइ घणूं |</l>
          <l xml:id="GopS9,6.0"> रांमराइ सरणि इसौ बनवारी |</l>
          <l xml:id="GopS9,6.0"> करम बांधणीं काटण कारणि कृष्न करद भलैं सारी |</l>
          <l xml:id="GopS9,6.1"> सुपिनैं तसकर बांधि चलायौ ज्यूं जागै त्यूं छूटै |</l>
          <l xml:id="GopS9,6.1"> त्यूं तुम्ह नांइ तुरत नारांइण पाप पासि पल टूटै |</l>
          <l xml:id="GopS9,6.2"> ज्यूं द्वै द्वार मूंदि नर्मरतां ओषदि आंणि पहूंचै | नर मरतां</l>
          <l xml:id="GopS9,6.2"> सासति भई देह सुष पायौ घर मैं राषी रूचै |</l>
          <l xml:id="GopS9,6.3"> बीज प्रकास बार नहीं लाजै यौं दुष बन दहतां देवा |</l>
          <l xml:id="GopS9,6.3"> कहै हरदास निडर जन सोई सुष निधि तजै न सेवा |</l>
          <l xml:id="GopS9,7.0"> हरि हरि हरन बिषम बिषाद |</l>
          <l xml:id="GopS9,7.0"> दवन इंद्री दुष दारन श्रवन मन ठदमाद |</l>
          <l xml:id="GopS9,7.1"> दीनबंधू दयासिंधू दालिद दलन सधीर |</l>
          <l xml:id="GopS9,7.1"> क्रोध करिषण लोभ धरिषंण मोह भंजन भीर |</l>
          <l xml:id="GopS9,7.2"> सुमति कारन कुमति बारन बिपति तारंन नांम |</l>
          <l xml:id="GopS9,7.2"> पाप षंडण प्रीति मंडण भगत जन बिश्रांम |</l>
          <l xml:id="GopS9,7.3"> भगत बछल क्रिपा कोमल अभै दांनि मुरारि |</l>
          <l xml:id="GopS9,7.3"> जगंनाथ संम्रथ सुनहुं बीनती माधौदास पुकार |</l>
          <l xml:id="GopS9,8.0"> ताकूं काहे न प्रांन संभालै |</l>
          <l xml:id="GopS9,8.0"> कोटिक बिघन कलप के लागे मांहि महूरत टालै |</l>
          <l xml:id="GopS9,8.1"> अनेक जनम के बंधन काटै बिन पावक फंध जालै |</l>
          <l xml:id="GopS9,8.1"> ऐसौ है मन नांम हरी कौ कबहूं दुष न सालै |</l>
          <l xml:id="GopS9,8.2"> च्यंतामणि जुगति सूं राषै ज्यूं जननी सुत पालै |</l>
          <l xml:id="GopS9,8.2"> दादू देषि दया करै ऐसी जन कूं जाल न रालै |</l>
          <l xml:id="GopS9,9.0"> संम्रथ मेरा सांईंया सकल अघ जारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,9.0"> सुषदाता मेरे प्रांन का संकोच निवारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,9.1"> त्रिबिधि ताप तन की हरै चौथै जन राषै |</l>
          <l xml:id="GopS9,9.1"> आप समागम सेवगा साध यूं भाषै |</l>
          <l xml:id="GopS9,9.2"> आप करै प्रतिपालनां दांरन दुष टारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,9.2"> इछ्या जन की पूरवै सब कारिज सारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,9.3"> कर्म कोटि भै भंजनां सुष मंडण सोई |</l>
          <l xml:id="GopS9,9.3"> मनह मनोरथ पूणां"र् ऐसा और न कोई |</l>
          <l xml:id="GopS9,9.4"> ऐसा और न देषिहूं सब पूर्ण कांमां |</l>
          <l xml:id="GopS9,9.4"> दादू साध संगी कीये उनि आतम रांमां |</l>
          <l xml:id="GopS9,10.0"> हरि के चरन पकरि मन मेरा यहु अबिनासी घर तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS9,10.1"> जब चरन कवल रज पावै तब काल ब्याल बौरावै |</l>
          <l xml:id="GopS9,10.1"> तब त्रिबिधि ताप तनि नासै तब सुष की रासि बिलासै |</l>
          <l xml:id="GopS9,10.2"> जब चरन कवल चित लागै तब माथै मीच न जागै |</l>
          <l xml:id="GopS9,10.2"> तब जनम जुरा सब षीनां तब पद पांवनु उरि लीन्हां |</l>
          <l xml:id="GopS9,10.3"> जब चरन कवल रस पीवै तब माया न ब्यापै जीवै |</l>
          <l xml:id="GopS9,10.3"> तब भरम करम भै भाजै तब तीन्यूं लोक बिराजै |</l>
          <l xml:id="GopS9,10.4"> जब चरन कवल रुचि तेरी तब चारि पदारथ चेरी |</l>
          <l xml:id="GopS9,10.4"> तब दादू और न बांछै जब मन लागै साचै |</l>
          <l xml:id="GopS9,11.0"> निर्गुण रांम रहै ल्यौ लाइ सहजैं सहज मिलै हरि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS9,11.1"> भौजल ब्याधि लिपै नहीं कबहूं करम कोई लागै आइ |</l>
          <l xml:id="GopS9,11.1"> तीन्यूं ताप जरै नहीं जीयरा सो पद परसै सहज सुभाइ |</l>
          <l xml:id="GopS9,11.2"> जनम जुरा जोनि नहीं आवै माया मोह न लागै ताहि |</l>
          <l xml:id="GopS9,11.2"> पंचौं पीड प्रांण नहीं ब्यापै सकल सोधि सब इहै उपाइ |</l>
          <l xml:id="GopS9,11.3"> संकट संसा नरक न नैंनौं ताकूं कबहूं काल न षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS9,11.3"> कंपन काई भै भरम भागै सब बिधि ऐसी एक लगाइ |</l>
          <l xml:id="GopS9,11.4"> सहज समाधि गहौ जे दिढ करि जासौं लागै सोई आहि |</l>
          <l xml:id="GopS9,11.4"> भृंगी होइ कीट की नांईं हरिजन दादू एक दिषाइ |</l>
          <l xml:id="GopS9,12.0"> जौ कबहूं मन हरि कूं जाचै |</l>
          <l xml:id="GopS9,12.0"> आंन प्रसंग करै नहि कबहूं मन बच करम आंनि उरि साचै |</l>
          <l xml:id="GopS9,12.1"> सीत उष्न सुष दुष नहि ब्यापै आंयैं गयैं सोग नहि साचै |</l>
          <l xml:id="GopS9,12.1"> यहु व्रत लियै लोक मैं बिचरै कौंन कहै कंचन धूं काचै |</l>
          <l xml:id="GopS9,12.2"> निस दिन नांव लेइ जस गावै पुलिकत रहै प्रेम रस माचै |</l>
          <l xml:id="GopS9,12.2"> जाइ समाइ सूर वा निधि मैं बहुरि न आइ जगत मैं नाचै |</l>
          <l xml:id="GopS9,13.0"> हरि हरि उचरसि हो हरि हरत त्रिबिधि ताप |</l>
          <l xml:id="GopS9,13.0"> पदम पत्र पांनीं ज्यूं परसत नहीं पाप |</l>
          <l xml:id="GopS9,13.1"> भांन किरणि अंधकार पावक त्रिण जैसैं |</l>
          <l xml:id="GopS9,13.1"> अघनु षलि नास्त हैं रांम नांम ऐसैं |</l>
          <l xml:id="GopS9,13.2"> जब लग अघ महापातिग गज गरजत तन मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS9,13.2"> तब लग हरि रांम नांम सिंध की धुनि नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS9,13.3"> पर उपवाद बिष समांन जावत बदन भाषै |</l>
          <l xml:id="GopS9,13.3"> माधौदास रांम नांम तावत रस न चाषै |</l>
          <l xml:id="GopS9,14.0"> ऐसा एक रांम नांम निस्तारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,14.0"> सुमृत अधम अछोप नींच पसु तिनहूं कूं पारि उतारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,14.1"> अस्थन अबुधि अनंत अवनी बपु अदपै पीवत पंषी |</l>
          <l xml:id="GopS9,14.1"> पचत पेटि बिष पुष्टि करत है ग्यांन गरड मुनि साषी |</l>
          <l xml:id="GopS9,14.2"> ध्यांन धनंतर प्रगट्यौ अंतरि बिष की लहरि उतारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,14.2"> ऐसैं रांम सजीवति मूरी जरे बरे मुये जिवारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,14.3"> ज्यूं पावक मुष रहत सुन्य बप त्रिण द्रुम काठ संघारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,14.3"> कहि नापा यूं भरम करम भुस जालि अरु नरक निवारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,15.0"> ऐसा रांम जे कोई करै बिचारा |</l>
          <l xml:id="GopS9,15.0"> जैसैं निभां"र्र पावक श्रब भार जारा |</l>
          <l xml:id="GopS9,15.1"> सुष कौ सागर अघ दहिबे कूं रांम बिनां कुछ नहीं कहिबे कूं |</l>
          <l xml:id="GopS9,15.2"> सेतन पीत अणीं नहीं धारा निहिक्रम रांम करम सब जारा |</l>
          <l xml:id="GopS9,15.3"> कहि नापा सोई सुष पावै मूल डाल फल बीज समावै |</l>
          <l xml:id="GopS9,16.0"> एक बार भर्या रे भौउ मांहीं जौ रे जिभ्या नूं रांम कहै |</l>
          <l xml:id="GopS9,16.0"> कोटि कल्यांण उदै तहां प्रांमैं पाप बापुडा किहां रहै |</l>
          <l xml:id="GopS9,16.1"> सिंघ दीठां जम म्रिघ त्रासैं दिनकर ऊगैं तिमर टलै |</l>
          <l xml:id="GopS9,16.1"> परबत पै पौढे रां पातिग हरि नांमैं तहू रिपुलैं |</l>
          <l xml:id="GopS9,16.2"> रांम नांमनौं महिमां छै मोटै कांई एक संकर जांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS9,16.2"> अजामेल गनिका रत पापी हरि नांमैं ते बैकुंठ प्रांमैं |</l>
          <l xml:id="GopS9,16.3"> सब साधन मैं नांम सिरोमनि श्रीपति श्रीमुषरांइ कह्यौ |</l>
          <l xml:id="GopS9,16.3"> सतगुर बचने बेद पुरांने ब्यास आसा धरैंइ मलह्यौ |</l>
          <l xml:id="GopS9,17.0"> जब तब रांम नांम निसतारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,17.0"> साठि घडी मैं एक घडी रे सोई सकल अघ जारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,17.1"> कासीपुरी मंझि गौरांपति अहिनिसि सदा पुकारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,17.1"> कीट पतंग सुनत गति पावै गोबिंद जस बिसतारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,17.2"> अजामेल गनिका सुष पंषी रसनां नांम उचारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,17.2"> गज पसु ब्याधि तिरे हरि सुमरत महिमां ब्यास बिचारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,17.3"> परम पुंनींत नांव निसबासुर निज जन हरि ब्रठ धारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,17.3"> नांमदेव कहै सोई दास कहावै जीवतैं छिनन बिसारै |</l>
          <l xml:id="GopS9,18.0"> रांम नांम जिनि छाडै कोई रांम कहत जन नृमल होई |</l>
          <l xml:id="GopS9,18.1"> रांम कहत सुष संपति सार रांम नांइ तिरि लंघे पार |</l>
          <l xml:id="GopS9,18.2"> रांम कहत सुधि बुधि मति पाई रांम नांम जिनि छाडहु भाई |</l>
          <l xml:id="GopS9,18.3"> रांम कहत जन निर्मल होइ रांम नांम कहि कुसमल होइ |</l>
          <l xml:id="GopS9,18.4"> रांम कहत को को नहीं तारे यहु तत दादू प्रांन हमारे |</l>
          <note>in 19 21 उपलब्ध नहीं हैं folio 20. </note>
          <l xml:id="GopS9,22.0"> मनां भजि रांम नांम लीजै |</l>
          <l xml:id="GopS9,22.0"> साध संगति सुमरि सुमरि रसनां रस पीजै |</l>
          <l xml:id="GopS9,22.1"> साधू जन सुमरंन करि केते जपि जागे |</l>
          <l xml:id="GopS9,22.1"> अगम निगम अमर कीये काल कोई न लागे |</l>
          <l xml:id="GopS9.22,2"> नीच ऊंच चिंतन करि सरणांगति लीये भगति मुकति आपनीं गति ऐसैं जन कीये |</l>
          <l xml:id="GopS9.22,3"> केते तिरि तीर लागे बंधन भौ छूटे कलिमल बिष जुग जुगां के रांम नांम षूटे |</l>
          <l xml:id="GopS9.22,4"> भर्म कर्म सब निवारि जीवनि जपि सोई दादू दुष दूरि करन दूजा नहीं कोई |</l>
          <l xml:id="GopS9,23.0"> भजि मन सकल सिरोमणि करण |</l>
          <l xml:id="GopS9,23.0"> बिजै पंजर पोत भैपद सिंध तारण तिरण |</l>
          <l xml:id="GopS9,23.1"> सदाचार बिचार जाकै पतित पांवन करण |</l>
          <l xml:id="GopS9,23.1"> अधम उधारण दींनबंधू बिरद असरण सरण |</l>
          <l xml:id="GopS9,23.2"> जिनि भजे सो अटलहीं मिटे जांमण मरण |</l>
          <l xml:id="GopS9,23.2"> साषि श्रुति सम्रिति पुकारैं कोटि कलिमल हरन |</l>
          <l xml:id="GopS9,23.3"> श्री जगनाथ अंनाथ बंधू बिस्व पोषण भर्ण |</l>
          <l xml:id="GopS9,23.3"> सोई दास माधौ हरि भजन तैं सुध अंतहकरण |</l>
          <l xml:id="GopS9,24.0"> कौंनैं कै कलंक रह्यौ रांम नांम लेत हीं |</l>
          <l xml:id="GopS9,24.0"> पतित पांवन भए रांम कहत हीं |</l>
          <l xml:id="GopS9,24.1"> रांम संगि नांमदेव जिनहु परतीति आई |</l>
          <l xml:id="GopS9,24.1"> एकादसी ब्रत करै काहे कूं तीरथ जाई |</l>
          <l xml:id="GopS9,24.2"> भणत नांमदेव सुमृत सुकृत पाई |</l>
          <l xml:id="GopS9,24.2"> रांम कहत जन को को न मुकति जाई |</l>
          <l xml:id="GopS9,25.0"> है हरि भजन कौ परवांन |</l>
          <l xml:id="GopS9,25.0"> नींच पांवैं ऊंच पदई बाजते नीसांन |</l>
          <l xml:id="GopS9,25.1"> भजन कौ परताप ऐसौ तिरे जल पाषांन |</l>
          <l xml:id="GopS9,25.1"> अधम भील अजाति गनिका चढे जात बिवांन |</l>
          <l xml:id="GopS9,25.2"> नव लष तारा चलैं मडल चलैं ससि हर भांन |</l>
          <l xml:id="GopS9,25.2"> दास धू कूं अटल पदई रांम कै दीवांन |</l>
          <l xml:id="GopS9,25.3"> निगम जाकी साषि बोलैं कहैं संत सुजांन |</l>
          <l xml:id="GopS9,25.3"> जन कबीर तेरे सरणि आयौ राषि लेहु भगवांन |</l>
          <l xml:id="GopS9,26.0"> है हरि नांव कौ आधार |</l>
          <l xml:id="GopS9,26.0"> और इहि कलि काल मांहीं मिट्यौ बिधि ब्यौहार |</l>
          <l xml:id="GopS9,26.1"> नारदादि सुकादि सिव मिलि कियौ इहै बिचार |</l>
          <l xml:id="GopS9,26.1"> सकल श्रुर्ति दधि मथत पायौ इतौ ही घृत सार |</l>
          <l xml:id="GopS9,26.2"> दसौं दिसि सब कर्म बंधन मींन कूं ज्यूं जार |</l>
          <l xml:id="GopS9,26.2"> सूर प्रभू कौ सुजस गावत मिटियौ भू भार |</l>
          <l xml:id="GopS9,27.0"> हरि नांव गाजै हरि नांव राजै हरि कौ नांव लेतां कांइ लाजै रे |</l>
          <l xml:id="GopS9,27.1"> हरि मेरे मात पिता गुरदेवा अपने रांम की करिहूं सेवा |</l>
          <l xml:id="GopS9,27.2"> हरि नांमैं निज कवला दासी हरि नांमैं संकर अबिनासी |</l>
          <l xml:id="GopS9,27.3"> हरि नांमैं धू निहचल करिपा हरि नांमैं प्रहलाद उधरिया |</l>
          <l xml:id="GopS9,27.4"> हरि मेरे जीवन मरन के साथी हरि जल मगन उधर्यौ हाथी |</l>
          <l xml:id="GopS9,27.5"> हरि मेरे संग सदा सुष दाता हरि नांमैं नांमदेव रंगि राता |</l>
          <l xml:id="GopS9,28.0"> हरि हरि हरि हरि हरि हरि हरि हरि हरि सुमिर जन गपे निसतरि तरि |</l>
          <l xml:id="GopS9,28.1"> हरि कै नांइ कबीर उजागर जनम मरन के छेके कागर |</l>
          <l xml:id="GopS9,28.2"> निमति नांमदेव घरि पीव पाया बहुरि न जोनी संकुटि आया |</l>
          <l xml:id="GopS9,28.3"> जन रैदास रांम रंगि राता हरि परसादि नरकि नहीं जाता |</l>
          <l xml:id="GopS9,28.4"> ध्रू सुणि साषि अंमर पद अंजे पषि प्रहलाद पिसन सब गंजे |</l>
          <l xml:id="GopS9,28.5"> मन प्रतीत प्रेम ल्यौ लागी रटि हरदास रसन अनरागी |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.0"> सुमिरन सार सुमिरण सार सुमरि सुमरि जन उतरे पार |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.1"> सुमिरन सिव सनकादिक तारे सुमिरन जन प्रहिलाद उधारे |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.1"> सुमिरन सेस सहंसमुष भीनां सुमिरन थैं धू निहचल कीनां |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.2"> सुमिरन गोरष गोबिंद पाया निराकार मिलि बहुरि न आया |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.2"> दत्त दिगंबर सुमिरन लागे ह्वै लै लींन आदि थैं जागे |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.3"> रांमांनंद गुर गंमि पहिचांनां आंतमरांम निकट मन मांनां |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.3"> सुमिरन नांमदेव जित तित पेषा रमिता रांम सबन मैं देषा |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.4"> सुमिरन दास कबीर निवाजे सकल लोक मैं अनहद बाजे |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.4"> सुमिरनि राते दादू दास तेजपुंज मैं सदा निवास |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.5"> सुमिरन जन रैदास उजास हरि हरदास मिटी जम त्रास |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.5"> नानिक सुमिरन साचा पाया पीपा सोझा हरि गुन गाया |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.6"> सकल साध सुमिरन जस गावा अजपा जपत पार नहीं पावा |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.6"> आदि अंति सब संत उधारे सुमिरन रांम पतित बहु तारे |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.7"> सुमिरन महिमां कही न जावै निगम नेति नेति जस गावै |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.7"> अबगति की गति कहत न आवै सनकादिक नारद सुष पावै |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.8"> मैं बुधिहींन अलप मति मेरी साहिब रांम अगम गति तेरी |</l>
          <l xml:id="GopS9,29.8"> दादू सतगुरि सुमति बताई सुमरन महिमां मोहन गाई |</l>
          <l xml:id="GopS9,30.0"> मनां भजिसे रे हरि चरन परम पुंनींत आरति हरन |</l>
          <l xml:id="GopS9,30.0"> और जंजाल सब तजिसि लोई |</l>
          <l xml:id="GopS9,30.0"> बेद पुरांन जे कोटि सास्त्र पढै बिनां भगवंत नहीं मुकति होई |</l>
          <l xml:id="GopS9,30.1"> जिनि भजे हरि चर्ण जीते चार्यौं बरण जास की जाति अछोप छींपा |</l>
          <l xml:id="GopS9,30.1"> ब्यास मैं लेषिये सनक मैं पेषिये नांमां कीनां मनां सप्त दीपा |</l>
          <l xml:id="GopS9,30.2"> जाकै ईदि बकरीदि अरु गऊ रह बध करैं मांनियैं सेष सहीद पीरा |</l>
          <l xml:id="GopS9,30.2"> बापि वैसी करी पूति ऐसी धरी नांव नवषंड प्रसिधि कबीरा |</l>
          <l xml:id="GopS9,30.3"> जाके कुटंब केढे ढोर ढोवत फिरैं अजहूं बांणांरसी आस पासा |</l>
          <l xml:id="GopS9,30.3"> षटक्रम सहित बिप्र डंड ब्रत करैं प्रगट नीसांन रैदास दास |</l>
          <l xml:id="GopS9,30.4"> जपत जे नरा चरण कवलापती तास सम तुलि नहीं और कोई |</l>
          <l xml:id="GopS9,30.4"> आपहै एक अनेक ह्वै बिसतर्यौ अंति एक ह्वै रह्यौ सोई |</l>
          <l xml:id="GopS9,30.5"> दसूं दिसा छाइ जम रह्यौ भरपूरि करि कूंण मारग गए षोज न पांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS9,30.5"> दास पीपौ कहै कठिन कलि काल मैं भगत भगवंत भजि पार पांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS9,31.0"> धीरौं देषि तुम्हारे रंगा |</l>
          <l xml:id="GopS9,31.0"> तुम्ह हौ स्वांमीं अंतरजांमीं तुमहि बसौ साधू कै संगा |</l>
          <l xml:id="GopS9,31.1"> छिन मैं थापि करै मेरौ ठाकुर कीरति नीच करहि राजंगा |</l>
          <l xml:id="GopS9,31.2"> निमष न बिसरौ मेरे जीयरे तैं नांनिकदास इहै दांन मंगा |</l>
          <l xml:id="GopS9,32.0"> ऐसी मेरी जाति बिष्यात चमारं हिरदै रांम गोबिंद गुण सारं |</l>
          <l xml:id="GopS9,32.1"> सुरसुरी जल लीया क्रित बारुणीं रे जिसै संत जन करत नहीं पांनं |</l>
          <l xml:id="GopS9,32.1"> सुरा अपवित्र नित गंगजल मांनियैं सुरसुरी मिलत नहीं होत आंनं |</l>
          <l xml:id="GopS9,32.2"> ततकरा अपवित्र करि मांनियैं रे जैसैं कागद करत बिचारं |</l>
          <l xml:id="GopS9,32.2"> भगत भगवंत ज बहु परैं लेषियैं तब पूजिये करि नमसकारं |</l>
          <l xml:id="GopS9,32.3"> अनेक अधम जीव नांव गुणि उधरे पतित पांवन भये परसि सारं |</l>
          <l xml:id="GopS9,32.3"> भणंत रैदास ररंकार गुण गावतां संत साधू भये सहजि पारं |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS9,33.0"> तुम बिन ऐसैं कौंन करै |</l>
          <l xml:id="GopS9,33.0"> गरीब निवाज गुसांईं मेरौ माथै मुकट धरै |</l>
          <l xml:id="GopS9,33.1"> नींच ऊंच ले करै गुसांई टार्यौ हूं न टरै |</l>
          <l xml:id="GopS9,33.1"> हसत कवल की छाया राषै काहू थैं न डरै |</l>
          <l xml:id="GopS9,33.2"> जाकी छोठि जगत कूं लागै तापरै तूं हीं ढरै |</l>
          <l xml:id="GopS9,33.2"> अमर अपले करै गुसांई मार्यौ हू न मरै |</l>
          <l xml:id="GopS9,33.3"> नांमदेव कबीर जुलाहौ जन रैदास तिरै |</l>
          <l xml:id="GopS9,33.3"> दादू बेगि बार नहीं लागै हरि सूं सबै सरै |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS9,34.0"> चंदन राम नींब सब लोई औरन पलटै आपन सोई |</l>
          <l xml:id="GopS9,34.1"> साध साषि सुणि भये उमाहा पलटे छींपा जाट जुलाहा |</l>
          <l xml:id="GopS9,34.2"> लघु लघु बन बेध्यौ सब बास दीरघ कुल उधर्यौ नहीं बांस |</l>
          <l xml:id="GopS9,34.3"> कहि नापा कुल कौ नहीं कारण चढै जिहाज ताही कौं तारण |</l>
          <l xml:id="GopS9,35.0"> माधौ संगति सरन तुम्हारी जगजीवन कृस मुरारी |</l>
          <l xml:id="GopS9,35.1"> तुम मषतूल गुलाल अनंत भुज मैं बपुरौ जस कीरा |</l>
          <l xml:id="GopS9,35.1"> पीवत डाल फूल रस अंम्रत संगति भए मुकीरा |</l>
          <l xml:id="GopS9,35.2"> तुम चंदन मैं एरंड बपुरौ निकटि तुम्हारी बासा |</l>
          <l xml:id="GopS9,35.2"> नींच बिरष थैं ऊंच भय तेरी बास सुबास निवासा |</l>
          <l xml:id="GopS9,35.3"> जाति भी वोछी जनम भी वोछा वोछा करम हमारा |</l>
          <l xml:id="GopS9,35.3"> हम सरनागति रांमराइ की कहै रैदास बिचारा |</l>
          <l xml:id="GopS9,36.0"> ताथैं पतित नहीं को पांवन हरि तजि आंनहि ध्यावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS9,36.0"> हम अपूजि पूजि भए हरि थैं नांव अनूपम गावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS9,36.1"> अष्टादस ब्याकरन बषांनैं तीनि काल षट जीता रे |</l>
          <l xml:id="GopS9,36.1"> प्रेम भगति अंतरगति नांहीं ताथैं धांन कनीका रे |</l>
          <l xml:id="GopS9,36.2"> ताथैं भलौ स्वांन कौ सत्र हरि चरनां चित लावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS9,36.2"> मुवां मुकति बैकुंठां बासौ जीवत इहां जस पावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS9,36.3"> हम अपराधी नीच घरि जनमें कुटंब लोक करैं हासी रे |</l>
          <l xml:id="GopS9,36.3"> कहै रैदास रांम जपि रसनां काटै जम की पासी रे |</l>
          <l xml:id="GopS9,37.0"> माधौ तुम्हारी क्रिपा को को न बढे |</l>
          <l xml:id="GopS9,37.0"> मन बच क्रम नांम जिनि लीनौं ऊंची ऊंची पदई तेऊ तौ चढे |</l>
          <l xml:id="GopS9,37.1"> तुम जु कहत धू आदि भगत सब तिनकौं नीसांन बाजे बिनहीं मढे |</l>
          <l xml:id="GopS9,37.1"> गनिका जु ब्याधि गजिंद्र अजामेल तिन ब कहा काहू बेद पढे |</l>
          <l xml:id="GopS9,37.2"> जिनकूं महल दियौ जगजीवन ते काहू पैं कढे न कढे |</l>
          <l xml:id="GopS9,37.2"> यहु जीय जांनि दास परमांनंद ताही तैं रसनां नांम रढे |</l>
          <l xml:id="GopS9,38.0"> कांमधेन हरि नांव लियौ |</l>
          <l xml:id="GopS9,38.0"> मन बच क्रम की कौंन चलावै परम पतित दिज अभै कियौ |</l>
          <l xml:id="GopS9,38.1"> द्रोपतसुता हारि मांनि जीय निरपति नगिन बपु क्यूं न छियौ |</l>
          <l xml:id="GopS9,38.1"> अस्वरत्रास सब लोक की संक्या तऊ न सुत कौ पोच हियौ |</l>
          <l xml:id="GopS9,38.2"> कौंन निर्पति की हुती कुलबधू गनिका कहा पवित्र हियौ |</l>
          <l xml:id="GopS9,38.2"> कौंन जग्य कीनौं नघुराजा कौंन बेद गज ग्राहि गियौ |</l>
          <l xml:id="GopS9,38.3"> भौजल ब्याधि असाधि रोग मैं जप तप ब्रत ओषद न बियौ |</l>
          <l xml:id="GopS9,38.3"> गुर प्रसाद साध की संगति रटि परमांनंद रांम जियौ |</l>
          <l xml:id="GopS9,39.0"> ते उधरे जिनि रांम कहे तिनके दुष दारन आप दहे |</l>
          <l xml:id="GopS9,39.1"> ते उधरे ऊधौ नारद नांमां अंबरीक प्रहलाद सुदांमां |</l>
          <l xml:id="GopS9,39.2"> उधरे सिव सनकादिक सनक सनंदन चरन परापति |</l>
          <l xml:id="GopS9,39.3"> दास धनां हरि के गुन गावै गुर परसादि परम पद पावै |</l>
          <l xml:id="GopS9,40.0"> गोबिंद नांव तैं तिरे |</l>
          <l xml:id="GopS9,40.0"> परबत पाषांन सिंध पार उतरे |</l>
          <l xml:id="GopS9,40.1"> अजामेल गज गनिका सुक्रित कौंन करे |</l>
          <l xml:id="GopS9,40.1"> सुत कैं हित अंतकाल रसनां उचरे |</l>
          <l xml:id="GopS9,40.2"> सुत कौं दई तात त्रास सासनां न जरे |</l>
          <l xml:id="GopS9,40.2"> षंभ फारि उदरि बदारि प्रगट रूप धरे |</l>
          <l xml:id="GopS9,40.3"> नेत नेत निगम कहत अगम गुन भरे |</l>
          <l xml:id="GopS9,40.3"> रस्य कराइ सरनागति षेम से उधरे |</l>
          <l xml:id="GopS9,41.0"> जाकौ मन रांम चरण अनरागी |</l>
          <l xml:id="GopS9,41.0"> जीवन जनम सुफल भयौ ताकौ सोई परम बडभागी |</l>
          <l xml:id="GopS9,41.1"> जोग जग्य जप तप तिनि कीनौं सोई सूर सोई त्यागी |</l>
          <l xml:id="GopS9,41.1"> सुर नर अस्वर सबनि की सिरोमनि जाकी रसनां रांम ल्यौ लागी |</l>
          <l xml:id="GopS9,41.2"> हरि गुण कथा सुनत साधन पैं संत संगति मति जागी |</l>
          <l xml:id="GopS9,41.2"> परमांनंद पायौ रांम सजीवनि और कहा करूं मांगी |</l>
          <l xml:id="GopS9,42.0"> जाकैं मन बसे पीव माधौ |</l>
          <l xml:id="GopS9,42.0"> सो सुंदरु सो धनी दक्षसो सो कुलींन सो साधौ |</l>
          <l xml:id="GopS9,42.1"> सो पंडित सो गुनीं पूजि सोई जो गोपालहि गावै |</l>
          <l xml:id="GopS9,42.1"> कोटि प्रकार धंनि सोई नरु जो न हरिहि बिसरावै |</l>
          <l xml:id="GopS9,42.2"> सो बड सूर बेद बिद्या रत सो भूपति सो ग्यांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS9,42.2"> परमांनंद धंनि सोई सम्रथु जिनि रांम चरन रति मांनी |</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">
          <l xml:id="GopS9,23.1"> वोही जु बीर वो धीर वोही ज रागी बडभागी |</l>
          <l xml:id="GopS9,23.2"> बलिवंतौ सतवंत वो ज पूरौ बैरागी |</l>
          <l xml:id="GopS9,23.3"> दिये सु परदषिणां इला अठसठि औगाहै |</l>
          <l xml:id="GopS9,23.4"> इकोतर उधरै सहजि संगति संबाहै |</l>
          <l xml:id="GopS9,23.5"> जग सफल तास जीवन जनम लोई सपद निरभै लहै |</l>
          <l xml:id="GopS9,23.6"> नर नारि अलू उतिम अधम रांम जपाइ लगी रहै |</l>
          <l xml:id="GopS9,23.7"> नद गिरधर नांम का जडिया जिहीं जरद |</l>
          <l xml:id="GopS9,23.8"> पाय भलका तेणि प्यंडि हूई सला गणहद |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS9,43.0"> हरि रांम क्रि.ख्न मूल मंत्र साधै जौ कोई |</l>
          <l xml:id="GopS9,43.0"> मनसा मन करि मिलाप भजिये निज सौंपि आप |</l>
          <l xml:id="GopS9,43.0"> ब्यापै नहीं त्रिबिधि ताप जीवै सुषि सोई |</l>
          <l xml:id="GopS9,43.1"> अचवै सुधा सु वोक निर्मल जल पेम पोष |</l>
          <l xml:id="GopS9,43.1"> ब्यापति संताप सोक ताकैं नहीं होई |</l>
          <l xml:id="GopS9,43.2"> ओषदि हरि नांव सार ताकै डरि डुरैं बिकार |</l>
          <l xml:id="GopS9,43.2"> तिरिये भौ जल अपार देषत गति होई |</l>
          <l xml:id="GopS9,43.3"> निर्भै निबां"र्न जाप मेटै दुष सुष संताप |</l>
          <l xml:id="GopS9,43.3"> संकि तप पुंन्य पाप डारै बिष धोई |</l>
          <l xml:id="GopS9,43.4"> जाकै प्रगट भये अपार परम भांन अति उदार |</l>
          <l xml:id="GopS9,43.4"> तहां न तिमर अंधकार सूझै निस षोई |</l>
          <l xml:id="GopS9,43.5"> हरि समि सुष नांहि और देष्यौ भूमि ठौर ठौर |</l>
          <l xml:id="GopS9,43.5"> जहां तहां जंजाल झौर पावक मुषि छोई |</l>
          <l xml:id="GopS9,43.6"> अकलप घर परम नांम अस्थर बेसास ठांम |</l>
          <l xml:id="GopS9,43.6"> परसा बिश्रांम रांम तामैं बसि जोई |</l>
          <l xml:id="GopS9,44.1"> कबीर जाकै हिरदै हरि बसै एकादसी अभंग |</l>
          <l xml:id="GopS9,44.1"> ताका पातिग यौं कटैं ज्यूं कांचली भुवंग |</l>
          <l xml:id="GopS9,44.2"> तीन दीहाडा बिरष तलि किया धणीं का जाप |</l>
          <l xml:id="GopS9,44.2"> टिकुल्यां सूं हीरा हुवा ऐसा भजन प्रताप |</l>
          <l xml:id="GopS9,44.3"> पणिहारी की लेज सूं पाथर घस ताजा |</l>
          <l xml:id="GopS9,44.3"> हरि जौ जीरा हरि हरि करै तौ पाप कहां ठहराइ |</l>
          <l xml:id="GopS9,44.4"> बिघन बंचै हरि नांव सूं ब्याधि बिकार सब जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS9,44.4"> ऐसा सरनां नांव का सब दुष सहजैं जाइ |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
