<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>सुक्रित उपदेस कौं अंग</head>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS102,1">संबलं कुर जतनेन गवणंचधूनि:श्चयं</l>
          <l xml:id="GopS102,1">असाधदेस गंवब्यं नचसाथी नचसंबलं</l>
          <l xml:id="GopS102,2">झर घाटे बींदाव संबर कि ज्यौ साथि यो</l>
          <l xml:id="GopS102,2">ताडी पव दी ताष के तां आंव नांलहं दाव</l>
          <l xml:id="GopS102,3">पलै होइ सुहथि करि हथि होइ सुदेह</l>
          <l xml:id="GopS102,3">अगै हट न बांणियां लेणां होइ सुलेह</l>
          <l xml:id="GopS102,4">षाह कछू षुलाव अबहि अलप रही आव</l>
          <l xml:id="GopS102,4">धन सुधरयौ धूरि होइ संगु लै न जांत कोइ</l>
          <l xml:id="GopS102,5">बाजीद बिकट बाट अगै पुरन पटन हाट</l>
          <l xml:id="GopS102,5">अबहि इहै भलै दाव कछू संबलौ चलाव</l>
          <l xml:id="GopS102,6">षैर तो साहसि बषैर बषील हसि आव किरषि दिन ऊंबरा</l>
          <l xml:id="GopS102,6">सुक्रित बीज सुफाल जहं जहां कर काठौ करै तेती पडि गई ठाल</l>
          <l xml:id="GopS102,7">ब्यौम वर कूं सांमहां हूंहि सबनि के हाथ</l>
          <l xml:id="GopS102,7">धर दिसि कर सनमुष करै ते बिरला जगंनाथ</l>
          <l xml:id="GopS102,8">उ.ख्नकाले जलंदद्यातू सीतकाले हुतासनं</l>
          <l xml:id="GopS102,8">बरषाकाले मंदिरंदांनं सर्बकालेषुभोजनं</l>
          <l xml:id="GopS102,9">साहिब देतौ देबो कीजै जो देवै सो पावै</l>
          <l xml:id="GopS102,9">बषनौं कहै दुहेली बेलां दीयौ आडौ आवै</l>
          <l xml:id="GopS102,10">कै दीयौ कै कीयौ करायौ सोई आडौ आवै</l>
          <l xml:id="GopS102,10">मनसा बाचा क्रमनां साषी कर्न बुलावै</l>
          <l xml:id="GopS102,11">दादू दीया है भला दीया करौ सब कोइ</l>
          <l xml:id="GopS102,11">घर मैं घरया न पाइये जे कर दीया न होइ</l>
          <l xml:id="GopS102,12">जैं दिता जैं जिता रस पिता यूं किता</l>
          <l xml:id="GopS102,12">बारया ते हारया कहु सेष फरीद पियारया</l>
          <l xml:id="GopS102,13">पठ मला गोबिंद चेति रे झडै सरीरो पाप</l>
          <l xml:id="GopS102,13">ते नर जांनिसि भिस्ति मैं जांनि ठगांवनि आप</l>
          <l xml:id="GopS102,13">षाया सोई भठि पडया दीया सोई लभ</l>
          <l xml:id="GopS102,13">आजि काल्हि मरि जांहिगे को जीवैगा कब</l>
          <l xml:id="GopS102,14">कबीर सोध न लीजिये जे आगा कूं होइ</l>
          <l xml:id="GopS102,14">सीस चढांयैं पोटली ले जात न देष्या कोइ</l>
          <l xml:id="GopS102,15">दादू सोध न लीजिये जे तुम्ह सेती होइ</l>
          <l xml:id="GopS102,15">माया के बंधे केई मुए पूरा पडया न कोइ</l>
          <l xml:id="GopS102,16">कबीर पांणीं हौद कौ दह दिसि गयौ बिलाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,16">यहु सब यौं हीं जाइगा सकहु तौ ठाहर लाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,17">अंजुरी ज्यूं जल जीव है यौं हीं जाइ अकथ</l>
          <l xml:id="GopS102,17">कै पायौ कै पी लियौ सोई संबल सथ</l>
          <l xml:id="GopS102,18">यहु माया काकै रही चली कौंन कै साथि</l>
          <l xml:id="GopS102,18">मोहन सोई ऊबरी जो षरची अपनैं हाथि</l>
          <l xml:id="GopS102,19">षरची मैं ब्यौरौ घणौं हिरदै देषि बिचारि</l>
          <l xml:id="GopS102,19">एक षुलांचैं साध कूं एक मिलांवैं छारि</l>
          <l xml:id="GopS102,20">कबीर यहु तन जात है सकहि तौ लेहु बहोडि</l>
          <l xml:id="GopS102,20">नागे हाथौं ते गये जिन कै होती लाष करोडि</l>
          <l xml:id="GopS102,21">कबीर यहु तन जात है सकहि तौ ठाहर लाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,21">कै सेवा करि साध की कै गुन गोबिंद के गाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,22">दादू निराकार मन मन सुरति सूं प्रेम प्रीति सूं सेव</l>
          <l xml:id="GopS102,22">जे पूजै आकार कूं तौ साधू प्रतषि देव</l>
          <l xml:id="GopS102,23">दादू भोजन दीजै देह कौं लीया मन बिश्रांम</l>
          <l xml:id="GopS102,23">साधू के मुषि मेल्हि पाया आतम रांम</l>
          <l xml:id="GopS102,24">पीछैं इक संम्रथ कैं सबै दस गुन सुंन</l>
          <l xml:id="GopS102,24">कोटि न हौंहीं काज के इके बरन बिहुंन</l>
          <l xml:id="GopS102,25">नारांइन सूं नेह करि हरिजन सेती प्रीति</l>
          <l xml:id="GopS102,25">जगंनाथ निज नांव लै और सकल बिपरीति</l>
          <l xml:id="GopS102,26">झूठी संगति घासिये ऊसरि बाहौ कोइ</l>
          <l xml:id="GopS102,26">गोहूं चावल ईषबणि बोवै सु न्रिफल होइ</l>
          <l xml:id="GopS102,27">साची संगति कीजिये सेवा साचै भाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,27">साचै मारगि चालतां साहिब करै सहाइ</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS102,1.0">भाई रै ऐसा सतगुर कहिये भगति मुकति फल लहिये</l>
          <l xml:id="GopS102,1.0">अबिचल अमर अबिनासी अठ सिधि नव निधि दासी</l>
          <l xml:id="GopS102,1.0">ऐसा सतगुर राया चारि पदारथ पाया</l>
          <l xml:id="GopS102,1.0">अंमीं महा रसि माता अमर अभैपद दाता</l>
          <l xml:id="GopS102,1.0">सतगुर त्रिभुवन तारै दादू पारि उतारै</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS102,13">अषंड मंडलं निराकारं ब्यापते स चराचर:</l>
          <l xml:id="GopS102,13">तत्व पद दर्सते जे न तस्मै श्री गुर ल्यौ नम:</l>
          <l xml:id="GopS102,14">गुर दादू सेया निरकार जिस साहिब का वार न पार</l>
          <l xml:id="GopS102,14">सब तैं न्यारा है सब मांहि मोहन सिष सौंपे तिहि बांह</l>
          <l xml:id="GopS102,15">सतगुर मिलै तौ पाईए भगति मुकति भंडार</l>
          <l xml:id="GopS102,15">दादू सहजैं देषिये साहिब का दीदार</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS102,16">कबीर पांणीं हौद कौ दह दिसि गयौ बिलाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,16">यहु सब यौं हीं जाइगा सकहु तौ ठाहर लाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,17">अंजुरी ज्यूं जल जीव है यौं हीं जाइ अकथ</l>
          <l xml:id="GopS102,17">कै पायौ कै पी लियौ सोई संबल सथ</l>
          <l xml:id="GopS102,18">यहु माया काकै रही चली कौंन कै साथि</l>
          <l xml:id="GopS102,18">मोहन सोई ऊबरी जो षरची अपनैं हाथि</l>
          <l xml:id="GopS102,19">षरची मैं ब्यौरौ घणौं हिरदै देषि बिचारि</l>
          <l xml:id="GopS102,19">एक षुलांचैं साध कूं एक मिलांवैं छारि</l>
          <l xml:id="GopS102,20">कबीर यहु तन जात है सकहि तौ लेहु बहोडि</l>
          <l xml:id="GopS102,20">नागे हाथौं ते गये जिन कै होती लाष करोडि</l>
          <l xml:id="GopS102,21">कबीर यहु तन जात है सकहि तौ ठाहर लाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,21">कै सेवा करि साध की कै गुन गोबिंद के गाइ</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS102,22">दादू निराकार मन मन सुरति सूं प्रेम प्रीति सूं सेव</l>
          <l xml:id="GopS102,22">जे पूजै आकार कूं तौ साधू प्रतषि देव</l>
          <l xml:id="GopS102,23">दादू भोजन दीजै देह कौं लीया मन बिश्रांम</l>
          <l xml:id="GopS102,23">साधू के मुषि मेल्हि पाया आतम रांम</l>
          <l xml:id="GopS102,24">पीछैं इक संम्रथ कैं सबै दस गुन सुंन</l>
          <l xml:id="GopS102,24">कोटि न हौंहीं काज के इके बरन बिहुंन</l>
          <l xml:id="GopS102,25">नारांइन सूं नेह करि हरिजन सेती प्रीति</l>
          <l xml:id="GopS102,25">जगंनाथ निज नांव लै और सकल बिपरीति</l>
          <l xml:id="GopS102,26">झूठी संगति घासिये ऊसरि बाहौ कोइ</l>
          <l xml:id="GopS102,26">गोहूं चावल ईषबणि बोवै सु न्रिफल होइ</l>
          <l xml:id="GopS102,27">साची संगति कीजिये सेवा साचै भाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,27">साचै मारगि चालतां साहिब करै सहाइ|.ख्लोक</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS102,28">इंद्रीयाथरी परस्यं स्याथरी सर्बस्यमपिदीयते</l>
          <l xml:id="GopS102,28">धर्मेण ग्रास मात्रेण दाणाणिमर्णाधिकं</l>
          <l xml:id="GopS102,29">मषणमाकिरंनि को मुला कुटीषंनि</l>
          <l xml:id="GopS102,29">पीछ कढीबी तिन्ह के हो जेर बुघुरंनि</l>
          <l xml:id="GopS102,30">हेतुार्थं बंधवादानं सोभा दांनं नट नाटिकं</l>
          <l xml:id="GopS102,30">मोष्याथं अतीता दानं राजा दानं भैकं पिता</l>
          <l xml:id="GopS102,31">कीर्त्य दान पुंनि सुष पावै पाप नर्क भोगवै तांम</l>
          <l xml:id="GopS102,31">पद निबांर्ण बंछि सिरे प्राणी तौ मन भजिसि रांम नांम</l>
          <l xml:id="GopS102,32">पर्मार्थ कूं राषिये कीजै पर उपगार</l>
          <l xml:id="GopS102,32">दादू सेवग सो भला निरंजन निरकार</l>
          <l xml:id="GopS102,33">बूबक सेठ बषील नर जोडी छपन कोडि</l>
          <l xml:id="GopS102,33">जगजीवन हरि नांव बिन अंति मुवा सिर फोडि</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS102,1.0">माया का रस षांण न पाया तब लग जंम बिलवा ह्वै धाया</l>
          <l xml:id="GopS102,1.1">अनेक जतन न करि गाडि दुराई काहू सांची कहू षाई</l>
          <l xml:id="GopS102,1.2">तिल तिल करि यहु माया जोरी चलती बेर तिणां ज्यूं तोरी</l>
          <l xml:id="GopS102,1.2">कहै कबीर हूंता का दास माया माहैं रहै उदास</l>
          <l xml:id="GopS102,2.0">काहे कूं माया दुष करि जोरी हाथि चूंन गज पांच पिछोरी</l>
          <l xml:id="GopS102,2.1">नां को बंध न भाई साथी बांधे रहे तुरंगम हाथी</l>
          <l xml:id="GopS102,2.2">मेडी महल बावडी छाजा छाडि गए सब भूपति राजा</l>
          <l xml:id="GopS102,2.3">कहै कबीर रांम ल्यौ लाई धरी रही माया काहू षाई</l>
          <l xml:id="GopS102,3.0">रांम थोरे दिनन कूं का धन करणां धंधा बहुत निहा इति मरणां</l>
          <l xml:id="GopS102,3.1">कोडी धज साह हस्ती बंध राजा क्रिपन कौ धन कौंनैं काजा</l>
          <l xml:id="GopS102,3.2">धन कैं ग्रब रांम नहीं जांनां नागा होइ जंम पैं गुद रांनां</l>
          <l xml:id="GopS102,3.3">कहै कबीर चेतहु रे भाई हंस गया कछू संगि न जाई</l>
          <l xml:id="GopS102,4.0">का मांगूं कछू थिर न रहाई देषत नैंन चल्या जगु जाई</l>
          <l xml:id="GopS102,4.1">इक लष पूत सवा लष नाती ता रांव न घरि दीवान बाती</l>
          <l xml:id="GopS102,4.2">लंका सा कोट समंद सी षाई ता रांवन की षबरि न पाई</l>
          <l xml:id="GopS102,4.3">आवत संग न जात संगाती कहा भयौ दरि बांधे हाथी</l>
          <l xml:id="GopS102,4.4">कहै कबीर अंत की बारी हाथ झारि जैसैं चले जुवारी</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS102,34">जट कहै जगि आइ करि घणीं कमाई अथि</l>
          <l xml:id="GopS102,34">एक भरोटा लकडी षोषी हांडी हथि</l>
          <l xml:id="GopS102,35">कोडी धजक माइयां संग न चल्या अढु</l>
          <l xml:id="GopS102,35">जब षोडि छडै हंसडा तब सब को अषै कढु</l>
          <l xml:id="GopS102,36">कहै प्रिथीनाथ क्यूं संमझि न आवै धंन कूं सब को ध्यावै</l>
          <l xml:id="GopS102,36">अर्थ दरब कूं ताला कूंची देह सरूप लुटावै</l>
          <l xml:id="GopS102,37">मंझैं कुसल कहैं नित मरणां लषि धरी घर मांहीं</l>
          <l xml:id="GopS102,37">षरचि न सकहि अधिक धरि संचहि हाड गयैं पछितांहीं</l>
          <l xml:id="GopS102,38">ए मरि मरि जांहि राज कूं लागे मूरिष संचहि माया</l>
          <l xml:id="GopS102,38">अनेक नर छत्रपति बिनसे किंनहि न यहु धंन षाया</l>
          <l xml:id="GopS102,39">कोई न रहे केते होइ बीते जे जग करते क्रेला</l>
          <l xml:id="GopS102,39">कहि प्रिथीनाथ तेई नर न्रिभै जिनहु निरंजन मेला</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS102,5.0">दुंनियां सबै तुम्हारी रांम और सबै कहैं बेकांम</l>
          <l xml:id="GopS102,5.1">अकबर कहै दुनीं सब म्हारी दीन्हीं पावै सब को थारी</l>
          <l xml:id="GopS102,5.2">राजा कहैं गांव गट म्हारौ प्रांण चलैं तब नहीं असारौ</l>
          <l xml:id="GopS102,5.3">रांणौं सबै देस अपणावै जब रचलै कछू संगि न आवै</l>
          <l xml:id="GopS102,5.4">सब काहू कौ तूं हरता करता मैं मैं करैं सु दीसै मरता</l>
          <l xml:id="GopS102,5.5">गुर दादू क्रिपा थैं जांणीं टीला तासूं लावो प्रांणीं</l>
          <l xml:id="GopS102,6.0">म्हारौ रे यहु म्हारौ रे कैं ठाल्यायौ थारौ रे</l>
          <l xml:id="GopS102,6.1">नागौ आवै नागौ जाइ ताथैं साहिब सूं ल्यौ लाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,6.2">चलतां कछू न आवै साथि ताथैं दीजै अपनैं हाथि</l>
          <l xml:id="GopS102,6.3">लेषौ जोषौ काहे करै तूं तौ बात कहत हीं मरै</l>
          <l xml:id="GopS102,6.4">टीला मूरिष चेतै नांहि यूंहीं जनम गंवावै कांइ</l>
          <l xml:id="GopS102,7.0">मरिये तौ धंन काहे कूं करिये औंडा ले ले यौहीं धरिये</l>
          <l xml:id="GopS102,7.1">पातिसाह ले भरयौ भंडार मरतां रती न चाल्या लार</l>
          <l xml:id="GopS102,7.2">लीजै दीजै षाजै बांटि आगां नैं थारी गांठि</l>
          <l xml:id="GopS102,7.3">साधां सगलां कह्यौ पुकारि रांम बिनां जीव चाल्यौ हारि</l>
          <l xml:id="GopS102,7.4">टीला चेति र कीयौ बिचार त्यांन्हैं तिरतां नांहीं बार</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS102,40">षटि षजीनां गडिया सोषधा नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS102,40">बागुलि होइ बिलंबिया तकैं धर मांहीं</l>
          <l xml:id="GopS102,41">काया माया उभियां जे नहि सके षाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,41">ते जल बिहरै आडि जिम छती लगी भाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,42">कण सांचैं कू कस भषैं करैं पेट सूं बांणि</l>
          <l xml:id="GopS102,42">मडहटि दियौ उलांहणौं कोई सूंम उतारयौ आंणि</l>
          <l xml:id="GopS102,43">इंद्री का मुकता हाथ का जती ह्रिदा का सूंमडा | सबद करि सती |</l>
          <l xml:id="GopS102,43">दस्त को तै जबां दराज जाइ जंम पुरि होइ अकाज </l>
          <l xml:id="GopS102,44">दांन अट कणदौं दिवण रिण मोडा गऊ मार</l>
          <l xml:id="GopS102,44">एता कदे न उधरैं रे जरजोधनां गंवार</l>
          <l xml:id="GopS102,45">पत्तर देषि अतीत का कुलाल रद्यौ करतांणि</l>
          <l xml:id="GopS102,45">पूरण पूरै सबनि कूं उनि करी आप कै हांणि</l>
          <l xml:id="GopS102,46">संतनि कै संपति सदा आवै त्यूं षरचाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,46">सुध बुध सो सेवा करै मूरिष नर रीसाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,47">देजा कूं चीन्हैं नहीं औगुन ह्रिदै रहाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,47">हांणि सहै मांहैं कुमति सो न जीव की जाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,48">आपदार्थे धनंरष्यं श्रीवंतो कुतो आपदा</l>
          <l xml:id="GopS102,48">कदाचि कोपते दईव संचतोपि बिनसते</l>
          <l xml:id="GopS102,49">कबीर आसा जीवै जगु मरै लोग मरे मरि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,49">सोई बूडे जु धंन संचिते सोई उबरे जे षाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,50">यहु तौ हथ जुग बिसवा बीस दाता कौ दाता जगदीस</l>
          <l xml:id="GopS102,50">आंषिनि देषै कांननि सुनैं बिन ब%रूयैं ब कहा लुंनैं</l>
          <l xml:id="GopS102,51">पर उपगार न करि सक्यौ गहरी राषी गाडि</l>
          <l xml:id="GopS102,51">दाता दै पैलै गयौ सूंम चल्यौ सब छाडि</l>
          <l xml:id="GopS102,52">नचदाता मोक्रिपणीं म्रित्यं प्रीति नमुचिते</l>
          <l xml:id="GopS102,52">नचक्रि पणसमोत्यागी म्रित्यं प्रीति नमुचिते</l>
          <l xml:id="GopS102,53">जैसैं मधु माषी संच्यौ मरम न जान्यौं मूरि</l>
          <l xml:id="GopS102,53">लोग बटाऊ लै गये मुष महि मेल्ही धूरि</l>
          <l xml:id="GopS102,54">दई न सांई जांनि करि किरपन संची कोरि</l>
          <l xml:id="GopS102,54">ताल जबहि सू भर भरयौ पाल हुं लै गयौ फोरि</l>
          <l xml:id="GopS102,55">यहु घर आज न काल्हि जांनि मिंथ्या सब माया</l>
          <l xml:id="GopS102,55">षरचा षाइ लाइ ठौर सीष सुनि कहि संमझाया</l>
          <l xml:id="GopS102,55">जोरत करि बहु जतन और काहू कैं काजैं</l>
          <l xml:id="GopS102,55">रषवारौ रहत लेत नांहि न सुष आजैं</l>
          <l xml:id="GopS102,55">जन माधौ दीयौ लियौ सुक्रित संबल नालि</l>
          <l xml:id="GopS102,55">मारि बफंती षीचरी यहु घर आज न काल्हि</l>
          <l xml:id="GopS102,56">जो नीकलै सु लाभ समझि परमारथ कीजै</l>
          <l xml:id="GopS102,56">पेट कुटंब कैं काम धाम धन देषत छीजै</l>
          <l xml:id="GopS102,56">कढत हरी कैं हेत सोई ऊबरि है भाई</l>
          <l xml:id="GopS102,56">हाथ परै जौ कछू सुध्रम मारग लै धाई</l>
          <l xml:id="GopS102,56">जन माधौ बिन सर बस्त रहत अवनि नहीं आभ</l>
          <l xml:id="GopS102,56">आगि बल तैं झूंपरा जो निकलै सु लाभ</l>
          <l xml:id="GopS102,57">लाइ मांहि कौ छाज उबरयौ जोई काढयौ</l>
          <l xml:id="GopS102,57">रहि थाकौ घर बिभौ सुतौ दृग देषत डाढयौ</l>
          <l xml:id="GopS102,57">कर चढै सुगहि भाजि अंध जिनि होइ अचेता</l>
          <l xml:id="GopS102,57">लै आतम मुष मेलि देहि हरि जी कै हेता</l>
          <l xml:id="GopS102,57">जन माधौ सुकृत करत सरत जीव कौ काज</l>
          <l xml:id="GopS102,57">जो निकलै सोई भलौ लाइ मांहि कौ छाज</l>
          <l xml:id="GopS102,58">पीसनहारी के सुतहि चाबत लाहौ बीर</l>
          <l xml:id="GopS102,58">चाबत लाहौ बीर करहु सुक्रित जीय जांनीं</l>
          <l xml:id="GopS102,58">आपहु अपनैं हाथि आंथि नित साथि सुप्रांनीं</l>
          <l xml:id="GopS102,58">षरचहु पर उपगार सो धन रहत सही घर</l>
          <l xml:id="GopS102,58">और अब्रिथा जत बात सति सुनहुं सकल नर</l>
          <l xml:id="GopS102,58">जन माधौ मन बच कर्म रहै न माया थीर</l>
          <l xml:id="GopS102,58">पीसनहारी के सुतहि चाबत लाहौ बीर</l>
          <l xml:id="GopS102,59">बहतै पांनीं प्रांनियां लीजै हाथ पषालि</l>
          <l xml:id="GopS102,59">लीजै हाथ पषालि जिंन्य जांनैं यहु मेरी</l>
          <l xml:id="GopS102,59">मति रोकहि ह्वै सूंम रंक माया नहीं तेरी</l>
          <l xml:id="GopS102,59">महाराजि कौ माल अरथि चाही कैं लाई</l>
          <l xml:id="GopS102,59">जन माधौ यहु द्रब बंटि गोबिंद सगाई</l>
          <l xml:id="GopS102,59">धरहि सुका कौ धांम छाडि चलसि तत कालि</l>
          <l xml:id="GopS102,59">बहतै पांनीं प्रांनियां लीजै हाथ पषालि</l>
          <l xml:id="GopS102,60">गर बंध्यौ निकरेइ द्रब लै रहै रिनाई</l>
          <l xml:id="GopS102,60">रोग बाइदौ उपजि पसू ऐसैं मरि जाई</l>
          <l xml:id="GopS102,60">अगनि जरै दुज हरै पकरै राजा डंडै</l>
          <l xml:id="GopS102,60">हंस चलत छिटकाइ धरयौ धरती महिछंडै</l>
          <l xml:id="GopS102,60">जन माधौ ऐसी जुगति सूंम अबसि सब देइ</l>
          <l xml:id="GopS102,60">कूवा पांनीं क्रिप धन गर बंध्यौ निकरेइ</l>
          <l xml:id="GopS102,61">लछिमी चतुरभ्रा धर्म अगिनि तसकरो न्रिप:</l>
          <l xml:id="GopS102,61">जत्र जेष्टो न मंन्यते तत्र कन्यष्ट प्रवर्तेते</l>
          <l xml:id="GopS102,62">कबीर कटक अली तौ राज डंड चोर मुसै मीर जाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,62">इतनां डंड दुंनियां सहै परिहरि डंड सह्या न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,63">पंषी कपि अरु कापुरिस कर सूं कहे न देहि</l>
          <l xml:id="GopS102,63">बधिक तसकर अगनि मुष संच्यौ होइ सुलेंहि</l>
          <l xml:id="GopS102,64">कीडी कडछी मूंसमषि हल षडि मरै बयल</l>
          <l xml:id="GopS102,64">यौं क्रिपन सब तजि गये जस ले गये छयल</l>
          <l xml:id="GopS102,65">यौं क्रिपन धन देइ बिषै बारुनीं जू वापंन</l>
          <l xml:id="GopS102,65">कुब निज तूटै द्रब बिथा बसि बैद ठगै धंन</l>
          <l xml:id="GopS102,65">सुत दारा कैं हेत देत तन मन र माया</l>
          <l xml:id="GopS102,65">कै कोई ठगि लेइ परै पर तरुनीं छाया</l>
          <l xml:id="GopS102,65">कहि जन माधौ करि सुध्रम सठ नर सुजस न लेइ</l>
          <l xml:id="GopS102,65">गर काटै पहिरन नींकसै यौं क्रिपन धन देह</l>
          <l xml:id="GopS102,66">छाती परि धरि द्रब जात लै कोऊ देषे</l>
          <l xml:id="GopS102,66">कांननि काहू सुन्यौं छाडि जाते सुने पेषे</l>
          <l xml:id="GopS102,66">कोरी धज धनवंत साह राजा अधिकारी</l>
          <l xml:id="GopS102,66">अंतकालि तलि आथि गए केते कर झारी</l>
          <l xml:id="GopS102,66">जन माधौ हरि हेत दिय संकट महिसंग सोइ</l>
          <l xml:id="GopS102,66">मरत न माया लै गयौ छाती परि धरि कोइ</l>
          <l xml:id="GopS102,67">भांडे लै लै जाव पलक महि भए पराए</l>
          <l xml:id="GopS102,67">बसन असन धन धांम बहुत भंडार भराए</l>
          <l xml:id="GopS102,67">देस माल गढ भुंमि सेनि रुनी हय हाथी</l>
          <l xml:id="GopS102,67">सजन सनेही मिंतु सुतौ कोऊ संग न साथी</l>
          <l xml:id="GopS102,67">जन माधौ देही छुटैं थाके सकल उपाव</l>
          <l xml:id="GopS102,67">बीतौ ब्याहु कुंभार कौ भांडे लै लै जाहु</l>
        </lg>
        <lg type="[loS]">
          <l xml:id="GopS102,68">साथी छाडे साथ के हथ्यार छाडे हाथ के</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS102,68">हाथी हथ सार छाडे घोरे घुर सार मैं</l>
          <l xml:id="GopS102,68">षेल के षिलैंनां छाडे पलकैं बिछौंनां छाडे</l>
          <l xml:id="GopS102,68">पलनां मौं छौं नां छाडे सो रहौ परिवार मैं</l>
          <l xml:id="GopS102,68">दल बल भोमि गढ षेम घर को ऊल्यौ</l>
          <l xml:id="GopS102,68">सीति कौ सौ अंड बर बिभूति हूं भंडार मैं</l>
          <l xml:id="GopS102,68">देषतही देह गई नेह गयौ ठौर ठौर</l>
          <l xml:id="GopS102,68">कांमिनीं कुरंग नैंनी छाडी छिन बार मैं</l>
          <l xml:id="GopS102,69">कहां गए दुर्ग कहां गए दौलति</l>
          <l xml:id="GopS102,69">कहां गए देस कहां गए दांमैं</l>
          <l xml:id="GopS102,69">कहां गए हस्त कहां गए हैंवर</l>
          <l xml:id="GopS102,69">कहां गए माल कहां गए मांमैं</l>
          <l xml:id="GopS102,69">कहां गए जोर कहां गए जुबन</l>
          <l xml:id="GopS102,69">कहां गए जनमु कहां गए जांमैं</l>
          <l xml:id="GopS102,69">यहु बड हांनि कमच कवियन कहि</l>
          <l xml:id="GopS102,69">जब हरकत होत हरी जू कैं नांमैं</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS102,8.0">हरि भजिला हौ लीजै रे</l>
          <l xml:id="GopS102,8.0">थारौ जनम सुफल सौ होइ रे तूं अहिलौ यौंहीं न षोइ रे</l>
          <l xml:id="GopS102,8.1">लाहौ भगती सेइयां रे लाहौ भगति कियां</l>
          <l xml:id="GopS102,8.1">जीवनि अंमरपद पाइये भाई हरि जी कौ नांव लिया</l>
          <l xml:id="GopS102,8.2">हरि भगतां सूं गोष्टडी थारा कोटि कटैं अपराध</l>
          <l xml:id="GopS102,8.2">धनि र दिहाडौ आजि कौ म्हारै आंगनि आया साध</l>
          <l xml:id="GopS102,8.3">धन जोबन छे पाहुंनां आइ मिल्यौ दिन दोइ</l>
          <l xml:id="GopS102,8.3">घिरती फिरती छांहली भाई वलता बार न होइ</l>
          <l xml:id="GopS102,8.4">नैंनां बैंनां श्रवनां रे रसनां रमइयौ गाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,8.4">जनम सुफल करि आपणौं भाई बषनां बार न लाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,9.0">जो दिन आजि सु काल्हि नहीं रे</l>
          <l xml:id="GopS102,9.0">करण मतै सो होइ न कबहूं औसर है अबही रे</l>
          <l xml:id="GopS102,9.1">बलि कूं देण कह्यौ इंद्रासंण इंद्र पताल मही रे</l>
          <l xml:id="GopS102,9.1">रांवणि करि नल ईसमये संसै सूल रही रे</l>
          <l xml:id="GopS102,9.2">बीसल बीस न पूगी कबहूं जहां की तहां रही रे</l>
          <l xml:id="GopS102,9.2">आंनां तीस तुरतहीं पूगी कीरति बहुत लही रे</l>
          <l xml:id="GopS102,9.3">काल्हि करै सो आजि न करही आजि सु इबहीं सहीं रे</l>
          <l xml:id="GopS102,9.3">जनगोपाल सीष सतगुर की निसदिन रांम कही रे</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS102,70">रांम भजन का सो चक्या करतां होइ सुहोइ</l>
          <l xml:id="GopS102,70">दादू रांम संभालिये फिरि बूझिये न कोइ</l>
          <l xml:id="GopS102,71">कबीर आजि कहै हरि काल्हि भजौंगा काल्हि कहै हरि काल्हि</l>
          <l xml:id="GopS102,71">आजिहीं काल्हि करंतडां औसर जासी चालि</l>
          <l xml:id="GopS102,73">काल्हि करंता सु आजि करि आजि करतासु आताल</l>
          <l xml:id="GopS102,73">मीयनां टील न कीजिये मौत परी है ष्याल | अरिल |</l>
          <l xml:id="GopS102,74">बेगि करहु पुंनि दांन बेर क्यूं बनत है</l>
          <l xml:id="GopS102,74">द्यौंस घरी पल जांम सुजौ रांग न तहै</l>
          <l xml:id="GopS102,74">मुष पर दै है थाप सौं जस ब लूटि है</l>
          <l xml:id="GopS102,74">परिहां जम जालि महै बीर जीव नहि छूटि है |.ख्लोक |</l>
          <l xml:id="GopS102,75">अध्रमेषु बिलंबेषु बिलंबेषु बंधू बिग्रह</l>
          <l xml:id="GopS102,75">परदाराय बिलंबेषु धरमस्यतुरंती गत्य:</l>
          <l xml:id="GopS102,76">भजन सुकृत उरि ऊपजै ताकौ सोचन बारा रे</l>
          <l xml:id="GopS102,76">स्वास गबन पहली मता केई हूंहि अपारा रे</l>
          <l xml:id="GopS102,77">जे उपजै हरि भजन बिन ताकौ सोच बिचारी रे</l>
          <l xml:id="GopS102,77">संतनि कं भावै नही सो सबै निवारी रे |कवित |</l>
          <l xml:id="GopS102,78">आलस कज बिणांस भंजि गुंण गारहि ग्रबै</l>
          <l xml:id="GopS102,78">जल लूंण: धन जुवा जनेहं गढम गढ भेदयं</l>
          <l xml:id="GopS102,78">अदया ध्रम लज्या बणिज परतỳ रतामन</l>
          <l xml:id="GopS102,78">संदेसै ओलग चढै बिण हाथि करसण जलधनि</l>
          <l xml:id="GopS102,78">बेसरि बंस बिस फलनि कालि बिण सति जिम</l>
          <l xml:id="GopS102,78">रणधौल मणि इम उचरै दांन बिलंब्या होइ तिम</l>
          <l xml:id="GopS102,79">सुक्रित आडा जोध बहु करतां बिलंब न लाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,79">बांवां सेती दांहिणैं लेतां मन फिरि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS102,80">सुकृत कूंपल ऊपनीं धनीं उपाई आप</l>
          <l xml:id="GopS102,80">प्रांणीं पुंनि न करि सक्या यौही मोटौ पाप</l>
          <l xml:id="GopS102,81">दुक्रित कूंपल ऊपनीं मनि मांनि लई रुचि जीव</l>
          <l xml:id="GopS102,81">सुक्रित सेरी मुदि गई ज्यूं दूध बिणंठा घीव</l>
          <l xml:id="GopS102,82">सुक्रित सील सरूप कूं धका बहुत संसार</l>
          <l xml:id="GopS102,82">जतन जतन करि चालिये तौ उतरिए पार |.ख्लोक |</l>
          <l xml:id="GopS102,83">कोटि धनंधर जोगानां तार्धनांम केसव:</l>
          <l xml:id="GopS102,83">तार्धनांम धर्मानां कथंपार हो पार्थ:</l>
          <l xml:id="GopS102,84">गहरी राषी गोइ कहौ किहि कांम कौं</l>
          <l xml:id="GopS102,84">यहु माया बाजीद समरपहु रांम कौं</l>
          <l xml:id="GopS102,85">कांनि अंगुरियां मेलि पुकारहि दास रे</l>
          <l xml:id="GopS102,85">परिहां फूल धूल महि धरे न फूटत बास रे</l>
          <l xml:id="GopS102,86">दे कछू अंन धंन बसन धनी कैं नांव रे</l>
          <l xml:id="GopS102,86">बिलै न जैहै बीर रहैगौ ठांव रे</l>
          <l xml:id="GopS102,87">सुफल होइ बाजीद समरप्यौ पीब कौं</l>
          <l xml:id="GopS102,87">परिहां आडौ बांकी बेर आइ है जीव कौं</l>
          <l xml:id="GopS102,88">बाजीद कहत पुकारि साषि यहु सुंनि रे</l>
          <l xml:id="GopS102,88">आडौ बांकी बेर आइ है पुंनि रे</l>
          <l xml:id="GopS102,89">अपनौंई पेट अयांन बडौ क्यूं कीजिये</l>
          <l xml:id="GopS102,89">परिहां सारी महि तैं कौर और कूं दीजिये</l>
          <l xml:id="GopS102,90">परमेस्वर के जीव प्रीति सूं पूजि रे</l>
          <l xml:id="GopS102,90">अतीत अभ्यागत देषि न आंनीं दूजि रे</l>
          <l xml:id="GopS102,91">गरद मांझ ह्वै मरद फेर नहि चुषि रे</l>
          <l xml:id="GopS102,91">परिहां अपनीं सकति समांन मेलि कछु मुष रे</l>
          <l xml:id="GopS102,92">धन सोई तूं जांनि धन कैं अरथ है</l>
          <l xml:id="GopS102,92">बाकी माया बीर पाप अनरथ है</l>
          <l xml:id="GopS102,93">ज्यूं बलगी त्यूं तोरि भरहि जिनि भैंन रे</l>
          <l xml:id="GopS102,93">परिहां चढि पांहन की नाव पारगौ कौंन रे</l>
          <l xml:id="GopS102,94">माया मुकती राषि बांधई कौंन कौं</l>
          <l xml:id="GopS102,94">बाजीद मुठी इक धूरि लगी है पौंन कौं</l>
          <l xml:id="GopS102,95">कैद करत है दांम कांम किहि आइ है</l>
          <l xml:id="GopS102,95">परिहां लोग बटाऊ बीर षोदिकैं षाइ है</l>
          <l xml:id="GopS102,96">जौ ब होइ कुछ गांठि षोलि कैं दीजिये</l>
          <l xml:id="GopS102,96">सांईं सब महि आप नांहि क्यूं कीजिये</l>
          <l xml:id="GopS102,97">जाकौ ताकौं सौंपि क्यूं न सुष सोईये</l>
          <l xml:id="GopS102,97">परिहां अंति लुनैं बाजीद षेत जो बोइए</l>
        </lg>
        <lg type="[loS]">  
          <l xml:id="GopS102,98">[loS] जाकी लछि होइ साधनि मुषि ताकौं दई सुधारयौ लो रै</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS102,98">प्रथमि कथा आपनीं सुनावै साची प्रीति प्रेम रस जो रै</l>
          <l xml:id="GopS102,99">अहनिसि करै साध की संगति सहजि सहजि बिषियाहि निछो रै</l>
          <l xml:id="GopS102,99">बड बिचित्र किसवा कौ स्वांमीं दाइ उपाइ दलिद्रहि तोरै</l>
          <l xml:id="GopS102,100">जो कौ करऊं चौन करावै ताकौं दई उजारयौ लोरै</l>
          <l xml:id="GopS102,100">परषै गनैं धरै धरती मैं कौडी पै कौ करि धन जोरै</l>
          <l xml:id="GopS102,101">राषत रहै सूंम रषवारौ काकी षाइ मारि मुह तोरै</l>
          <l xml:id="GopS102,101">साधनि देषि स्वांन ज्यूं घूरै कहि किसवा कौडी न बिछोरै</l>
          <l xml:id="GopS102,102">संग्रह्यौ किसु उदइ राज कहि जौ सो भाग न संग्रह्यौ</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">  
          <l xml:id="GopS102,102">नंदि निधि संग्रही सुतौ रही जल मंझि जलो जलि</l>
          <l xml:id="GopS102,103">मधु माषी संग्रह्यौ मणुह ले गया मुहि मलि</l>
          <l xml:id="GopS102,103">सुमे धन संग्रह्यौ किही क्रित कारणि नायौ</l>
          <l xml:id="GopS102,104">कोई गहि बागुलि हुवा कोई अहरू होइ आयौ</l>
          <l xml:id="GopS102,104">संग्रह्यौ जितौ जासी सहू दीधो सो उभो रह्यौ</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
