<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>निहिकम भक्ति कौं अंग</head>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,1.0">जाइ बौ हो कवल नैंन राजा रांम कै पहाऊ |<जंचवेत्रष्द्य306ष्ध>ं</l>
            <l xml:id="GopS75,1.0">मांगत दांन देत कछू अनभै सो प्रसाद लै आंऊं |</l>
            <l xml:id="GopS75,1.1">भींतरि महल हुते कवलापति ततहां जाइ मैं गावा |</l>
            <l xml:id="GopS75,1.1">सोवत थे प्रभू चमकि उठे कोऊ दास बंदगी आवा |</l>
            <l xml:id="GopS75,1.2">करि मनुहारि महिमां सूं पठवो कछू दास कू दीजै |</l>
            <l xml:id="GopS75,1.2">हम नांहीं स्वार्थ के लोभी भगति दान मोहि दीजै |</l>
            <l xml:id="GopS75,1.3">बाद पकरि भींतरि लै आवा सब अस्थांन दिषावा |</l>
            <l xml:id="GopS75,1.3">भगति क बाइ तिलक दै माला जन कबीर पहरावा |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,1">सालोक संगति रहै सांमींप संनमुष सोइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,1">सारूप सारीषा भया साजोज एकै होइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,2">दादू रांम रसिक बांछैं नही परंम पदारथ चार |</l>
            <l xml:id="GopS75,2">अठ सिधि नौ निधि का करै राता सिरजनहार |</l>
            <l xml:id="GopS75,3">दादू अंमली रांम का रस बिन रह्या न जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,3">पलक एक पावै नहीं तौ तबहीं तलपि मरि जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,4">दादू राता रांम का पीवै प्रेम अघाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,4">मतिवाला दीदार का मागै मुकति बलाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,5">दादू दूजा कुछ नहीं एक सति करि जांणि |</l>
            <l xml:id="GopS75,5">दादू दूजा क्या करै जिनि एक लिया पहिचांणि |</l>
            <l xml:id="GopS75,6">कोई बांछै मुकति फल कोई अंमरापुरि बास |</l>
            <l xml:id="GopS75,6">कोई बांछै परम गति दादू रांम मिलण की प्यास |</l>
            <l xml:id="GopS75,7">दादू प्रेम पियाला रांम रस हमकूं भावै एह |</l>
            <l xml:id="GopS75,7">रिधि सिधि मांगैं मुकति फल चांहैं तिनकूं देह |</l>
            <l xml:id="GopS75,8">कोटि बरस क्या जीवणां अंमर भयैं क्या होइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,8">प्रेम भगति रस रांम बिन का जीवन दादू सोइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,9">जब लग सेवग तन धरै तब लग दूसर आहि |</l>
            <l xml:id="GopS75,9">एक मेक ह्वै मिलि रहै तौ रस पीवण थैं जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,9">ए दून्यूं ऐसी कहैं कीजै कौंण उपाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,9">नांमैं एक न दूसरा दादू रहु ल्यै लाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,10">कबीर आप सुवारथ मेदनीं भगति सुवारथ दास |</l>
            <l xml:id="GopS75,10">कबीरा रांम सवारथी जिनि छाडी तन की आस |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">  
            <l xml:id="GopS75,2.0">रे मैं रांम अषंडित पाया सहजैं हीं तिमर नसाया |</l>
            <l xml:id="GopS75,2.1">रांम भगति एक रन कहत हैं मैं पुंनि भगति न करि हूं |</l>
            <l xml:id="GopS75,2.1">ए प्रांणीं बपु धरन कहत हैं मैं बपु बहुरि न धरि हूं |</l>
            <l xml:id="GopS75,2.2">जैसा जाप जपैं नर प्रांणीं तैसा मैं न प्रमांणं |</l>
            <l xml:id="GopS75,2.2">बिण बणियां बिण सूत करांह बिण होइ जाप सो जांणं |</l>
            <l xml:id="GopS75,2.3">एक र बीस सहंस षट सै का होइ जाप अणकीया |</l>
            <l xml:id="GopS75,2.3">ग्यांन त्रिलोक गुर मिल्या सिषर मैं बिघन टल्या तब जीया |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,11">कछू न कीजै कांमनां सर्गुन निर्गुण होइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,11">पलटि जीव थैं ब्रह्म गति सब मिलि मांनैं मोहि |</l>
            <l xml:id="GopS75,11">घट अजरांवर ह्वै रहै बंधन नांहीं कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,11">मुकता चौरासी मिटै दादू संसै सोइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,12">पहनां अगनिहि वैंघर बांधा भोजन सार करांईं |</l>
            <l xml:id="GopS75,12">सगले दुष अंमृत करि पीवा धरती हकि चलांईं |</l>
            <l xml:id="GopS75,12">धरि तराजू अंबर तोलां पिछैं इकै टंक चढांईं |</l>
            <l xml:id="GopS75,12">जेती संग पवै तिन दरगह करी भी आषि करांईं |</l>
            <l xml:id="GopS75,12">आगै नांव पवै बाजारी दरगह थांह न पांईं |</l>
            <l xml:id="GopS75,12">नांनिक दासनि दास बीनवैं सचु नांइ वडियाईं |</l>
            <l xml:id="GopS75,13">पंषी हो वांउ डरां सै आका सैं जांउं |</l>
            <l xml:id="GopS75,13">न जरें किसें न आंवहीं नां कुछ पिऊं न षांउं |</l>
            <l xml:id="GopS75,13">भीं तेरी कींमति नां पवै बाबा तेरा केवड अषां नांउं |</l>
            <l xml:id="GopS75,13">सचा निराकार निज ठांव |</l>
            <l xml:id="GopS75,14">फल कारंनि सेवा करैं जाचैं त्रिभुवन राव |</l>
            <l xml:id="GopS75,14">दादू सो सेवग नहीं षेलैं अपणां डाव |</l>
            <l xml:id="GopS75,15">सह कांमीं सेवा करैं मांगैं मुगध गंवार |</l>
            <l xml:id="GopS75,15">दादू ऐसे बहुत हैं फल के भूंचनहार |</l>
            <l xml:id="GopS75,16">तन मन ले लागा रहै राता सिरजनहार |</l>
            <l xml:id="GopS75,16">दादू कुछ मांनैं नहीं ते बिरला संसार |</l>
            <l xml:id="GopS75,17">सुत बित चांहैं बावरे साहिब सी निधि मेलि |</l>
            <l xml:id="GopS75,17">दादू वै निरफल गए जैसैं नागर बेलि |</l>
            <l xml:id="GopS75,18">स्वारथि सेवा कीजिए तासूं भला न होइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,18">दादू ऊसर बाहि करि कोठा भरै न कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,19">कबीर जब लग भगति सकांमता तब लग निर्फल सेव |</l>
            <l xml:id="GopS75,19">कहै कबीर वै क्यूं मिलैं निहिकांमीं निज देव |</l>
            <l xml:id="GopS75,20">निकटि निरंजन लागि रहु जब लग अलष अभेव |</l>
            <l xml:id="GopS75,20">दादू पीवै रांम रस निहिकांमीं निज सेव |</l>
            <l xml:id="GopS75,21">दादू रांम रटणि छाडै नहीं हरि लै लागा जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,21">बीचैं हीं अटकै नहीं जे कला कोटि दिषलाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,22">उरैं हीं अटकै नहीं जहां रांम तहां जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,22">दादू पावै परम सुष बिलसै बस्त अघाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,23">दादू उरैं हीं उरझे घणें मुये गल दे पास |</l>
            <l xml:id="GopS75,23">ऐंन अंग जहां आप था तहां गए निज दास |</l>
            <l xml:id="GopS75,24">दादू बाहे देषतां ढिग हीं ढौरी लाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,24">पीव पीव करते सब गए आपा देन दिषाइ |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,3.0">धरणीं धरि बाह्या धू तारै अंग परस नहीं आपै रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,3.0">कह्यौ अम्हारौ कांईं न मांनैं मनि भावै ते थापै रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,3.1">वाही वाही नैं सर्ब सली धूं अबला कोई न जांणैं रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,3.1">अलग रहै एणीं परि तेडै आपण डै घरि आंणै रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,3.2">रमीं रमीं नैं राम रंजावी केन्हैं अंत न दीधूं रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,3.2">गोपि गूझते कोई न जांणैं ए ह्वौं अचिरज की धूं रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,3.3">माता बालिक रुदन करंतां वाही वाही नैं राषै रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,3.3">जे ह्वौं छैते ह्वै आपण पौ दादू ते नहीं दाषै रे |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">  
            <l xml:id="GopS75,26">लोभ मिठाई हाथि दे आपण गया भुलाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,27">कबीर डारी षांड पटकि करि अंतरि रोस उपाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,27">रोवत रोवत मिलि गया पिता पियारे जाइ |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,7.0">भगति न आपूंरे भगति न आपूं अषिल अवनीं चौ राज आपूं |</l>
            <l xml:id="GopS75,7.0">आपणां अंगनी श्री आपूं आप सरीषौ करीनैं थापूं |</l>
            <l xml:id="GopS75,7.1">श्रग नूं सुष रिधि सिधि आलूं लोक आपूं जे षरौं वाल्हूं |</l>
            <l xml:id="GopS75,7.1">जीवनां जनम नां बिघन टालूं |</l>
            <l xml:id="GopS75,7.2">भव संसार मैं नहीं नांषूं अंमर अबिचल करूं अटल राषूं |</l>
            <l xml:id="GopS75,7.2">तेहनीं कीरति आप भाषूं |</l>
            <l xml:id="GopS75,7.3">मूंढ ते मांनवीं कांईं बाछै अगिनांन ते बापुडा मुकति जाचै |</l>
            <l xml:id="GopS75,7.3">नरसीई नागरौ भगति राचै |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,28">बिनां मिंतांईं मित पहि चित जु चाहै और |</l>
            <l xml:id="GopS75,28">जिते बुरे संसार महि तिनहुं इक सिरि मौर |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,8.0">भगति मांगूं बाप भगति मांगूं मूं नैं ताहरा नांम नौं प्रेम लागुं |</l>
            <l xml:id="GopS75,8.0">सिव पुर ब्रह्म पुर सर्ब स्यूं कीजियै अमर थावा नहीं लोक मांगूं |</l>
            <l xml:id="GopS75,8.1">आपि अवलंबन ताहरा अंग नौ भगति सजीवनीं रंगि राचूं |</l>
            <l xml:id="GopS75,8.1">देह नैं ग्रेह नैं बास बैकुंठ तणौं इंद्रासंण नहीं मुकति जाचूं |</l>
            <l xml:id="GopS75,8.2">भगति वाल्ही षरी आपि अबिचल हरी |</l>
            <l xml:id="GopS75,8.2">निमलौ नाम रसपांन भावै रिधि नैं सिधि नैं राज रूडूं नहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,8.2">देव पद माहरै काजि नावै |</l>
            <l xml:id="GopS75,8.3">आतमां अंतरि सदा निरंतरि तांहरी बापजी भगति दीजै |</l>
            <l xml:id="GopS75,8.3">कहै दादू हिवैं कोडि दत आपै तुम्ह बिनां ते अम्हे नहीं लीजै |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,29">आसिकां मस्तांन आलंम षुरदनीं दीदार |</l>
            <l xml:id="GopS75,29">चंद दह चिकार दादू यार मां दिलदार |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,9.0">अला आसिकां ईंमांन |</l>
            <l xml:id="GopS75,9.0">भिस्त दोजग दींन दुनियां चिकारे रहिमांन |</l>
            <l xml:id="GopS75,9.1">मीर मीरी पीर पीरी फरेस्तां फुरमांन |</l>
            <l xml:id="GopS75,9.1">आब आतस अरस कुरसी दीदनीं दीवांन |</l>
            <l xml:id="GopS75,9.2">हरदु आल्मं षलक षांनां मोमिनां इसलांम |</l>
            <l xml:id="GopS75,9.2">हजा हाजी कजा काजी षांन तूं सुलितांन |</l>
            <l xml:id="GopS75,9.3">इलम आलंम मुलिक मालुम हाजते हैरांन |</l>
            <l xml:id="GopS75,9.3">अजब यारां षबरिदारां सूरते सुबहांन |</l>
            <l xml:id="GopS75,9.4">अवलि आषिरि एक तूं हीं जिंद है कुरबांन |</l>
            <l xml:id="GopS75,9.4">आसिकां दीदार दादू नूर का नींसांन |</l>
            <l xml:id="GopS75,30">दादू कहै जे कुछ दीया हम कूं सो सब तुम्ह हीं लेहु |</l>
            <l xml:id="GopS75,30">तुम्ह बिन मन मांनैं नहीं दरस आपणां देहु |</l>
            <l xml:id="GopS75,31">दूजा कुछ मांगैं नहीं हम कूं दे दीदार |</l>
            <l xml:id="GopS75,31">तूं है तब लग एक रस दादू के दिलदार |</l>
            <l xml:id="GopS75,10.0">दरसंन दे दरसन दे हूं तौ थारी मुकति न मांगूं रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,10.1">सिधि न मांगूं रिधि न मांगूं तुम्ह हीं मांगूं गोबिंदा |</l>
            <l xml:id="GopS75,10.2">जोग न मांगूं भोग न मांगूं तुम्ह हीं मांगूं रांम जी |</l>
            <l xml:id="GopS75,10.3">घर नहीं मांगूं बन नहि मांगूं तुम्ह हीं मांगूं देव जी |</l>
            <l xml:id="GopS75,10.4">दादू तुम्ह बिन और न मांगूं दरसन मांगूं देहु जी |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,33">मांगन हारन भगत कहावै अंत कालि जाचिग पद पावै |</l>
            <l xml:id="GopS75,33">स्यंघ स्वांन की बृति कहावै वहु डेले वहु षसमहि धावै |</l>
            <l xml:id="GopS75,36">जौ नहीं देषूं बदन छबि हूं बैकुठि न जांउ |</l>
            <l xml:id="GopS75,36">इंद्रपुरी किस कांम है जौ मिंत नहीं जिस ठांउ |</l>
            <l xml:id="GopS75,37">कबीर दोजग तौ हम आंगम्यां यहु डर नांहीं मुझ |</l>
            <l xml:id="GopS75,37">भिस्ति न मेरे चाहिये बाझ पियारे तुझ |</l>
            <l xml:id="GopS75,38">कबीर सरग नरक थैं हूं रह्या सतगुर के परसादि |</l>
            <l xml:id="GopS75,38">चरन कवल की मौज मैं रहिस्यूं अंतरि आहि |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,11.0">मांगूं न ठाकुर नांउं |</l>
            <l xml:id="GopS75,11.0">और कछू मेरे संगि नहीं चलणां करि किरपा गुन गांऊं |</l>
            <l xml:id="GopS75,11.1">राज माल अनेक भोग रस सकल तरवर की छांह |</l>
            <l xml:id="GopS75,11.2">बिन गोबिंद और कछू चाहै सकल बात काची षांम |</l>
            <l xml:id="GopS75,11.3">ध्यावत कूं ध्यावै बहु बिधि करि सकल निराफल कांम |</l>
            <l xml:id="GopS75,11.4">जन नांनक साधू रेणि मांगै मेरा मन पावै बिश्रांम |</l>
            <l xml:id="GopS75,12.0">नांम देहु निरंजन तेरा हरि हरषि जपै जीव मेरा</l>
            <l xml:id="GopS75,12.1">भाव भगति हेत हरि दीजै प्रेम उमंगि मन आवै</l>
            <l xml:id="GopS75,12.1">कोमल बचन दीनता दीजै रांम रसांइन भावै</l>
            <l xml:id="GopS75,12.2">बिरह बैराग प्रीति मोहि दीजै हिरदै साच सति भाषूं</l>
            <l xml:id="GopS75,12.2">चित चरणौं चिंतामणि दीजै अंतरि दिढ करि राषूं</l>
            <l xml:id="GopS75,12.3">सहज सील संतोष सब दीजै मन निहचल तुम्ह लागै</l>
            <l xml:id="GopS75,12.3">चेतनि चिंतन सदा निवासी संगि तुम्हारे जागै</l>
            <l xml:id="GopS75,12.4">ग्यांन ध्यांम मोहन मोहि दीजै सुरति सदा संगि तेरे</l>
            <l xml:id="GopS75,12.4">दीन दयाल दादू कूं दीजै परम जोति घटि मेरे</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,39">दादू कहै दिन दिनन उतम भगति दे दिन दिनन उतम नांउ |</l>
            <l xml:id="GopS75,39">दिन दिनन उतम नेह दे मैं बलिहारी जांउ |</l>
            <l xml:id="GopS75,40">सांईं सत संतोष दे भाव भगति बेसास |</l>
            <l xml:id="GopS75,40">सिदक सबूरी साच दो मागै दादू दास |</l>
            <l xml:id="GopS75,41">सांईं साचा नांव दे ज्याल झाल मिटि जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,41">दादू निरभै ह्वै रहै कबहूं काल न षाइ |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,13.0">अम्हां मनि बारौ रे बारौ हूं नैं माहरौ बारौ |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.0">तूंहीं निरंजन स्वांमीं हिरदै बसौ ए |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.1">अम्हा मनि बारौ रे बारौ कूड कुबधि बारौ |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.1">सुबधि आपौ त्रिभुवन धणीं ए |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.2">अम्हां मनि बारौ रे बारौ मन पर अस्त्री जाता बारौ |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.2">नांम राचूं परब्रह्म ताहरौ ए |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.3">अम्हां मनि बारौ रे बारौ बिषै स्वाद बारौ |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.3">नांम आपौ जपूं ताहरौ ए |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.4">अम्हां मनि बारौ रे बारौ बैरंणि निद्रा बारौ |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.4">नांमभंग करै ताहरौ ए |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.5">अम्हां मनि आपौ रे आपौ भगति नौं भाव आपौ |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.5">रव करौ स्वांमीं तुम्ह सूं ए |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.6">अम्हां मनि आपौ रे आपौ बैराग बिसवास आपौ |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.6">आस पूरौ स्वांमीं तणीं ए |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.7">अम्हां मनि आपौ रे आपौ संतनीं संगति आपौ |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.7">बिगति फीटी स्वांमीं तुम्हं सूं ए |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.8">अम्हा मनि बींन वैं रे हरि तणौं दास |</l>
            <l xml:id="GopS75,13.8">बास मांगूं ताहरा चरण नूं ए |</l>
            <l xml:id="GopS75,14.1">नांम नांम के हरी ते तुम्ह अघ ऊंदरां ऊपरि स्यूं प्रेरौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,14.1">रवि नैं मंडलि अस्त न दीसै ग्यांनैं मन हेरो रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,14.2">कू हूंतणां कू कस नैं साटै रतन अमोल न आपौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,14.2">कणैं कुठार लांपनीं सैलीं नष सूं कांइ न कापौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,14.3">कीडी ऊपरि सैं न समाहले सो कैसी परि कीजै रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,14.3">बीसौ भणैं अस्त बप ऊपरि रांम रष्या स्यूं दीजै रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,15.0">तुम्ह बिचि अंतर जिनि परै माधव भावै तन धंन लेहु |</l>
            <l xml:id="GopS75,15.0">भावै नरक सर्ग रसातल भावै करवत देहु |</l>
            <l xml:id="GopS75,15.1">भावै बिपति देह दुष संकुट भावै संपति सुष सरीर |</l>
            <l xml:id="GopS75,15.1">भावै घर बन राव रंक करि भावै सागर तीर |</l>
            <l xml:id="GopS75,15.2">भावै बंधि मुकति करि माधव भावै तृभुवन सार |</l>
            <l xml:id="GopS75,15.2">भावै सकल दोष धरि माधव भावै सकल निवार |</l>
            <l xml:id="GopS75,15.3">भावै धरनि गगन धरि माधव भावै सीतल सूर |</l>
            <l xml:id="GopS75,15.3">दादू निकटि सदा संगि माधव तूं जिनि होवै दूर |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,42">दादू जहां रहूं तहां रांम सूं भावै कंदलि जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,42">भावै गिर परबति रहूं भावै ग्रिह बसाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,42">भावै जाइ जल हरि रहूं भावै सीस नवाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,42">जहां तहां हरि नांव सूं हिरदै हेत लगाइ |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,16.0">तेरी कौं न भगति जि तु मिलहि तूं हीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,16.0">सोई भगति बाबा दीजै मूं हीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,16.1">तपु रे करते देवा बैकुंठि जांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,16.1">सोई बैकुंठ तुम्ह पैं बाबा मांगत नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,16.2">दांन रे करंते देवा मुकति जांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,16.2">सोई मुकति तुम्ह पैं बाबा मांगत नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,16.3">तीर्थ करंते देवा जनम नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,16.3">सोई जनम तुम्ह पैं बाबा मांगत नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,16.4">आपा मांधे आपा जांण्यां आपाहीं मांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,16.4">आतमां प्रकासि लै कांन्हां अंतर नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,17.0">बाबा भगति तिन्हां जिनि बडे भाग प्रेम भाइ लैलीनां |</l>
            <l xml:id="GopS75,17.0">जांणैं सार स्वाद जिनि पाया यहु मन मांनि पतीनां |</l>
            <l xml:id="GopS75,17.1">तन धन जोबन राग भोग रस इत संसारि बडाई |</l>
            <l xml:id="GopS75,17.1">कीजै पाप दोष ह्वै उपजैं अंति न किसै सषाई |</l>
            <l xml:id="GopS75,17.2">सुकृत दांन पुनि जब कीजै बिती पाठलै ठौरा |</l>
            <l xml:id="GopS75,17.2">अब का दीया पुनरंपि पाइये पणि रांम मिलण गति औरा |</l>
            <l xml:id="GopS75,17.3">ब्रत नेम तप अधिक कठिन करैं श्रुति लोक बिश्रांम लहै |</l>
            <l xml:id="GopS75,17.3">इक पल मेलि रांम समि नांहीं बरिष कोटि बैकुंठ रहै |</l>
            <l xml:id="GopS75,17.4">परबी कलप कोटि करै मंजन हुईये तीर्थ वासी |</l>
            <l xml:id="GopS75,17.4">इन सूं मुकति सुमंन नहीं मांनैं जब न मिलै अबिनासी |</l>
            <l xml:id="GopS75,17.5">बांवन बिरष मेलि जैसैं चंदन जलत रंग जल पांणीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,17.5">रांणे रांम ब्रह्म आतमां रांम रमसि रमि प्रांणीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,18">देवा तेरी भगति नमो पैं होई जी |</l>
            <l xml:id="GopS75,18">जिहि सेवा साहिब भल मांनैं करिहूं न जांनैं कोई जी |</l>
            <l xml:id="GopS75,18">सुम्रित कथा हो तन हीं मोपैं कथू तौ होइ अभिमांन जी |</l>
            <l xml:id="GopS75,18">जोई जोई कथूं उलटि मोहि बांधै त्राहि त्राहि भगवांन जी |</l>
            <l xml:id="GopS75,18">जामैं सकल जीव की उतपति सकल जीव मैं आप जी |</l>
            <l xml:id="GopS75,18">माया मोह करि जगत भुलायौ घट घट ब्यापक बाप जी |</l>
            <l xml:id="GopS75,18">सो बैकुंठ कहौ धूं कैसा प्यंड परें जहां जाइये |</l>
            <l xml:id="GopS75,18">यहु परतीति मोहि नहीं आवै जीवत मुकति न पाइये |</l>
            <l xml:id="GopS75,18">मैं जन जीव ब्रह्म तूं माधौ बिन देषें दुष पाइये |</l>
            <l xml:id="GopS75,18">राषि समींप कहै जन नांमौं संगि मिलें गुण गाइये |</l>
            <l xml:id="GopS75,19.0">भगति आपि मोरे बाबुला तेरी मुकति न मांगूं हरि बीठुला |</l>
            <l xml:id="GopS75,19.1">भगति न आपै तौ तन आदूं कोटि करै तौ भगति न छादूं |</l>
            <l xml:id="GopS75,19.2">अनेक जनम भर्म तौ फिर्रयौ तुम्हारौ नांव ले ले उधर्रयौ |</l>
            <l xml:id="GopS75,19.3">नांमदेव कहै तुं जीवनि मोरा तूं साय मैं मंछा तोरा |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,43">दादू हरि का नांव जल मैं मींनता मांहि |</l>
            <l xml:id="GopS75,43">संगि सदा आनंद करैं बिछुरत हीं मरि जांहि |</l>
            <l xml:id="GopS75,44">दादू ज्यूं जल पैसै दूध मैं ज्यूं पांणीं मैं लूंण |</l>
            <l xml:id="GopS75,44">ऐसैं आतमरांम सूं मन हठ साधै कूंण |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,20.0">भगति अपार करैं इक होइ पै पांनीं ज्यूं नांहीं दोइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,20.1">ज्यूं प्रांण समींप सकल निज अंग ग्यांन ध्यांन न मति भ्यंनत रंग |</l>
            <l xml:id="GopS75,20.1">यौं साहिब सेवग ह्वै नांहि रस पीवैं रस रूपी मांहि |</l>
            <l xml:id="GopS75,20.2">ज्यूं मन मैं अष्यर गुंन गांन बांनी ब्यौरा फुनि समांन |</l>
            <l xml:id="GopS75,20.2">यौं आतम पर आतम संग भाइ नियारे एकै रंग |</l>
            <l xml:id="GopS75,20.3">ज्यूं सूरिज किरनि सूंर सूं एक लगी अंगि पुनि ॠि ंभन बमेक |</l>
            <l xml:id="GopS75,20.3">सोषै पोषै ताकै साथ यौं जन भजैंहि निरंजन नाथ |</l>
            <l xml:id="GopS75,20.4">ऐसैं सेवा सुमिरण सार दई सजीवनि सिरजनहार |</l>
            <l xml:id="GopS75,20.4">मोहन हुई तेज मै देह गुर दादू हरि दीरघ नेह |</l>
            <l xml:id="GopS75,21.0">हरिजन मींन भगति रस झूलैं संगति सरोवर नैंक न भूलैं |</l>
            <l xml:id="GopS75,21.1">जीवन मरन झषहिं रुचि पांनीं तैसैंहि दास रांम रतिमांनीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,21.2">बारि बिवोग मकर नहि सहई इहि बिधि भगत भजन अनुसरई |</l>
            <l xml:id="GopS75,21.3">सफरी प्रीति सलिल सूं जैसी अगरदास उपजै जौ ऐसी |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,45">यहु पूजा सेवा इहै शदा निरंतर लींन |</l>
            <l xml:id="GopS75,45">प्रीति करै हरि नांव सूं ज्यूं जल सेती मींन |</l>
            <l xml:id="GopS75,46">दादू रांम बिसारि करि जीवैंहि किहि आधार |</l>
            <l xml:id="GopS75,46">ज्यूं चातृग जल बूंद कूं करै पुकार पुकार |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,23.0">रांम मोहि तारिक हांलै जै हौ |</l>
            <l xml:id="GopS75,23.0">सो बैकुंठ कहौ धूं कैसा करि पसाव मोहि दै हौ |</l>
            <l xml:id="GopS75,23.1">जे मेरे जीय दोइ जांनत हौ तौ मोहि मुकति बतावो |</l>
            <l xml:id="GopS75,23.1">एकमेक रमि रह्या सबनि मैं तौ काहे भरमावो |</l>
            <l xml:id="GopS75,23.2">तारण तिरण जबै लाग कहियै तब लग तत न जांनां |</l>
            <l xml:id="GopS75,23.2">एक रांम देष्या सबहिन मैं कहै कबीर मनमांनां |</l>
            <l xml:id="GopS75,24.0">भगति तेरी जीवनि मेरी एक लैं आनंद होइ मंझा देवा |</l>
            <l xml:id="GopS75,24.1">रांक बापुडै रतन पायौ हेत करि करि हिरदै लायौ |</l>
            <l xml:id="GopS75,24.2">पंच पदार्थ हीरै जडिया प्रणवंत पीपा हाथि चढिया |</l>
            <l xml:id="GopS75,25.0">रांम राइ उलगू और न जाचूं सरीर अनत जाउ भलैं जाउ |</l>
            <l xml:id="GopS75,25.1">जोग जुगति कछु मुकति न भाषूं हरि नांव हरि नांव हिरदै राषूं |</l>
            <l xml:id="GopS75,25.2">रांम नांम नांमदेव अनाहद आंछै भगति प्रेम रस गावै नाचै |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,47">दादू सबद अनाहद हम सुण्यां नष सष सकल सरीर |</l>
            <l xml:id="GopS75,47">सब घटि हरि हरि होत है सहजैं हीं मन थीर |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,26.0">हिंडोलनां तहां झूलैंहि आतमां रांम |</l>
            <l xml:id="GopS75,26.0">प्रेम भगतिहिं डोलनां सब संतनि कौ बिश्रांम |</l>
            <l xml:id="GopS75,26.1">चंद सूर दोइ षंभवा बंकनालि की डोरि |</l>
            <l xml:id="GopS75,26.1">झूलैं पंच पियारियां तहां झूलै जीय मोर |</l>
            <l xml:id="GopS75,26.2">द्वादस गंमि के अंतरा रे तहां अंमृत कौ सास |</l>
            <l xml:id="GopS75,26.2">जिनि यहुं अंमृत चाषिया सो ठाकुर हम दास |</l>
            <l xml:id="GopS75,26.3">सहज सुंनि कौ नेहरौ गगन मंडल सिरि मौर |</l>
            <l xml:id="GopS75,26.3">दोऊ कुल हम आगरी जौ हम झूलै हिंडोल |</l>
            <l xml:id="GopS75,26.4">अरध उरध की गंगा जमुनां मूल कवल कौ |</l>
            <l xml:id="GopS75,26.4">घाट षट चक्र की गागरी त्रिबेणीं संगम बाट |</l>
            <l xml:id="GopS75,26.5">नाद बिंद की नाव री रांम नांम क निहार |</l>
            <l xml:id="GopS75,26.5">कहै कबीर गुंन गाइलै गुर गंमि उतरौ पार |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,27.0">कौंन सबद कौंन परषनहार कौंन सुरति कहि कौंन बिचार |</l>
            <l xml:id="GopS75,27.1">कौंन सुग्याता कौंन गियांन कौंन मु उंनमनि कौंन धियांन |</l>
            <l xml:id="GopS75,27.2">कौंन सहज कहु कौंन समाध कौंन भगति कहि कौंन अराध |</l>
            <l xml:id="GopS75,27.3">कौंन जाप कहुं कौंन अभ्यास कौंन प्रे कहि कौंन पियास |</l>
            <l xml:id="GopS75,27.4">सेवा कौंन कहौ गुरदेव दादू पूछै अलष अभेव |</l>
            <l xml:id="GopS75,28.0">अषिल भाव अषिल भगति अषिल नांमदेवा |</l>
            <l xml:id="GopS75,28.0">अषिल प्रेम अषिल प्रीति अषिल सुरति सेवा |</l>
            <l xml:id="GopS75,28.1">अषिल अंग अषिल संग अषिल रंग रांमां |</l>
            <l xml:id="GopS75,28.1">अषिला रत अषिला मत अषिला निज नांमां |</l>
            <l xml:id="GopS75,28.2">अषिल ग्यांन अषिल ध्यांन अषिल आनंद कीजै |</l>
            <l xml:id="GopS75,28.2">अषिल लालै अषिला मै अषिला रस पीजै |</l>
            <l xml:id="GopS75,28.3">अषिल मगन अषिल मुदित अषिल गलित सांईं |</l>
            <l xml:id="GopS75,28.3">अषिल दरस अषिल परस दादू तुम्ह मांहीं |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,48">दादू सांईं सरीषा सुमिरण कीजै सांईं सरीषा गावै |</l>
            <l xml:id="GopS75,48">सांईं सरीषी सेवा कीजै तौ सेवग सुषं पावै |</l>
            <l xml:id="GopS75,49">दादू सेवग सेवा करि डरै हम थैं कछू न होइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,49">तूं है तैसी बंदिगी करि नहीं जांणैं कोइ |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,29.0">कैसैं करूं भगति रांम भैवनीं काया |</l>
            <l xml:id="GopS75,29.0">काल रूपी धाइ लागै मोहनीं माया |</l>
            <l xml:id="GopS75,29.1">मन पवनं एक भवनं उदिक मध्ये जांनि लवनं श्रब भू आतमां रंमनं अंतरि आतमां |</l>
            <l xml:id="GopS75,29.1">जांनि चमकै बिंद ज्वाला कोटि मंधो दीप |</l>
            <l xml:id="GopS75,29.1">माला जोति ज्यूला होइ परचै परम आतमां |</l>
            <l xml:id="GopS75,29.2">इला प्यंगुलायौ र मध्ये सुष मनां बैराग निध्ये पंच भू आतमां राषै सुई कै छिद्रा |</l>
            <l xml:id="GopS75,29.2">मिलै प्रांन प्रांन प्रांनं उदिक ले समांन ग्यांनं कोटि मध्ये एक पावै उनमनीं मुंद्रा |</l>
            <l xml:id="GopS75,29.3">ब्रह्म रंध्र सुथां न बाटी निरालंभ निरा घाटी निराकारं निराधारं निरवसी काया |</l>
            <l xml:id="GopS75,29.3">मूल गहि आकास गाजै पंच सोवे एक जागै देषि रे देषि तहां चंदा बिलाया |</l>
            <l xml:id="GopS75,29.4">म्रित पिंड सनेह ऐसा तिणां अग्रे बिंद जैसा |</l>
            <l xml:id="GopS75,29.4">उहै बिंद जै गगन राषै तत्व तिनि पाया |</l>
            <l xml:id="GopS75,29.4">मन पवनं जोति लावै अनाहद जे सबद बावै बेणींदास निवास सरणं त्रिभुवनराया |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,50">पुजता पुजेत सर्बे पंच तीर्थे च दुरलंभं |</l>
            <l xml:id="GopS75,50">दुर्लभ अर्जुन भक्तिश्च ब्रह्मा बि.ख्न महेस्वरं |</l>
            <l xml:id="GopS75,51">कबीर भगति दुहेली रांम की जैसी अगनि की झाल |</l>
            <l xml:id="GopS75,51">डाकि पडे ते ऊबरे दाधे कौतिगहार |</l>
            <l xml:id="GopS75,51">कबीर भगति दुहेली रांम की जैसी षांडे की धार |</l>
            <l xml:id="GopS75,51">जै डोलै तौ कटि पडै नहीं तौ उतरै पार |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,30.0">हरि की भगति षडग की धार बिन परतीति न चढिये गंवार |</l>
            <l xml:id="GopS75,30.1">जै दृष्टि मुष्टि इक चित आतमां बुधि बल सहित चली सम समां |</l>
            <l xml:id="GopS75,30.2">पांच सेल साधिसि नव धार ताहि अभैपद हरि दातार |</l>
            <l xml:id="GopS75,30.3">जै घटि बधि ह्वै बांवैं दांहिणैं तौ चूकि सिकला नापइयौ भणैं |</l>
            <l xml:id="GopS75,31.0">भगति बाट कांम क्रोध बट पारा तकि तकि बेधी भागै डारा |</l>
            <l xml:id="GopS75,31.1">गिरवर गरब अबुधि बहु बनां तामैं तसकर पंचूं जंनां |</l>
            <l xml:id="GopS75,31.2">ध्यांन धन क पेम पणिच चहोडि ग्यांन नाद तूटै न बहोडि |</l>
            <l xml:id="GopS75,31.3">नांव नालि सुमिरण केसरा तामैं भेद भालि तीषा तुंवरा |</l>
            <l xml:id="GopS75,31.4">औघट घाट पयांनां दूर नापा नगरि गया ते सूर |</l>
            <l xml:id="GopS75,32.0">भगति न रहै भाव बिन बिमल हिरदै प्रीति नहीं जौ तिर्मल |</l>
            <l xml:id="GopS75,32.1">पहुंप न सहै निमष षावक झल नैंनन सहैं होइ भींतरि मल |</l>
            <l xml:id="GopS75,32.2">नीर न रहै गरब गिरवर थल ना पियारे नींचैं नींचैं भरे रांम जल |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,53">पीपा पांणीं रहणि बिणि रहै न ऊंचै ठांइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,53">रांम भगति निज दास कूं जतन करंतां जाइ |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,33.0">रांम रिसालू है रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,33.0">मालुम सबै सकल नष सष की कासिल कछू न सहै रे |</l>
            <l xml:id="GopS75,33.1">ऊपर की कछू अंगि न आवै देषै अंतर मांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,33.1">रज मांहैं तज काढत है रे झूठ सुहावै नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,33.2">निरषि निरषि निज ठौर निहारैं ऐसा दांनां सांईं |</l>
            <l xml:id="GopS75,33.2">रोम जिती ही दूजी देषै तब लग राषै नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,33.3">सौंज सबई स्याबति राषै तन मन सौंपै मांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,33.3">दादू तबहि पीव भल मांनैं कब हूं रिसावै नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,34.0">जांनत हैं रांम जांनत हैं |</l>
            <l xml:id="GopS75,34.0">अपनैं भगत कूं जांनत हैं प्रेम भगति मन मांनत हैं |</l>
            <l xml:id="GopS75,34.1">प्रेम भगति उपजत कठिनाई कहा भयौ झूठैं कीयैं बडाई |</l>
            <l xml:id="GopS75,34.2">जाहि संसारी लोग सरांहै ता मांहौं हरि नैंक न चा है |</l>
            <l xml:id="GopS75,34.3">मतिसुंदर ऐसी मन मांनैं नांहींनैं केवल रांम अयांनैं |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,54">लोग बडा तिस कूं कहै नां कुछ पिवै न षाइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,54">पवन भुवंगम ले रह्या तौ क्या मिल्या षुदाइ |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,35.0">तब रांम नांम कहि गावैगा |</l>
            <l xml:id="GopS75,35.0">ररंकार रहित सबहिन थैं अतरि मेल मिलावैगा |</l>
            <l xml:id="GopS75,35.1">लोहा समि करि कंचन समि करि भेद अभेद समावैगा |</l>
            <l xml:id="GopS75,35.1">जे सुष होइ पांवक कैं परसें सो सुष का कहि गावैगा |</l>
            <l xml:id="GopS75,35.2">गुर-परसादि भई अनभै मति बिष अंम्रित समि धावैगा |</l>
            <l xml:id="GopS75,35.2">कहै रैदास मेटि आपा पर तब वा ठौरहि पावैगा |</l>
            <l xml:id="GopS75,36.0">नरहरि चंचल मति मोरी कैसैं भगति करूं रांम तोरी |</l>
            <l xml:id="GopS75,36.1">तूं मोहि देषै हूं तोहि देषूं प्रीति परसपर होई |</l>
            <l xml:id="GopS75,36.1">तूं मोहि देषै हूं तोहि न देषूं इहि मति सब बुधि षोई |</l>
            <l xml:id="GopS75,36.2">सब घट अंतरि रंमसि निरंतरि मैं देषतहीं नहीं जांनां |</l>
            <l xml:id="GopS75,36.2">गुन सब तोर मोर सब औगुन क्रित उपगार न मांनां |</l>
            <l xml:id="GopS75,36.3">मैं तैं मोरॅोरी असमझिसि कैसैं करि निस्तारा |</l>
            <l xml:id="GopS75,36.3">कहै रैदास क्रि.ख्न करुनांमैं जै-जै जगत अधारा |</l>
            <l xml:id="GopS75,37.0">तारे अनंत लीला है मुकंद जिनि मांन बाडि गायौ गोबिंद |</l>
            <l xml:id="GopS75,37.1">बिनांह नीर ग्रिह अंध कूप बनि ताज भुजंग कराल रूप |</l>
            <l xml:id="GopS75,37.2">तामैं सुर नर मुनि जन भये अधीर हरि भगति बिनां पांवैं न तीर |</l>
            <l xml:id="GopS75,37.3">करि साधसंगति संमौ निवारि चिति आत्म रांम कथा बिचारि |</l>
            <l xml:id="GopS75,37.4">जन बालमीक कै इहै नेम ग्रिह अंध कूप मैं भजन प्रेम |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,55">दादू कै दूजा नहीं एकै आतम रांम |</l>
            <l xml:id="GopS75,55">सतगुर सिर पीरि साध सब प्रम भगति बिश्रांम |</l>
            <l xml:id="GopS75,56">जा देषें घिणि ऊपजै नरक कुंड मैं बास |</l>
            <l xml:id="GopS75,56">प्रेम भगति तैं उधरे प्रगट जन रैदास |</l>
          </lg>
          <lg type ="[C]">
            <l xml:id="GopS75,38.0">संतौ अनिन भगति यहु नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,38.0">जब लग सत रज तम पांचूं गुन ब्यापत हैं या मांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,38.1">सोई आंन अंतर करै हरि सूं अपमारग कूं आंनैं |</l>
            <l xml:id="GopS75,38.1">कांम क्रोध मद लोभ मोह की पल पल पूजा ठांनैं |</l>
            <l xml:id="GopS75,38.2">सकति सनेह इष्ट अंगि लावै असथलि असथलि षेलै |</l>
            <l xml:id="GopS75,38.2">जे कुछ मिलै आंन अषित ज्यूं सुत दारा सिरि मेलै |</l>
            <l xml:id="GopS75,38.3">हरि जन हरि बिन और न जांनैं तजै आंनत न त्यागी |</l>
            <l xml:id="GopS75,38.3">कहै रैदास सोई जन निर्मल निसदिन निज अनरागी |</l>
            <l xml:id="GopS75,39.0">न्यारी रे न्यारी गोबिंदा की भगति न्यारी |</l>
            <l xml:id="GopS75,39.0">क्यांहीं क्यांहीं निर्मली ह्रिदै धारी |</l>
            <l xml:id="GopS75,39.1">मांहैं मैलौ मनि कालै ऊपरां पांणीं पषालै |</l>
            <l xml:id="GopS75,39.1">सुचि इसी हस्ती न्हवालै तिती पाछैं धूलि रालै |</l>
            <l xml:id="GopS75,39.2">बिषै गावै बिषै सुनावै बिषै की देसी दिषावै |</l>
            <l xml:id="GopS75,39.2">बेद नैं साषी बुलावै क्यांन्हैं या प्रिथी भ्रमावै |</l>
            <l xml:id="GopS75,39.3">बकता जो बकि सुनाई सो सुर ताकै हिरदै आई |</l>
            <l xml:id="GopS75,39.3">तिहि मैं जांण न दीन्हीं काई मन मांहैं राषी सबाई |</l>
            <l xml:id="GopS75,39.4">आंधा की बांह आंधै झाली तिहि कै संगि सब दुनीं चाली |</l>
            <l xml:id="GopS75,39.4">ले डबोई बिषै मांहीं नींसर तौ को दीसै नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS75,39.5">तीनि गुण थैं निर्मल न्यारी सो परमेस्वर नैं भगति प्यारी |</l>
            <l xml:id="GopS75,39.5">बषनां साधां बिचारी बेदो गति गीता पुकारी |</l>
          </lg>
          <lg type ="[Ś]">
            <l xml:id="GopS75,58">जो पद कथ्या जोग बासिष्ट घरि यहु रामां औतारा |</l>
            <l xml:id="GopS75,58">तिस भी आइ करि गुर किया तिरिबे कूं संसारा |</l>
            <l xml:id="GopS75,59">सहंस नांम संकर कथ्या ब्रह्म ग्यांन सुष देव |</l>
            <l xml:id="GopS75,59">गीता होइ क्रिष्नैं कथी भगति भजन कै भेव |</l>
            <l xml:id="GopS75,60">बेद होइ ब्रह्मा कथ्या नार्द कथ्या सुकांइ |</l>
            <l xml:id="GopS75,60">जिनि उपदेसैं धू भया प्रगट्या सब जुग मांहि |
            <l xml:id="GopS75,61">प्रिथीनाथ नांमदेव कहु क्या कथ्या क्या बोल्या हणवंत |
            <l xml:id="GopS75,61">जिस करणीं थैं पद भया षिण मैं पहुता लंक |
            <l xml:id="GopS75,62">राजा जनक भया तिनि क्या कथ्या क्या प्रहिलाद कबीर |
            <l xml:id="GopS75,62">सो पद काहे न षोजिये जिहि उधरै सरीर |
            <l xml:id="GopS75,63">मारकंडेव मुनि क्या कथ्या क्या पद गोरषनाथ |
            <l xml:id="GopS75,63">जिस करणीं पूरण भया ताथैं तन मन आया हाथ |
            <l xml:id="GopS75,64">इहै भगति भगवंत बसि पुरिष भये सब पार |
            <l xml:id="GopS75,64">प्रिथीनाथ अनंत मुनि इनमैं किनधूकथ्या सिगार |
            <l xml:id="GopS75,65">जिस करणीं थैं दूबिये यहु मन तन थैं भंग |
            <l xml:id="GopS75,65">कहि धूं गोबिंद कब किया परनारी सूं संग |
            <l xml:id="GopS75,66">प्रतंग्या जमुनां दई जाकी बहै अप्रबल धार |
            <l xml:id="GopS75,66">इहै भगति करि मांनियैं घरि घरि कथैं सिंगार |
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS75,40.0">भाई रे भरम भगति सु जांनि |
          <l xml:id="GopS75,40.0">जौ लैं नहीं साच सूं पहिचांनि |
          <l xml:id="GopS75,40.1">भर्म नाचण भर्म गांइण भर्म जप तप दांन |
          <l xml:id="GopS75,40.1">भर्म सेवा भर्म पूजा भर्म सूं पहिचांनि |
          <l xml:id="GopS75,40.2">भर्म षट क्रम सकल सहिता भर्म ग्रिह बन मांनि |
          <l xml:id="GopS75,40.2">भर्म करि करि कर्म कीयै भर्म की यहु बांनि |
          <l xml:id="GopS75,40.3">भर्म इंद्री निग्रह कीयां भर्म गुफा मैं बास |
          <l xml:id="GopS75,40.3">भर्म तौ लैं जांनियैं सुंनि की करै आस |
          <l xml:id="GopS75,40.4">भर्म सुध सरीर जौ लैं भर्म नांव बिनांव |
          <l xml:id="GopS75,40.4">भर्म भणि रैदास तौ लैं जौ लैं चाहै ठांव |
          <l xml:id="GopS75,41.0">भगति दुर्लभ सुनहुं रे भाई लोक बेद का कियैं बझाई |
          <l xml:id="GopS75,41.0">कहा भयौ नाचैं अरु गांयैं कहा भयौ तप कीन्हैं |
          <l xml:id="GopS75,41.1">कहा भयौ जे चरण पषाले जौ परम तत नहीं चीन्हैं |
          <l xml:id="GopS75,41.2">कहा भयौ जे मूंड मुंडयौ बहु तीरथ ब्रत कीन्हैं |
          <l xml:id="GopS75,41.2">स्वांमीं दास भगत अरु सेवग जे परम तत नहीं चीन्हैं |
          <l xml:id="GopS75,41.3">कहै रैदास तेरी भगति दूरि है भाग बडे सो पावै |
          <l xml:id="GopS75,41.3">तजि अभिमांन मेटि आपा पर पिपलक होइ चुणि षावै |
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS75,67">हरि भयौ षांड रेत मैं बिषर्रयौ हस्ती चुग्यौ न जाइ रे |
          <l xml:id="GopS75,67">कहि नापा कुल जाति पांति तजि चींटी होइ सुषाइ रे |
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS75,42.0">भगति ऐसी है सुनहुं रे भाई भगति आई तब गई बडाई |
          <l xml:id="GopS75,42.1">भगति न रसदांन भगति न ब्रह्म ग्यांन भगति न बन मैं गुफा षुदाई |
          <l xml:id="GopS75,42.1">भगति न ऐसी हासि भगति न आसा पासि भगति न यहु सब कुल कांनि गाई |
          <l xml:id="GopS75,42.2">भगति न इंद्री बांधैं भगति न जोग साधै |
          <l xml:id="GopS75,42.2">भगति न अहार घटांयै ए सब करम कहाई |
          <l xml:id="GopS75,42.2">भगति न निंद्रा साधैं भगति न बैराग बाधैं भगति नहीं यहु सब बेद बडाई |
          <l xml:id="GopS75,42.3">भगति न मूंड मुडांयैं भगति न माला दिषांयैं भगति न चरन धुवांयैं ए सब गुनीं जन कहाई |
          <l xml:id="GopS75,42.3">भगति नहीं जांनीं जौ लैं आपु कूं आपु बषांनीं जोई जोई करै सोई सोई करम बडाई |
          <l xml:id="GopS75,42.4">आपौ गयौ तब भगति पाई ऐसै है भगति भाई रांम मिल्यौ आपौ गुण ष%रूयौ रिधि सिधि सबै जु गंवाई |
          <l xml:id="GopS75,42.4">कहै रैदास छूटी आस तब हरि ताहि कैं पास आतमां अस्थिर तब सब निधि पाई |
          <l xml:id="GopS75,43.0">अब कछु मरम बिचारा हो हरि |
          <l xml:id="GopS75,43.0">आदि अंति औसांण रांम बिन कोई न करै निरवारा हो हरि |
          <l xml:id="GopS75,43.1">जल तै पंक पंक अंम्रित जल जलहि सुध होइ जैसैं |
          <l xml:id="GopS75,43.1">ऐसैं करमि धरमि जीव बांध्यौ छूटै तुम्ह बिन कैसैं होइ हरि |
          <l xml:id="GopS75,43.2">जप तप बिधि न षेद करुणांमैं पाप पुनि दोऊ माया |
          <l xml:id="GopS75,43.2">अस मोहित मन गत बिमुष धन जनमि जनमि डहकाया हो हरि |
          <l xml:id="GopS75,43.3">ताडण छेदण त्रपण षेदण बहु बिधि करिले उपाई |
          <l xml:id="GopS75,43.3">लूंण षडी संजोग बिनां जैसैं कनक कलंक न जाई |
          <l xml:id="GopS75,43.4">भणैं रैदास कठिन कलि केवल काउ पाव इब कीजै |
          <l xml:id="GopS75,43.4">भौ बूडूत भैभीत भगत कूं कर अवलंबन दीजै |
          <l xml:id="GopS75,44.0">बंदे की बंदि छोडि बनवारी |
          <l xml:id="GopS75,44.0">असरण सरण रांम कहे बिन आइ पडै जम धारी |
          <l xml:id="GopS75,44.1">कोई बांधे जोग जप करि केई तीर्थ दांनां |
          <l xml:id="GopS75,44.1">केई बांधे नेमां बरता तेरे हाथि नाथ भगवांनां |
          <l xml:id="GopS75,44.2">रांम देव तेरी दासी माया नाटी का पट कीन्हां |
          <l xml:id="GopS75,44.2">थावर जंगम जीति लिया है आपा पर नहीं चीन्हां |
          <l xml:id="GopS75,44.3">नांमदेव भणैं मैं तुम थैं छूटौं जे तुम्ह छूडावो गोपाल जी |
          <l xml:id="GopS75,44.3">तुम्ह बिनां मेरे गाहक नांहीं दींनां नाथ दयाल जी |
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>






