<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>बेप्रवाह निर्दावा कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS91,1.0">जब लग मन निरदावै रहै भर्म कर्म वाकी फैट न गहै</l>
          <l xml:id="GopS91,1.1">दावा का दृष्टांत दिषाइ पकडि कडछ अपनैं ले जाइ</l>
          <l xml:id="GopS91,1.2">दैंनां होइ काहू का पैका तब लग जीव रहै वा संका</l>
          <l xml:id="GopS91,1.3">कहि नापा मोहि आगंम सूझै बिन परहिचांन कोई बात न बूझै</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS91,1">षाइ परई षीचडी अब क्यूं लाभै जांण</l>
          <l xml:id="GopS91,1">गलि दावा की जेवडी षैंच्यां डोलै प्रांण</l>
          <l xml:id="GopS91,2">कबीर दावै दाझणि होत है निरदावै र निसंक</l>
          <l xml:id="GopS91,2">जे नर निरदावै रहैं ते गिणैं इद्र कूं रंक</l>
          <l xml:id="GopS91,3">जो बाहै सो आप कूं धरती कूं कुछ नांहि</l>
          <l xml:id="GopS91,3">दावा करि दुष मति सहै तोहि कहा पराए मांहि</l>
          <l xml:id="GopS91,4">देह देह न भाषै धरनीं नांनां कारन लेवै</l>
          <l xml:id="GopS91,4">बेप्रवाहि परम सुष जोगी अलष निरंजन सेवै</l>
          <l xml:id="GopS91,5">नांनक दावा दूरि करि बेदावै दिल कटि</l>
          <l xml:id="GopS91,5">केते सौदा करि गये इस ब्यौपारी कै हटि</l>
          <l xml:id="GopS91,6">कबीर जग हटवाडौ स्वाद ठग माया बेस्वां लाइ</l>
          <l xml:id="GopS91,6">रांम चरण नींकां गही जिनि जाइ जनम ठगाइ</l>
          <l xml:id="GopS91,7">जैमल उमति अलाह की महमद का कुछ नांहि</l>
          <l xml:id="GopS91,7">वैं भीबारी आपणीं षेलि गये जग मांहि</l>
          <l xml:id="GopS91,8">नीति करण धर धीरवण हम आये कलि मांहि</l>
          <l xml:id="GopS91,8">गाडा तैला का स्वांन ज्यूं संम्रथ सूझै नांहि</l>
          <l xml:id="GopS91,9">चक वै राजा मंडलीक प्रिथी थभण राव</l>
          <l xml:id="GopS91,9">जैमल केते चलि गये करि पेद्या का पाव</l>
          <l xml:id="GopS91,10">जैमल मैं मेरी कै मा मलै दल बल कीया जोडि</l>
          <l xml:id="GopS91,10">माया करंक कदी महै केते गए चचोडि</l>
          <l xml:id="GopS91,11">करंक कनारा दे चलै सिंघ साध जहां होइ</l>
          <l xml:id="GopS91,11">जा का सद अहार है पड्या न षावै सोइ</l>
          <l xml:id="GopS91,12">मुह मैं आवै बाल बूइ वाकी अजक न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS91,12">गाडर का सा चाटनां जग सूं जीवन लाइ</l>
          <l xml:id="GopS91,13">पतिष्टा सूं करी बिष्टा आतम तत बिनांसनीं</l>
          <l xml:id="GopS91,13">राग-दोष उदेग जननीं त्समात प्रबर्ज एत्र</l>
          <l xml:id="GopS91,14">ब्यास बडाई लोक की कूकर की पहिचांनि</l>
          <l xml:id="GopS91,14">हेत कीयें मुह चा टिसी बैर कियां तन हांनि</l>
          <l xml:id="GopS91,15">अंमरपद अलष पद निर्मल जोग छंदा न बंदा</l>
          <l xml:id="GopS91,15">जे काहू मांनि ले लोग कड कडंती बोलूं</l>
          <l xml:id="GopS91,15">कोई ठाहरै नांहि संमझि करि साधै</l>
          <l xml:id="GopS91,15">तौ बैकुंठ मांहि</l>
          <l xml:id="GopS91,16">जैमल गुर सूं जिनि फिरै और्नि सूं फिरि जाह</l>
          <l xml:id="GopS91,16">सनमुष रहु गुर देव सूं जग सूं बेपरवाह</l>
          <l xml:id="GopS91,17">कहा जगत कै रूसणैं तूंठैं सरै न कांम</l>
          <l xml:id="GopS91,17">जिहि रूठैं मरिये परसरांम सो जिनि रूठौ रांम</l>
          <l xml:id="GopS91,18">दादू रहता राषिये बहता देइ बहाइ</l>
          <l xml:id="GopS91,18">बहिते संगि न जाइये रहते सूं ल्यौ लाइ</l>
          <l xml:id="GopS91,19">जाता दिसैं न जोइ जे जातौ जोवै नहीं</l>
          <l xml:id="GopS91,19">भरि भरि नैंण न रोइ करि कायर का ठौहि यौ</l>
          <l xml:id="GopS91,20">जेठी बेठे दूजणें आडी लष मिडनि</l>
          <l xml:id="GopS91,20">भड पेहंनि भडंनि कलंनि हींणें स्वांमि छुटंनि</l>
          <l xml:id="GopS91,21">एक न जइयौ जाव सब जीवन सूं कहा कांम</l>
          <l xml:id="GopS91,21">केते बिछुडै फिरि मिलैं जगजीवन जिहां रांम</l>
          <l xml:id="GopS91,22">रांम रह्या तौ सब रह्या गया सु आवै जाइ</l>
          <l xml:id="GopS91,22">जगजीवन इस अंग कूं कलपै कौंण बलाइ</l>
          <l xml:id="GopS91,23">कबीर जांणां है सो जाहु सब तेरी दसा न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS91,23">षेवटिया की नाव ज्यूं घणां मिलैं ला आइ</l>
          <l xml:id="GopS91,24">तरवर पत अनंत पतहि तरवर को नहीं</l>
          <l xml:id="GopS91,24">ताथैं बेपरवाह पतहि पीडा सो नहीं</l>
          <l xml:id="GopS91,25">बाजण देह बजंतडी कलि जंतडी मछेडि</l>
          <l xml:id="GopS91,25">तुझै पराई क्या पडी तूं अपणीं नबेडि</l>
          <l xml:id="GopS38,26">दादू अपणां नीका राषिये मैं मेरा दिया बहाइ</l>
          <l xml:id="GopS38,26">तुझ अपनें सेती काज है मैं मेरा भावैति धरि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS91,27">कबीर चित चेतनि ह्वै गरक मै चेति न देषै मंत</l>
          <l xml:id="GopS91,27">कत कत की सलि पाडिये गल बल सहर अनंत</l>
          <l xml:id="GopS91,28">दादू सोई सूरिवां जे आप उबारै</l>
          <l xml:id="GopS91,28">जीऊं का संसा पड्या को काकूं तारै</l>
          <l xml:id="GopS91,29">आपा उधारि लै यहु मत नीका</l>
          <l xml:id="GopS91,29">रांम नांम जपि प्रणवैं पीपा</l>
          <l xml:id="GopS91,30">जंबक बूडां मांड सब बूडीही करि जांनि</l>
          <l xml:id="GopS91,30">आप तिर्यें सब जग तिर्या इहै सति करि मांनि</l>
          <l xml:id="GopS91,31">दादू घट मैं सुष आनंद है तब सब ठाहर होइ</l>
          <l xml:id="GopS91,31">घट मैं सुष आनंद बिन सुषी न देष्या कोइ</l>
          <l xml:id="GopS91,32">अंतर सीतलता मांह तौ जगत सब सीतलं</l>
          <l xml:id="GopS91,32">अंतर त्रि.ख्नां तपता मांहि तौ द्राहि द्राहि जगत्रमयं</l>
          <l xml:id="GopS91,33">कबीर इस मन कूं बिसमिलि करूं दीठा करूं अदीठ</l>
          <l xml:id="GopS91,33">जै सिर राषूं आपणां तौ पर सिरि जलौ अंगीठ</l>
          <l xml:id="GopS91,34">आप सूं षेल तूंबडा न बेल गुरू चेलै संधि बिचार</l>
          <l xml:id="GopS91,34">अपणीं करणीं उतरिबा पार</l>
          <l xml:id="GopS91,35">कबीर नीर पिलावत क्या फिरै सायर घर घर बारि</l>
          <l xml:id="GopS91,35">जो त्रिषावंत होइगा सो पीवैगा झष मारि</l>
          <l xml:id="GopS91,36">हंसां कूं सर कित ले कित कूं हंस झुरंनि</l>
          <l xml:id="GopS91,36">हंस झिडकां तौ सहंनि जौ उडिनां जणंनि</l>
          <l xml:id="GopS91,37">हंसा कूं सायर घणां कुसम घणां भैंरांह</l>
          <l xml:id="GopS91,37">सगुणां नैं साथी घणां देस बदेस गयां</l>
          <l xml:id="GopS91,38">पांन पदारथ सुघड नर अण तोलिया बिकांहि</l>
          <l xml:id="GopS91,38">ज्यूं ज्यूं पर भोमि संचरैं त्यूं त्यूं महिगा मोलि लहांहि</l>
          <l xml:id="GopS91,39">चंद न मोती साध गुण उतन छूटें पियार</l>
          <l xml:id="GopS91,39">ए माधौ उतन रहै तौ गुण जाइ अकार</l>
          <l xml:id="GopS91,40">बाल गोठिया अस्तीरी मातपिता गुरदेव</l>
          <l xml:id="GopS91,40">सुत कन्यां कुल कांठिला एता लहैं न भेव</l>
          <l xml:id="GopS91,41">जांण अजांणि न जांणि यूं तौ नांऊं जांण अजांण</l>
          <l xml:id="GopS91,41">चंपौ भौरै परहर्यौ तौ नांऊं मुद्यौ मांण</l>
          <l xml:id="GopS91,42">सोभा षोई आपणीं गज अलि दिये उडाइ</l>
          <l xml:id="GopS91,42">मोहन मधुप चवगणै कवलि बिराजे जाइ</l>
          <l xml:id="GopS91,43">साध सूर पंषी अरु पंडित दुष सहै किहि काज</l>
          <l xml:id="GopS91,43">जहां रहैं तहां आदर महिमां सद बिद्या सहु साज</l>
          <l xml:id="GopS91,44">स्यंघ भोमि सौ रै नहीं श्रप चिंत कुछ नांहि</l>
          <l xml:id="GopS91,44">यौं रिजक रहाइसि मिलाप की साधन सोचै मांहि</l>
          <l xml:id="GopS91,45">देह कृत का पथरा अंतकाल की हांडी</l>
          <l xml:id="GopS91,45">उरि आया सो लिया काहू पलै न बांधी</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS91,2.0">ऐसी जुगति जे हरि कहि जांणैं</l>
          <l xml:id="GopS91,2.0">गुर कै सरणै ह्वै यहु जीय आंणैं टेक</l>
          <l xml:id="GopS91,2.1">भूषां जतन करि राषै रे भाई जीमि चलै तब फोडै सोई</l>
          <l xml:id="GopS91,2.2">जीमि जूठि मुष पूछै हाथ दुरि गै बांनीं तूं तजि साथ</l>
          <l xml:id="GopS91,2.3">सोचि साचि चितवै या मांहीं याकौ ऊतर धायौ नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS91,2.4">कहै हरदास षुध्या तब भाजै रांमचरण गहि निसदिन राजै</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS91,46">ब्रह्म चारी त्रिणा नारी दातारो लषिमींत्रिण:</l>
          <l xml:id="GopS91,46">सूरा नामेनमणं"र्त्रिणा त्यूं जती नांजत्रत्रिणां</l>
          <l xml:id="GopS91,47">ब्रह्मचारी कुतो नारी मुल्य अहारी कुतो ब्रत</l>
          <l xml:id="GopS91,47">अल्पनिंद्रा कुतो जागर्ण लयलीनं कुतो मंत्र</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
