<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>साच कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS55,1.0">हुसियार हाकिम न्याव है सांईं के दीवांन</l>
          <l xml:id="GopS55,1.0">कुलि का हसेब ह्वैगा संमझि मुसलमांन |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS55,1.1">नियति नेकी साल्हिहां रास्तां ईमांन</l>
          <l xml:id="GopS55,1.1">इष लास अंदरि आपणैं रषणां सुबहांन</l>
          <l xml:id="GopS55,1.2">हुकम हाजिर होह बाबा मुसलंमं मिहरवांन</l>
          <l xml:id="GopS55,1.2">अकलि सेती आपमां सोधि लेहु सुजांन</l>
          <l xml:id="GopS55,1.3">हक सूं हजूरि हूंणां देषणां करि ग्यांन</l>
          <l xml:id="GopS55,1.3">दोस्त दांनां दीनका मंनणां फुरमांन</l>
          <l xml:id="GopS55,1.4">गुसा हैवांनीं दूरि करि छाडि दे अभिमांन</l>
          <l xml:id="GopS55,1.4">दुई दरोगां नहीं षुसियां दादू लेहु पिछांनि</l>
          <l xml:id="GopS55,2.0">बंदे जांनि साहिब गनीं</l>
          <l xml:id="GopS55,2.0">संमझि बेद कतेब बोलै ष्वाब मैं क्या मनीं |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS55,2.1">ज्वांनीं दुनीं ज माल सूरति देषिये थिर नांहिबे</l>
          <l xml:id="GopS55,2.1">दंम छ सै सहंस इकईस निसदिन षजांनैं थैं जांहिबे</l>
          <l xml:id="GopS55,2.2">मनीं मारे गर्ब गाफिल बेमिहर बेपीरबे</l>
          <l xml:id="GopS55,2.2">दरीषांनैं परत चोबां होता नहीं तकसीरबे</l>
          <l xml:id="GopS55,2.3">कुछ गांठि षरची मिहरि तोसा षैर षूबी हाथिबे</l>
          <l xml:id="GopS55,2.3">धणीं का फुरमांन आया तब कीया चलै साथिबे</l>
          <l xml:id="GopS55,2.4">तजिबद जबांबे नजरि कमदिल कुछ करि षसंम की कांणिबे</l>
          <l xml:id="GopS55,2.4">रैदास की अरदासि सुणि कुछ हक हलाल पिछांणबे</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS55,1">सच अषै सटि कूडनौं षटि षांणां अंन षाइ</l>
          <l xml:id="GopS55,1">हकु पराया नांनिका उस सूवर उस गाइ</l>
          <l xml:id="GopS55,2">नांनिक चुलियां सचियां जे भरि जांनैं कोई</l>
          <l xml:id="GopS55,2">सुरतैं चुली ग्यांनदी जोगी कूंजत होइ</l>
          <l xml:id="GopS55,2">बांभण चुली संतोषदी ग्रिही कूं सतदांन</l>
          <l xml:id="GopS55,2">राजे चुली न्यावदी पढि बिचारै सचु ध्यांन</l>
          <l xml:id="GopS55,2">पांणीं चित न भीजई मुषि पितैं तिस जाइ</l>
          <l xml:id="GopS55,2">पांणीं पिता जगतदा भीजगु पांणीं षाइ</l>
          <l xml:id="GopS55,3">पंज निवाजा पंज बषत पंजां के पंजे नांव</l>
          <l xml:id="GopS55,3">पहला हक हलाल है दुजी षैर षुदाइ</l>
          <l xml:id="GopS55,3">तिजी मिहरि मसीति चौथी सिदक समाइ</l>
          <l xml:id="GopS55,3">पंजी नीयति रासि रषु ऐसे करंम कमाइ</l>
          <l xml:id="GopS55,3">महमद हां भांतां भरै जां मुरदारन षाइ</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS55,3.0">मींयां तुम सूं बोल्यां बनि नहीं आवै</l>
          <l xml:id="GopS55,3.0">हम मसकींन षुदाई बंदे तुम्हारा जस मनि भावै</l>
          <l xml:id="GopS55,3.1">अलह अवलि दींन का साहिब जोर नहीं फुरमाया</l>
          <l xml:id="GopS55,3.1">मुरि सिद पीर तुम्हारै है को कहौ कहां थैं आया</l>
          <l xml:id="GopS55,3.2">रोजा करैं निमाज गुजारैं कलमैं भिस्ति न होई</l>
          <l xml:id="GopS55,3.2">सतरि काबा इक दिल भीतरि जे करि जांनैं कोई</l>
          <l xml:id="GopS55,3.3">षसम पिछांनि तरस करि जीय मैं मालमनीं करि फीकी</l>
          <l xml:id="GopS55,3.3">आपा जांनि सांईं कूं जांनैं तब ह्वै भिस्ति सरीकी</l>
          <l xml:id="GopS55,3.4">मांटी एक भेष धरि नांनां सब मैं ब्रह्म समांनां</l>
          <l xml:id="GopS55,3.4">कहै कबीर भिस्त छिटकाई दोजग ही मन मांनां</l>
          <l xml:id="GopS55,4.0">रे दिल षोजि दिल हर षोजि नां परि पिरेसांनीं मांहि</l>
          <l xml:id="GopS55,4.0">सहरमाल आजीज औरत कोई दसतगीरी नांहि</l>
          <l xml:id="GopS55,4.1">पीरां मुरीदां काजियां मुलां अर दरवेस</l>
          <l xml:id="GopS55,4.1">कहां थे तुम्ह किनि किये अकलि है सब नेस</l>
          <l xml:id="GopS55,4.2">कुरांनां कतेबां असु पढि पढि फिकरियां नहीं जाइ</l>
          <l xml:id="GopS55,4.2">टुकदम करारी जे करै हाजिरां हजूर षुदाइ</l>
          <l xml:id="GopS55,4.3">दरोगां बके बकि हूंहि षुसियां बेअकलि बकहि पुमांहि</l>
          <l xml:id="GopS55,4.3">सचु साचु षलक षालिक सैल सूरति मांहि</l>
          <l xml:id="GopS55,4.4">अला पाक तूं नापाक क्यूं इसर नांहीं कोइ</l>
          <l xml:id="GopS55,4.4">कबीर करम करींम का करणीं करै जांणैं सोइ</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS55,4">साच का सबद सोनां की रेष निगुरां कूं चांणक</l>
          <l xml:id="GopS55,4">सगुरां कूं उपदेस</l>
          <l xml:id="GopS55,5">चोर न भावै चांदिणां जिनि उजियारा होइ</l>
          <l xml:id="GopS55,5">सूते का सब धन हडौं मुझै न देषै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS55,6">साच कहें माता षिजी पुत्र सिरि दीन्हीं चोट</l>
          <l xml:id="GopS55,6">दुष पायौ दोजगि गई धणीं न भावै षोट</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS55,5.0">पढि ले काजी बंग निमाजा एक मसीति दसूं दरवाजा</l>
          <l xml:id="GopS55,5.1">मन करिम का कविला करि देही बोलनहार जगत गुर एही</l>
          <l xml:id="GopS55,5.2">उहां न दोजग भिस्ति मुकांमां इहां हीं रांम इहां रहिमांनां</l>
          <l xml:id="GopS55,5.3">बिसमिल तांमस भरम कूं दूरी पंच भूषि ज्यूं होइ सबूरी</l>
          <l xml:id="GopS55,5.4">कहै कबीर मैं भया दिवांनां मनवां मुसि मुसि सहजि समांनां</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS55,7">दादू यहु मसीति यहु देहुरा सतगुर दिया दिषाइ</l>
          <l xml:id="GopS55,7">भीतरि सेवा बंदगी बाहरि काहे जाइ</l>
          <l xml:id="GopS55,8">मुलां न चढि मुनारडै सांईं न बहरा होइ</l>
          <l xml:id="GopS55,8">जा कारणि धाहां कहै सो दिल अंदरि जोइ</l>
          <l xml:id="GopS55,9">मकोडी मैदांन मैं टिलै पाव धरी</l>
          <l xml:id="GopS55,9">सचा सांई सोधणीं षुरी ठकाव सुणीं</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS55,6.0">मुलां कहां पुकारै दूरि रांम रहींम रह्या भरपूरि</l>
          <l xml:id="GopS55,6.1">यहु तौ अलह गूंगा नांहीं देषै षलक दुनीं दिल मांहीं</l>
          <l xml:id="GopS55,6.2">हरि गुन गाइ बंग मैं दीन्हां कांम क्रोध दोऊ बिसमिल कीन्हां</l>
          <l xml:id="GopS55,6.3">कहै कबीर यहु मुलनां झूठा रांम रहींम सबनि मैं दीठा</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS55,10">ब्रह्म पूरि घटि बधि नहीं दसूं दिसा सब ठांम</l>
          <l xml:id="GopS55,10">आंन ओर करि हांनता पूरब करैं प्रणांम</l>
          <l xml:id="GopS55,11">सांईं सब दिसि पूरि था षंड प्रषंडां राज</l>
          <l xml:id="GopS55,11">सो जगंनाथ न जांनहीं पछिम करैं निमाज</l>
          <l xml:id="GopS55,12">तीर्थ सकल सनांन करि पूजैं देव दिवाल</l>
          <l xml:id="GopS55,12">करता पुरिस न चींन्हहीं जगंनाथ उरि लाल</l>
          <l xml:id="GopS55,13">बरत करैं एकादसी कष्ट देह कूं डंड</l>
          <l xml:id="GopS55,13">सांझ रूप धरि काल का मारिगि लैं ब्रह्मंड</l>
          <l xml:id="GopS55,14">रोजा करि रोजी गंमीं स्वादि नफस की चाह</l>
          <l xml:id="GopS55,14">जगंनाथ जोरहि हतैं साहिब की अरवाह</l>
          <l xml:id="GopS55,15">दादू सोभा कारणि सब करैं रोजा बंग निमाज</l>
          <l xml:id="GopS55,15">मुवा न एकै आहि सूं जे तुझ साहिब सेती काज</l>
          <l xml:id="GopS55,16">ऊठि बठि क्या नवि रहै क्या इत उत देषै</l>
          <l xml:id="GopS55,16">सीस जिमी दिल मैं दुई सब सुरम अलेषै</l>
          <l xml:id="GopS55,17">हर रोज हजूरी होइ रहु काहे करै कलाप</l>
          <l xml:id="GopS55,17">मुलां तहां पुकारिए जहां अरस इलाही आप</l>
          <l xml:id="GopS55,18">हरदम हाजरि हूंणां बाबा जब लग जीवै बंदा</l>
          <l xml:id="GopS55,18">दांइम दिल सांईं सूं स्याबति पंच बषत क्या धंधा</l>
          <l xml:id="GopS55,19">हांणे बेई बिसरी माव मुसले वेर</l>
          <l xml:id="GopS55,19">मांषे ण गडियौ ईद करी दो केर</l>
          <l xml:id="GopS55,20">जियैं फिफड माह मैं ईंयैं रोजाऐं निमाज</l>
          <l xml:id="GopS55,20">अजां आहे का इबी अला हंदी हाज</l>
          <l xml:id="GopS55,21">पितो फिथो पेट मैं बडे मीयां मांह</l>
          <l xml:id="GopS55,21">टुबी डीन्हीं ढूडि मैं अला औरे हाव</l>
          <l xml:id="GopS55,22">काजी कथिम एतरौ मति के रोई पेर</l>
          <l xml:id="GopS55,22">पलांणीं दो पोटरी मथैं कींदो केर</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS55,7.0">दषि दिवांनां क्या पद नींका या का अरथ उधार्ण जीका |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS55,7.1">कूकर काजी की कडि टूटी तिसका करहु बिचारा</l>
          <l xml:id="GopS55,7.1">पी बगनीं बारैं कूं दौड्या निकस निजांमैं मार्या</l>
          <l xml:id="GopS55,7.2">बांग मसीति मुलां कूं दीया कीया हुकम षुदाई</l>
          <l xml:id="GopS55,7.2">कठि सबाह सरषरू होता ताकी षबरि न पाई</l>
          <l xml:id="GopS55,7.3">पांचूं बषत गुजारै तूं जिनि सुनिबे सेष निमाजा</l>
          <l xml:id="GopS55,7.3">ऊजू ईदि अकलि के दुसमन या रह के दुष राजा</l>
          <l xml:id="GopS55,7.4">रोजा रोसि यादि करि कलमां कुचिल करद मुष टूटा</l>
          <l xml:id="GopS55,7.4">कोई हरदास समंझि यौं गावै ताका बंधन छूटा</l>
          <l xml:id="GopS55,8.0">है हजूरि क्या दूरि बतावै दूंदर बांधैं सुंदर पावै</l>
          <l xml:id="GopS55,8.1">सो मुसलमांन जु मन सूं लरै अहनिसि काल चक्र सूं भिडै</l>
          <l xml:id="GopS55,8.1">कालपुरिस का मरदै मांन ता मुसलमांन कूं सदा सलांम</l>
          <l xml:id="GopS55,8.2">सो काजी जो काया बिचारै अहनिसि ब्रह्म अगनि परजारै</l>
          <l xml:id="GopS55,8.2">सुपिनैं ब्यंदन देई झरनां ता काजी कूं जुह्रा न मरनां</l>
          <l xml:id="GopS55,8.3">सो सुलितांन जु ह्वै सुरतांनैं बाहरि जाता भीतरि आंनैं</l>
          <l xml:id="GopS55,8.3">गगन मंडल मैं लसकर करै सो सुलितांन छत्र सिरि धरै</l>
          <l xml:id="GopS55,8.4">जोगी गोरष गोरष करै हिंदू रांम नांम उचरै</l>
          <l xml:id="GopS55,8.4">मुसलमांन कहै एक षुदाइ कबीरा कौ स्वांमीं घटि घटि रह्यौ समाइ</l>
          <l xml:id="GopS55,23">दादू काया मसीति करि पंच जमाती मनहीं मुलां इमांमं</l>
          <l xml:id="GopS55,23">आप अलेष इलाही आगैं तहां सिजदा करैं सलांमं</l>
          <l xml:id="GopS55,24">दादू हौद हजूरी दिलही भीतरि गुसल हमारा सारं</l>
          <l xml:id="GopS55,24">ऊजू साजि अलह के आगैं तहां निमाज गुजारं</l>
          <l xml:id="GopS55,25">दादू सब तन तसबीक है करींमं ऐसा करि ले जापं</l>
          <l xml:id="GopS55,25">रोजा एक दूरि करि दूजा कलमां आपै आपं</l>
          <l xml:id="GopS55,26">दादू काया महल मैं निमाज गुजारं तहां और न आंवन पावै</l>
          <l xml:id="GopS55,26">मन मणि के करि तसबी फेरूं तब साहिब के मनि भावै</l>
          <l xml:id="GopS55,27">अरवाहे सिजदा कुनंद औजूद राचिकार</l>
          <l xml:id="GopS55,27">दादू नूर दादनीं आसिकां दीदार</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS55,28">निमाजे जाहिदां सिजदै सजूदस निमाजे आसिकां तरकेब जूदस</l>
          <l xml:id="GopS55,29">हजार साल इबाबत कुनद निमाजी नेस गर इस्क न दारद षुदाइ राजी नेस</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS55,9.0">काजी कौंन कतेब बषांनैं</l>
          <l xml:id="GopS55,9.0">पढत गुनत केते दिन बीते मति एको नहीं जांनैं</l>
          <l xml:id="GopS55,9.1">सकति सनेह पकरि करि सुंनत यहु न बदूंरे भाई</l>
          <l xml:id="GopS55,9.1">जौ र षुदाइ तुरक मोहि करता तौ आपैं कटि किनि जाई</l>
          <l xml:id="GopS55,9.2">हूंतौ तुरक किया करि सूंनति और तिसूं क्या कहिये</l>
          <l xml:id="GopS55,9.2">अरध सरीरी नारि न छूटै आधा हिंदू रहिये</l>
          <l xml:id="GopS55,9.3">छाडि कतेब रांम कहि काजी षून करत है भारी</l>
          <l xml:id="GopS55,9.3">पकरी टेक कबीर भगति की काजी रहे झषमारी</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS55,30">माता कै जनेऊ नांहीं पूत कहावै पांडे</l>
          <l xml:id="GopS55,30">तुरकणीं सूंनति बाहिरी यौं काजी बांभन भांडे</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
