<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>गर्ब गंजन चिंतावणी काल कौं अंग</head>
        <lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS103,1">दादू सब जग कंपै काल थैं ब्रह्मा बि.ख्न महेस |</l>
            <l xml:id="GopS103,1">सुर नर सुनि जन लोक सब श्रगि रसातलि सेस |</l>
            <l xml:id="GopS103,1">चंद सूर धर पवन जल ब्रह्मंड षंड परवेस |</l>
            <l xml:id="GopS103,1">सोई काल डरै करतार थैं जै जै तुम्ह आदेस |</l>
            <l xml:id="GopS103,2">दादू पवनां पांनीं धरती अंबर बिनसैं रवि ससि तारा |</l>
            <l xml:id="GopS103,2">पंच तत सब माया बिनस मानिष कहा बिचारा |</l>
            <l xml:id="GopS103,3">दादू बिनसैं तेज के माटी के किस मांहि |</l>
            <l xml:id="GopS103,3">अंमर उपांव न हार है दूजा कोई नांहि |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS103,1.0">ए दुनियां को थिर नहीं चित चेतिहि यारे |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.0">नहीं थिर अंबर मेदनीं ससि सूरिज तारे |टेक |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.1">छत्र सिंघासंन बैठते सम्रथ जे साजे |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.1">हैगै पार न पावते प्रिथीपति राजे |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.1">उनकूं सब को मांनता सिरि छत्र धराते |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.1">वै भी षाली हाथ ह्वै मैं देषे जाते |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.2">जिनकै मंदिर मांडियां कोडी धज होते |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.2">पलिंग तु लाइयां पौढते वै जाइ जंगलि सूते |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.2">वै तन गलि माटी दुवा को कहै न सारा |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.2">उस माटी का सुणि सषी घट घडै कुंभारा |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.3">जिस घर मांहैं बैठते हसि करते बाता |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.3">मन कीर लियां माल्हते जोबन भरि जाता |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.3">वै घर पडि पाध रहु ये कोई न कहै ठाटा |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.3">ऊठे साज न हेस षीचले अपनीं बाटा |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.4">जिहि सर सार सक्रीलते निर्मल जल मांहां |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.4">जिहि सर हंस पुकारते तहां सीतल छांहां |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.4">जिहि सर कवल बिगास ते सजल जल जेहा |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.4">सो सर सू के थल चढे तहां ऊडी षेहा |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.5">जिहि बन कोकल कुहकते दस हूं दिसि ठांहां |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.5">जिहि बन चंदन महकते भार अठारह मांहां |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.5">जिहि बन म्रिघा क्रीलते बेली रस षांहां |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.5">ते बन सूकि प्रलै हुवा वै को किलकांहां |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.6">काजी महमूंद कहै फनां फनीं चित चेतौ भाया |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.6">आज है सो कल्ह नहीं या फिरती छाया |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.6">इस दुनियां संसार मैं सब सौदै आया |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.6">कोई एकला भजु ले चले किनहीं मूल गंवाया |</l>
            <l xml:id="GopS103,4">न ते तरवर न ते छांहरी न ते सरवर न ते पारि |</l>
            <l xml:id="GopS103,4">न ते सजन न ते दींहरा रहे संभारि संभारि |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS103,5">प्रांण पवन ज्यूं पतला काया करै कमाइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,5">दादू सब संसार मैं क्यूंहीं गह्या न जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,6">दादू नूर तेज ज्यूं जोति है प्रांण प्यंड यौं होइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,6">दृष्टि मुष्टि आवै नहीं साहिब कै बसि सोइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,7">उदाल करषी स्वर जंगल मैं |</l>
            <l xml:id="GopS103,7">जिहि की लछि बरस लूं आव रांम रंगि रातौ रहै |</l>
            <l xml:id="GopS103,7">सीह संबर बंदैं पाइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,7">पणि देषौ गति अबिगति की पहली सुत अर पीछैं ब्याह |</l>
            <l xml:id="GopS103,8">सींगी रिषिसा सूरिवां जग मैं बिरला कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,8">पणि देषौ गति अबिगति की तिहि कै पुत्र सुहोइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,9">धूंम रषीस्वर ध्यांन मैं जे क्यूं करै सो होइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,9">पणि देषौ गति अबिगति की कांम बसि हूवा सोइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,10">नारद नैं सब सूझई तीनि लोक की बात |</l>
            <l xml:id="GopS103,10">पणि देषौ गति अबिगति की झींवर कै घरि जात |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS103,1.0">भाई रै ऐसा सतगुर कहिये भगति मुकति फल लहिये |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.0">अबिचल अमर अबिनासी अठ सिधि नव निधि दासी |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.0">ऐसा सतगुर राया चारि पदारथ पाया |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.0">अंमीं महा रसि माता अमर अभैपद दाता |</l>
            <l xml:id="GopS103,1.0">सतगुर त्रिभुवन तारै दादू पारि उतारै |</l>
          </lg>
        </lg>
        <lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS103,11">प्रांण पवन ज्यूं पतला काया करै कमाइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,11">दादू सब संसार मैं क्यूंहीं गह्या न जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,12">दादू नूर तेज ज्यूं जोति है प्रांण प्यंड यौं होइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,12">दृष्टि मुष्टि आवै नहीं साहिब कै बसि सोइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,13">उदाल करषी स्वर जंगल मैं |</l>
            <l xml:id="GopS103,13">जिहि की लछि बरस लूं आव रांम रंगि रातौ रहै |</l>
            <l xml:id="GopS103,13">सीह संबर बंदैं पाइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,13">पणि देषौ गति अबिगति की पहली सुत अर पीछैं ब्याह |</l>
            <l xml:id="GopS103,14">सींगी रिषिसा सूरिवां जग मैं बिरला कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,14">पणि देषौ गति अबिगति की तिहि कै पुत्र सुहोइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,15">धूंम रषीस्वर ध्यांन मैं जे क्यूं करै सो होइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,15">पणि देषौ गति अबिगति की कांम बसि हूवा सोइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,16">नारद नैं सब सूझई तीनि लोक की बात |</l>
            <l xml:id="GopS103,16">पणि देषौ गति अबिगति की झींवर कै घरि जात |</l>
          </lg>
          <lg type="[K]">
            <l xml:id="GopS103,14">अनकही भली कहत न बनैं सु का कहिये करतार समि |</l>
            <l xml:id="GopS103,14">करु न किरंनि मारिये बलि कि बंधिये कसनि |</l>
            <l xml:id="GopS103,14">सीय कि बन कढिए नलु कि दिजिए बिवोगसि |</l>
            <l xml:id="GopS103,14">जलु कि भरै हरिचंदु चकि अह मनु कि जुझिय |</l>
            <l xml:id="GopS103,14">हनु कि संगि दलिद्र बंदि बस देव कि बुझय |</l>
            <l xml:id="GopS103,14">कहि कमच मघु भुषहि मरै पंडव बसहि अरंनि इम |</l>
          </lg>
          <lg type="[loS]">
            <l xml:id="GopS103,15">[loS] रांवन सौ नांहीं महरांवन सौ नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS103,15">भयौ कंस उसौ नांहीं भयौ कहा चित चावरे |</l>
            <l xml:id="GopS103,15">बेन बांन हूं सौ नांहीं सहंसबाह |</l>
            <l xml:id="GopS103,15">सौ हूं नांहीं मांन धाता उसौ नांहीं बिधाता दीयौ आव रे |</l>
            <l xml:id="GopS103,15">सु कबि निहाल तेउ तिनुका ज्यूं तोरि डारे |</l>
            <l xml:id="GopS103,15">नूं धौं किहि गनती मौं डावाडूल डावे रे |</l>
            <l xml:id="GopS103,15">राजीव लोचन राजा रा रांम राइ नांहीं भजे |</l>
            <l xml:id="GopS103,15">राजसाज धंन धांम कौं न काजा बावरे |</l>
            <l xml:id="GopS103,16">लषमण सुनां लषमण रुपा लष सांहौं सिरिसाह |</l>
            <l xml:id="GopS103,16">लषु लषु नेजे लषु लषु बाजे लष घोडीं पातिसाह |</l>
            <l xml:id="GopS103,16">अगै भौजल लंघणां अगनि पांणीं असगाह |</l>
            <l xml:id="GopS103,16">कंढीह थन अपडै धांहीं पडै कहा हद रिही गयें जांणियैं |</l>
            <l xml:id="GopS103,16">नांनक केई साह केई पातिसाह |</l>
            <l xml:id="GopS103,17">कडि कटारा बंकुडा रे बंके असवार |</l>
            <l xml:id="GopS103,17">नांनक गर्ब न कीजिये मति सिरि आंवनि भार |</l>
            <l xml:id="GopS103,17">करौं लषीणें मूंदडे गलैं लषींणें हार |</l>
            <l xml:id="GopS103,17">नांनक जिहि तनि पहरिये सो तन होइ जाइ छार |</l>
            <l xml:id="GopS103,18">दादू कहां सुम हमद मीरथा सब न बियौं सिरि ताज |</l>
            <l xml:id="GopS103,18">सोभी मरि माटी हूवा अमर अलह का राज |</l>
            <l xml:id="GopS103,19">केते मरि माटी हुये बहुत बडे बलिवंत |</l>
            <l xml:id="GopS103,19">दादू केते ह्वै गए दांनां देव अनंत |</l>
            <l xml:id="GopS103,20">दादू धरती करते एक डग दरिया करते फाल |</l>
            <l xml:id="GopS103,20">हा कौं परबत फाडते ते भी षाये काल |</l>
            <l xml:id="GopS103,21">जिनका इंद्रलोकि भै मांनता डरता सेस पतालि |</l>
            <l xml:id="GopS103,21">जैमल ऐसे महाबली ते भी षाये कालि |</l>
            <l xml:id="GopS103,22">पांणीं सिलाति रावते परभैं लेते जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,22">जैमल अगजी गांजते ते भी गए बिलाइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,23">जिन दीदर गह बडियां भेरी गुहरयूं सड |</l>
            <l xml:id="GopS103,23">ते लेटे छीयां न तजि छीये गरीबां गड |</l>
            <l xml:id="GopS103,24">धारि जु आई दइय की मारे मैंगल मल्ल |</l>
            <l xml:id="GopS103,24">चंद न जे हे मुह कटे दीये सुमाटी तल |</l>
            <l xml:id="GopS103,25">दुनिया बेकूडां इयां फूलां देबा गाति |</l>
            <l xml:id="GopS103,25">ए सूरति छिपि जांहिगी नांनक ज्यूं तारे परभाति |</l>
            <l xml:id="GopS103,26">बाव भरी इस षल का झूठा ग्रब गुमांन |</l>
            <l xml:id="GopS103,26">दादू बिनसै देषतां तिसका क्या अभिमांन |</l>
            <l xml:id="GopS103,27">दादू हम तौ मुये मांहि है जीवण कार भरंम |</l>
            <l xml:id="GopS103,27">झूठे का क्या गारिबा पाया मुझ मरम |</l>
            <l xml:id="GopS103,28">कबीर कहा गरबियौ इस जोबन की आस |</l>
            <l xml:id="GopS103,28">केसू फूले दिवस चारि षंषर भये पलास |</l>
            <l xml:id="GopS103,29">कबीर कहा गरबियौ देही देषि सुरंग |</l>
            <l xml:id="GopS103,29">बीछडियां मिलिबौ नहीं ज्यूं कां चली भुवंग |</l>
            <l xml:id="GopS103,30">कबीर कहा गरबियौ ऊंचे देषि अवास |</l>
            <l xml:id="GopS103,30">काल्हि परयूं भैं लेटणां ऊपरि जांमैं घास |</l>
            <l xml:id="GopS103,31">कबीर कहा गरबियौ चांम पले टे हड |</l>
            <l xml:id="GopS103,31">हैंवर ऊपरि छत्र तलि तौ भी दे बाषड |</l>
            <l xml:id="GopS103,32">मांणस जल का बुद बुदा पांणीं का पोटा |</l>
            <l xml:id="GopS103,32">दादू काया कोट मैं मै वासी मोटा |</l>
            <l xml:id="GopS103,33">सांवत सूर झुझार नर नेजै पडण चोट |</l>
            <l xml:id="GopS103,33">जैमल हरि का नांव बिन सब कागद का कोट |</l>
            <l xml:id="GopS103,34">छत्र सिंघासंन गज तुरी कुलि आलंम का राज |</l>
            <l xml:id="GopS103,34">जैमल निरभै नांव बिन सरयौ कौंन कौ काज |</l>
            <l xml:id="GopS103,35">जैमल कहौ कवण थैं क्या सरया मोटा नांव धराइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,35">चकवै राजा मंडलीक ह्वै ह्वै गए बिलाइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,36">चहुं दिसि पका कोट था मंदिर नंगर मंझारि |</l>
            <l xml:id="GopS103,36">षिडकी षिडकी पाहरू गज बंधे दरबारि |</l>
            <l xml:id="GopS103,36">दसूं दिसा जोधा षडा हथि लीयें तरवारि |</l>
            <l xml:id="GopS103,36">जैमल सबहीं देषतां काल ले गया मारि |</l>
            <l xml:id="GopS103,37">जैमल सेवा करते बहुत नर षंड प्रषंडां आंण |</l>
            <l xml:id="GopS103,37">सेज सुषासंण सुंदरी सब तजि भये मसांण |</l>
            <l xml:id="GopS103,38">जैमल चहुं दिसि पवन झकोलते न सुहावती गरंम |</l>
            <l xml:id="GopS103,38">महल छंटाइर पौढते ते नर भये भसंम |</l>
            <l xml:id="GopS103,39">जैमल हुकम न कोई मेटता जी जी करता सोइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,39">जब बासौ मडहटि भयौ तब बात न बूझै कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS103,40">जैमल छत्र सिंघासंण बैसता चहुं दिसि चवर ढुलांहि |</l>
            <l xml:id="GopS103,40">कूढी दीसैं राष की तेऊ जंगल मांहि |</l>
            <l xml:id="GopS103,41">फरीदा ढेरी दीसैं राष दी ऊपरि ढीं हरियांह |</l>
            <l xml:id="GopS103,41">सो भीहुं दे मांनवी जुमांणं दे रलियांह |</l>
            <l xml:id="GopS103,42">फरीदा षेडै दीसैं ठिकरी अधर लाऊ हड |</l>
            <l xml:id="GopS103,42">इहि धर ऊपरि मांनवीं केते करि गए लड |</l>
            <l xml:id="GopS103,43">फरीदा इनहीं लोइणां जग सभोही दिठ |</l>
            <l xml:id="GopS103,43">अंषस लाई न सहै पंषी आइ बइठ |</l>
            <l xml:id="GopS103,44">कबीर मंदिर आपणैं बैठौ करतौ आलि |</l>
            <l xml:id="GopS103,44">मडहट देषें डरपतौ सु चौडै दीन्हौं बालि |</l>
            <l xml:id="GopS103,45">कबीर मंदिर मांहि झबूकती दीवा कीसी जोति |</l>
            <l xml:id="GopS103,45">हंस बटाऊ चलि गया तब काढो घर की छोति |</l>
            <l xml:id="GopS103,46">बाहरि नषन दिषावती पडदा चलता संगि |</l>
            <l xml:id="GopS103,46">जैमल हंसा उडि गया तब मेल्ही चौडै दंगि |</l>
            <l xml:id="GopS103,47">जैमल बुरा भला संसार का कदे न सुणती कांनि |</l>
            <l xml:id="GopS103,47">पडदै रहती पदमणीं ढेर भई मैदांनि |</l>
            <l xml:id="GopS103,48">फरीदा गोरि पुकारी सदि करि नींघरिया घरि आव |</l>
            <l xml:id="GopS103,48">सर पर मैं थैं आंवणां तूं मर गौंहनां सर माव |</l>
            <l xml:id="GopS103,49">दादू मडा मसांण का केता करै डफांन |</l>
            <l xml:id="GopS103,49">म्रितक मुरदा गोर का बहुत करै अभिमांन |</l>
            <l xml:id="GopS103,50">राजा रांणां राव मैं मैं षांनौं सिरि षांन |</l>
            <l xml:id="GopS103,50">माया मोह पसारै एता सब धरती असमांन |</l>
            <l xml:id="GopS103,51">पंच तत का पूतला यहु प्यंड संवारा |</l>
            <l xml:id="GopS103,51">मंदिर माटी मास का बिनस्त नहीं बारा |</l>
            <l xml:id="GopS103,52">हाड चांम का प्यंजरां बिचि बोलनहारा |</l>
            <l xml:id="GopS103,52">तामैं दादू पैसि करि बहु कीया पसारा |</l>
            <l xml:id="GopS103,53">[loS] न्यारे चौक चौ षंडीर सोई कोठे बैठ कउ |</l>
            <l xml:id="GopS103,53">सारे दरबार चौफ कासौं मन मांन्यौ है |</l>
            <l xml:id="GopS103,53">हर न हवेलियौं हमां महथ सार कोट सिलह |</l>
            <l xml:id="GopS103,53">भंढार केते तऊ न अघांन्यौं है |</l>
            <l xml:id="GopS103,53">नगर समात नांहि बाहरे बगर कीनें |</l>
            <l xml:id="GopS103,53">बाग बांईंस करई तऊ न समांन्यौं है |</l>
            <l xml:id="GopS103,53">रती भरी बूंद तैं बढायौ षेम ऐसौ जिनि ऐसे |</l>
            <l xml:id="GopS103,53">सुष मांहि वैसौ नाथ न पिछांन्यौं है |</l>
            <l xml:id="GopS103,54">केतक आव धौं चेति चितै हरि चेतहि तौ हरि जू अपनौं है |</l>
            <l xml:id="GopS103,54">केतक राज किती परजाइसि केतक ताप कितौ तपनौं है |</l>
            <l xml:id="GopS103,54">केतक मांनस कौ घट काचौ रे अंतके अंत उहै जपनौं है |</l>
            <l xml:id="GopS103,54">काहे कूं भूलि जनम गंवावत केतीक राति कितौ सुपिनौं है |</l>
            <l xml:id="GopS103,55">का अस के रस का गज के रस का रसं कंचन संचन का रस |</l>
            <l xml:id="GopS103,55">का पित के रस मात कहा रस का रस बंधवू पुत्र दिनां दस |</l>
            <l xml:id="GopS103,55">का त्रिय के रस का गृह के रस का रस भोजन का पर का कस |</l>
            <l xml:id="GopS103,55">तूं ममिता रस राचि रह्यौ मन रांम हुतैं कछू और भलौ रस |</l>
            <l xml:id="GopS103,56">क्या तन क्या मन क्या जुबन क्या बहु बस्त्र पहरिये सिंगार |</l>
            <l xml:id="GopS103,56">क्या बहु भोग अधिकही षांणां सबही सिमटि होइगा छार |</l>
            <l xml:id="GopS103,56">काचा कपट कसूंभे का रंग यहु संसार न्रिषतां नींका |</l>
            <l xml:id="GopS103,56">भैरूं भणैं भेद मैं पाया क्रि.ख्न बिनां सब तन है फीका |</l>
            <l xml:id="GopS103,57">निपट अग्यांन सब छाडि दै अयांन पन भजि भगवांन आंन झूठ मेर ते रहै |</l>
            <l xml:id="GopS103,57">न कछू सनेह देह ग्रेह सूं बढाइ जिनि जियल लचाइ परपंच उरझे रहै |</l>
            <l xml:id="GopS103,57">जाकै अभिमांन मन फूलि फूलि बैठत है सोई कछू नांहि यह बात ईहि फेर है |</l>
            <l xml:id="GopS103,57">धूंवां केसे धौरहर पौंन की पोट पुनि पांनीं के से प्यंड गरि जात कहा बेर है |</l>
            <l xml:id="GopS103,58">जौ लैं न करत सुधि तौ लैं सूधैं पंथ |</l>
            <l xml:id="GopS103,58">चलि काहे कौं करत अभिमांन मन माल कौ |</l>
            <l xml:id="GopS103,58">बारि के बुदबुदा बिलात ज्यूं बिलंबु नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS103,58">ऐसैं हीं बिलैहै तन कालबूत षाल कौ |</l>
            <l xml:id="GopS103,58">नीके मैं तू नीकी बिधि रांम नांम लेत |</l>
            <l xml:id="GopS103,58">किनि कहै हरि रांम तिहूं लोक प्रतिपाल कौ |</l>
            <l xml:id="GopS103,58">बिभौ बिलोकि कत फूलत भूलत वौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS103,58">तेरौ तौ कलेवर कले उहै रे काल कौ |</l>
            <l xml:id="GopS103,59">तेरी चारयौं चषि फूटी रे अंध रे न सूझै नैंन |</l>
            <l xml:id="GopS103,59">जंमहु जमाति लै जाइ घर हूं मैं घेरैगौ |</l>
            <l xml:id="GopS103,59">धन दारा पुत्र बंध कोऊ न करैगौ |</l>
            <l xml:id="GopS103,59">बीच नैं कहूं न बिलंब होत बाजीसी बषेरैगौ |</l>
            <l xml:id="GopS103,59">सुपनौ सौ साच जांन्यूं लोभ मोह रह्यौ |</l>
            <l xml:id="GopS103,59">भूलि जांन्यूं नहीं रांम नांम कहि धौं कोन बेरैगौ |</l>
            <l xml:id="GopS103,59">रतन सौ नर देह पाइ बादिहीं चल्यौ |</l>
            <l xml:id="GopS103,59">गंवाइ लाला कहै सुनि रे अयांन जाइ काकौ मुष हेरैगौ |</l>
            <l xml:id="GopS103,60">पाइयन हांसौं बांधे गोडनि इजार बांधी |</l>
            <l xml:id="GopS103,60">कंटि पटु कासौं बाधी रष्यौ हठि हीयां |</l>
            <l xml:id="GopS103,60">कंचन की मुंद्रा कांनि गाढी कैं अंगुरी बांधी |</l>
            <l xml:id="GopS103,60">पेट पीठि बांह बांधी कसिकैं टकौंचियां |</l>
            <l xml:id="GopS103,60">सिर सेती पाग बांधी बारंनि सौं बार बाधे |</l>
            <l xml:id="GopS103,60">ब्रह्म भनैं मन बांधौ कनक तन त्रिया |</l>
            <l xml:id="GopS103,60">एते पर मन मांन्यौं जांन्यौं न जगतपति |</l>
            <l xml:id="GopS103,60">अंधकूप औंधै परयौ हाथ लीयैं द्वै दियां |</l>
            <l xml:id="GopS103,61">अतिहीं चत्रु पाग बांधत बनाइ टेढी पारि |</l>
            <l xml:id="GopS103,61">पारि पेच सीस सोहत संवारि कैं |</l>
            <l xml:id="GopS103,61">चोवा कीच भोरी चोरी चंदन चढांयैं देही |</l>
            <l xml:id="GopS103,61">चलत गुमांन टेढौ छइयां जू निहारि कैं |</l>
            <l xml:id="GopS103,61">पांचौं ही हथ्यार बांधैं हाथ मैं कमांन सांधै |</l>
            <l xml:id="GopS103,61">अति ही मदन मातौ भूलौ नेह नारि कैं |</l>
            <l xml:id="GopS103,61">आइ गयौ अचांनक काल यौं दमांन कदै |</l>
            <l xml:id="GopS103,61">लाल कहै लाष मैं अचांनक गयौ मारि कै |</l>
            <l xml:id="GopS103,62">पाग जर कसि कसि बांधत हैं पेचन सौ |</l>
            <l xml:id="GopS103,62">टेढी कैं बनायैं पाग देषत हैं आरसी |</l>
            <l xml:id="GopS103,62">भीगेई रहत हैं फुलेल तेल फूलन मैं |</l>
            <l xml:id="GopS103,62">ए सुष बिनोद कछू आवत संभारसी |</l>
            <l xml:id="GopS103,62">तीसरी धरनि परि गींद से लेह्रे हूं डोलत हैं |</l>
            <l xml:id="GopS103,62">काल कौ चौगांनौं षेल्यौ षेल हूं न हारसी |</l>
            <l xml:id="GopS103,62">इहै तौ बुन्यादि षेम सैंति कौ चवाव छाडि |</l>
            <l xml:id="GopS103,62">भावै सूधी बात कहि भावै कहि पासरी |</l>
            <l xml:id="GopS103,63">जैमल जो रावर छाडै नहीं जिनि यहु घडिया घाट |</l>
            <l xml:id="GopS103,63">दिन ह्वै चारि डफांण करि सब उठि लागे बाट |</l>

          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
