<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>श्रबंग रहासि कौं अंग हैरान परचौ</head>
        <lg>
          <l><ref target="GopS69">GopS69</ref> <ref target="GopS69,1.0">GopS69,1.0</ref> [C] अलष देव गुरदेवहु बताइ कहां रहै त्रिभुवनपति राइ |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS69,1.1">GopS69,1.1</ref> धरती गगन बसहु कविलास त्रिहूं लोक मैं कहां निवास |</l>
          <l><ref target="GopS69,1.2">GopS69,1.2</ref> जल थल पवनां पावकू पूरि चंदा सूर निकटि कि दूरि |</l>
          <l><ref target="GopS69,1.3">GopS69,1.3</ref> मंदिर कौंण कौंण घर बार आसण कौंण कहौ करतार |</l>
          <l><ref target="GopS69,1.4">GopS69,1.4</ref> अलष देव गति लषी न जाइ दादू पूछै कहि संमझाइ |</l>
          <l><ref target="GopS69,1">GopS69,1</ref> दादू मुझही मांहैं मैं रहूं मैं मेरा घरबार |</l>
          <l><ref target="GopS69,1">GopS69,1</ref> मुझहीं मांहैं मैं बसौं आप कहै करतार |</l>
          <l><ref target="GopS69,2">GopS69,2</ref> दादू मैं हीं मेरा अरस मैं मैं हीं मेरा थांन |</l>
          <l><ref target="GopS69,2">GopS69,2</ref> मैं हीं मेरी ठौर मैं आप कहै रहिमांन |</l>
          <l><ref target="GopS69,3">GopS69,3</ref> दादू मैं हीं मेरे आसिरै मैं मेरे आधार |</l>
          <l><ref target="GopS69,3">GopS69,3</ref> मेरे तकिये मैं रहूं कहै सिरजनहार |</l>
          <l><ref target="GopS69,4">GopS69,4</ref> दादू मैं हीं मेरी जाति मैं मैं हीं मेरा अंग |</l>
          <l><ref target="GopS69,4">GopS69,4</ref> मैं हीं मेरा जीव मै आप कहै परसंग |</l>
          <l><ref target="GopS69,2.0">GopS69,2.0</ref> [C] मैं नहीं जांनूं सिरजनहार ज्यूं है त्यूं हीं कहौ करतार |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS69,2.1">GopS69,2.1</ref> मस्तक कहां कहां कर पाइ अबिगत नाथ कहौ संमझाइ |</l>
          <l><ref target="GopS69,2.2">GopS69,2.2</ref> कहां मुष नैंनां श्रवनां सांई जान राइ सब कहौ गुसांई |</l>
          <l><ref target="GopS69,2.3">GopS69,2.3</ref> पेट पीठि कहां है काया परदा षोलि कहौ गुर राया |</l>
          <l><ref target="GopS69,2.4">GopS69,2.4</ref> ज्यूं है त्यूं कहि अंतरजांमीं दादू पूछै सतगुर स्वांमीं |</l>
          <l><ref target="GopS69,5">GopS69,5</ref> [Ś] दादू सबै दिसा सारिषा सबै दिसा मुष बैंन |</l>
          <l><ref target="GopS69,5">GopS69,5</ref> सबै दिसा श्रवनहुं सुनैं सबै दिसा कर नैंन |</l>
          <l><ref target="GopS69,5">GopS69,5</ref> सबै दिसा पग सीस है सबै दिसा मन चैंन |</l>
          <l><ref target="GopS69,5">GopS69,5</ref> सबै दिसा संनमुष रहै सबै दिसा अंग ऐंन |</l>
          <l><ref target="GopS69,6">GopS69,6</ref> बिन श्रवन हुं सब कुछ सुनैं बिन नैंन हुं सब देषै |</l>
          <l><ref target="GopS69,6">GopS69,6</ref> बिन रसनां मुष सब कुछ बोलै यहु दादू अचिरज पेषै |</l>
          <l><ref target="GopS69,7">GopS69,7</ref> सब अंग सब हीं ठौर सब श्रबंगी सब सार |</l>
          <l><ref target="GopS69,7">GopS69,7</ref> कहै गहै देषै सुनैं दादू सब दीदार |</l>
          <l><ref target="GopS69,8">GopS69,8</ref> कहे सब ठौर गहै सब ठौर रहै सब ठौर जोति परवांनैं |</l>
          <l><ref target="GopS69,8">GopS69,8</ref> नैंन सब ठौर बैंन सब ठौर ऐंन सब ठौर सोई भल जांनौं |</l>
          <l><ref target="GopS69,8">GopS69,8</ref> सीस सब ठौर श्रवन सब ठौर चरन सब ठौर को यहु मांनैं |</l>
          <l><ref target="GopS69,8">GopS69,8</ref> अंग सब ठौर संग सब ठौर सबै सब ठौर दादू ध्यांनैं |</l>
          <l><ref target="GopS69,9">GopS69,9</ref> दादू तेज हीं कहणां तेज हीं गहणां तेज हीं रहणां सारे |</l>
          <l><ref target="GopS69,9">GopS69,9</ref> तेज हीं बैंनां तेज हीं नैंना तेज हीं ऐंन हमारे |</l>
          <l><ref target="GopS69,9">GopS69,9</ref> तेज हीं मेला तेज हीं षेला तेज अकेला तेज हीं तेज संवारे |</l>
          <l><ref target="GopS69,9">GopS69,9</ref> तेज हीं लेवै तेज हीं देवै तेज हीं षेवै तेज हीं दादू तारे |</l>
          <l><ref target="GopS69,10">GopS69,10</ref> दादू नूर हीं का धर नूर हीं का घर नूर हीं का बरु मेरा |</l>
          <l><ref target="GopS69,10">GopS69,10</ref> नूर हीं मेला नूर हीं षेला नूर अकेला नूर हीं मंझि बसेरा |</l>
          <l><ref target="GopS69,10">GopS69,10</ref> नूर हीं का अंग नूर हीं का संग नूर हीं का रंग नेरा |</l>
          <l><ref target="GopS69,10">GopS69,10</ref> नूर हीं राता नूर हीं माता नूर हीं षाता दादू तेरा |</l>
          <l><ref target="GopS69,11">GopS69,11</ref> दादू अलष अलाह का कहु कैसा है नूर |</l>
          <l><ref target="GopS69,11">GopS69,11</ref> दादू बेहद हद नहीं सकल रह्या भरपूर |</l>
          <l><ref target="GopS69,12">GopS69,12</ref> वार पार नहीं नूर का दादू तेज अनंत |</l>
          <l><ref target="GopS69,12">GopS69,12</ref> कीमति नहीं करतार की ऐसा है भगवंत |</l>
          <l><ref target="GopS69,13">GopS69,13</ref> निसंध नूर अपार तेज पुज सब मांहि |</l>
          <l><ref target="GopS69,13">GopS69,13</ref> दादू जोति अनंत है आगौ पीछौ नांहि |</l>
          <l><ref target="GopS69,14">GopS69,14</ref> दादू हीरे हीरे तेज के सो न्रिषै त्रिय लोइ |</l>
          <l><ref target="GopS69,14">GopS69,14</ref> को ईक देषै संतजन और न देषै कोइ |</l>
          <l><ref target="GopS69,15">GopS69,15</ref> दह दिसि दीपक तेज के बिन बाती बिन तेल |</l>
          <l><ref target="GopS69,15">GopS69,15</ref> चहुं दिस सूरज देषियैं दादू अदभुत षेल |</l>
          <l><ref target="GopS69,16">GopS69,16</ref> सूरिज कोटि प्रकास हैं रोम रोम की लार |</l>
          <l><ref target="GopS69,16">GopS69,16</ref> दादू जोटि जगदीस की अंत न आवै पार |</l>
          <l><ref target="GopS69,17">GopS69,17</ref> ज्यूं रबि एक अकासि है ऐसे सकल भरपूर |</l>
          <l><ref target="GopS69,17">GopS69,17</ref> दादू तेज अनंत है अला आले नूर |</l>
          <l><ref target="GopS69,18">GopS69,18</ref> दादू ऐसा बडा अगाध है सूषिम जैसा अंग |</l>
          <l><ref target="GopS69,18">GopS69,18</ref> पहुप बास थैं पतला सो सदा हमारे संग |</l>
          <l><ref target="GopS69,3.0">GopS69,3.0</ref> [C] अरे मेरे सम्रथ साहिब रे अला नूर तुम्हारा |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS69,3.1">GopS69,3.1</ref> सब दिसि देवै सब दिसि लेवै सब दिसि वार न पार रे अला |</l>
          <l><ref target="GopS69,3.2">GopS69,3.2</ref> सब दिसि करता सब दिसि हरता सब दिसि तारणहार रे अला |</l>
          <l><ref target="GopS69,3.3">GopS69,3.3</ref> सब दिसि बकता सब दिसि सुरता सब दिसि देषनहार रे अला |</l>
          <l><ref target="GopS69,3.4">GopS69,3.4</ref> तूंहै तैसा कहियै ऐसा दादू अनंद होइ रे अला |</l>
          <l><ref target="GopS69,4.0">GopS69,4.0</ref> नूर नूर अवलि आषिर नूर |</l>
          <l><ref target="GopS69,4.0">GopS69,4.0</ref> दांइम कांइम कांइम दांइम हाजिर है भरपूर |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS69,4.1">GopS69,4.1</ref> असमांन नूर जिमीं नूर पाक परव्रदि गार |</l>
          <l><ref target="GopS69,4.1">GopS69,4.1</ref> आब नूबाद नूर षूब षूबां यार |</l>
          <l><ref target="GopS69,4.2">GopS69,4.2</ref> जाहिर बातिन हाजिर नाजीर दांनां तूं दीवांन |</l>
          <l><ref target="GopS69,4.2">GopS69,4.2</ref> अजब अजाइब नूर दीदंम दादू है हैरांन |</l>
          <l><ref target="GopS69,19">GopS69,19</ref> [loS] सबही मैं बसै सब कहूं भरपूरि है सबै बिद्या बेद आप |</l>
          <l><ref target="GopS69,19">GopS69,19</ref> सबही कौ माइ बाप सबही को प्रान सब प्रांननि कू मूरि है |</l>
          <l><ref target="GopS69,19">GopS69,19</ref> सबही सदा अनंद सबही के कांम कंद |</l>
          <l><ref target="GopS69,19">GopS69,19</ref> सबहीं कैं साथ नाथ देषिबे कौं दूरि है |</l>
          <l><ref target="GopS69,19">GopS69,19</ref> सबही सदा प्रगास जहां नहां जांनि |</l>
          <l><ref target="GopS69,19">GopS69,19</ref> ब्यास ऐसौ प्रभू सूझि काहे कौं बिसूरि ये |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
