<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>सजन साध दुर्जन दुष्ट दोऊ कौं अंग</head>
        <lg type="[unkown]">
          <l xml:id="GopS27">श्रुर्गस्थिता अहजीवलोके चत्वारि चिहनांनि बसंति देहे</l>
          <l xml:id="GopS27,1">दया प्रसंसै मधुरा च बांणीं दींन आचारणं दिबिजंत्र प्रसंति</l>
          <l xml:id="GopS27,2">अत्यवंत कोपं: कुटका च बांणीं असोषितां: सजनेषु बैरं</l>
          <l xml:id="GopS27,2">दूतं च नेह सकल कलेसंति दुष्टस्य चिहनं: न्रके गछंति</l>
          <l xml:id="GopS27,3">सर्प करूर षल करूर तस्मा करूरतरं षलं</l>
          <l xml:id="GopS27,3">मंत्रं तसमिने सर्प द्रुजनं केनिसमिते</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS27,4">जदपि मरि सरिगरि गए नंद स्यंघ अरु सेसे</l>
          <l xml:id="GopS27,4">तऊ न छाडैं सत्रता मारत कंटक केस</l>
          <l xml:id="GopS27,5">गर्ल दूध मैं नांषि करि सर्प तोडि कैं षाइ</l>
          <l xml:id="GopS27,5">दुष्ट घात करि और की घोर नरक भूंचाइ</l>
          <l xml:id="GopS27,6">तब तौ तुम मांनीं नहीं रांमां अब देषौं सीतां के कांमां</l>
          <l xml:id="GopS27,6">सीतां जौ पतिब्रता होवै तौ रांवन लिषि लिषि कां मुह जोवै</l>
          <l xml:id="GopS27,7">दौं लगाइ कैं द्रुमती जीव अनेक जरावै</l>
          <l xml:id="GopS27,7">दुष्ट जीव की द्रुबुधि ऐसी हाथि कछू नहि आवै</l>
          <l xml:id="GopS27,8">द्रुजनस्य सुभाव एयं परकार्य बिनांसक:</l>
          <l xml:id="GopS27,8">बिनां त्रियतादि कार्य मुष को बस्त्र भछिकं:</l>
          <l xml:id="GopS27,9">कागां कुतां कुमांणसां तिहुंवां एक निकास</l>
          <l xml:id="GopS27,9">ज्यां: ज्यां: सेर्यां संचरैं त्यांह त्यांह करैं बिणास</l>
          <l xml:id="GopS27,10">भाव भगति का भंग करि बट पाडे मारैंहि बाट</l>
          <l xml:id="GopS27,10">दादू द्वारा मुकति का षोले जडैं कपाट</l>
          <l xml:id="GopS27,11">जीव रसातलि देण कूं अपराधी मिलैं अनेक</l>
          <l xml:id="GopS27,11">पारं उतारण संत जन जगंनाथ को एक</l>
          <l xml:id="GopS27,12">द्रुजन बंबूर दोऊ बुरे कंटिक कुटिल कुलोग</l>
          <l xml:id="GopS27,12">आपन निफल और फल रोकता जाइ असोग</l>
          <l xml:id="GopS27,13">सब प्रिथी कांटैं भरी अंतरि ब्यापैं सूंल</l>
          <l xml:id="GopS27,13">प्रिथीनाथ हरि की भगति बिन ते नर बिरष बंबूल</l>
          <l xml:id="GopS27,14">बांस बिडौ जब ऊपनौं तब बषनां बिरष डराइ</l>
          <l xml:id="GopS27,14">कुल षंपण ऊंचौ बध्यौ दहसी सब बणराइ</l>
          <l xml:id="GopS27,15">नइया कइया अरब ज हथा चोथा आइ मिल्या काइथा</l>
          <l xml:id="GopS27,15">ए चार्यौं मिलि चालैं बाट तौ जौंरां कूं भी घालैं हाथा</l>
          <l xml:id="GopS27,16">अनभांवंता निकट दिन भांवंता दिसि आंन</l>
          <l xml:id="GopS27,16">या देषतवा दरस बिन ह्वै दुष दाहकमांन</l>
          <l xml:id="GopS27,17">जे नैंनां न सुहांवईं ते निति रहैंहि हजूरि</l>
          <l xml:id="GopS27,17">जे इनि नैंनहुं मनहि बसहि ते इनि नैंनहुं दूरि</l>
          <l xml:id="GopS27,18">अनभावंतां बारनैं भांवंता जु बदेस</l>
          <l xml:id="GopS27,18">यां मिलियां वांह अनमिल्यां दोइ दुष बधैं गणेस</l>
          <l xml:id="GopS27,19">सजन चंदन चांदिणौं सदो काल सुहाइ</l>
          <l xml:id="GopS27,19">षलमांणस अंधियार पष जांणीं जै जौ जाइ</l>
          <l xml:id="GopS27,20">आघा आतो ऊंचा बैसौ थे तौ बडा रतंन</l>
          <l xml:id="GopS27,20">जिणि दिहाडै थेन आवो सोई दिहाडौ धंनि</l>
          <l xml:id="GopS27,21">जे सजन सौ जोइणां तौ इंहिया संझारि</l>
          <l xml:id="GopS27,21">जे द्रुजन घर बारणैं तौई समंदां पारि</l>
          <l xml:id="GopS27,22">जे सजन मन मैं बसे ते दूरंतर नांहि</l>
          <l xml:id="GopS27,22">जे चित मांहैं नां चुभे ते यौंहीं आंवैं जांहि</l>
          <l xml:id="GopS27,23">कबीर तास मिलाइ जास हियाली तूं बसै</l>
          <l xml:id="GopS27,23">नहींतर बेगि उठाइ नित का गंजन को सहै</l>
          <l xml:id="GopS27,24">दादू कहै मुष दिषलांईं साधका जे तुम मिलवै आइ</l>
          <l xml:id="GopS27,24">तुम्ह मांहैं अंतर करैं दईन दिषांई ताहि</l>
          <l xml:id="GopS27,25">कबीर जांणि बूझि साचहि तजैं करैं झूठ सूं नेहु</l>
          <l xml:id="GopS27,25">ताकी सगति रांम जी सुपिनैंहूं मति देहु</l>
          <l xml:id="GopS27,26">दादू पतिब्रता कै येक है बिभचारणि कै दोइ</l>
          <l xml:id="GopS27,26">पतिब्रता बिभचारणीं मेला क्यूं करि होइ</l>
          <l xml:id="GopS27,27">दादू पतिब्रता कै एक है दूजा नांहीं आंन</l>
          <l xml:id="GopS27,27">बिभचारनि कै दोइ हैं परघर एक समांन</l>
          <l xml:id="GopS27,28">कबीर हद के जीव सूं हित करि मुषां न बोल</l>
          <l xml:id="GopS27,28">जे लागे बेहद सूं तिन सूं अंतर षोल</l>
          <l xml:id="GopS27,29">कबीर कहिनैं क्यूं बणैं अणमिलता सूं संग</l>
          <l xml:id="GopS27,29">दीपक कै भांयैं नहीं जलि जलि मरैं पतंग</l>
          <l xml:id="GopS27,30">कबीर मारी मरूं कुसंग की केला कांठै बेरि</l>
          <l xml:id="GopS27,30">वा हालै वो चीरिये साषित संग न बेरि</l>
          <l xml:id="GopS27,31">त्रिया बेरि जती केवडौ दोऊ मिल्यां दुष होई</l>
          <l xml:id="GopS27,31">मोहन कहैं सुंनौं सब लोई दुरिजन संग करौ मति कोई</l>
          <l xml:id="GopS27,32">कबीर साषित सिंणकौ जेवडौ भीगांसूं अठ ठाइ</l>
          <l xml:id="GopS27,32">दोइ अषिर गुर बाहिरौ बांध्यौ जमुपुरि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS27,33">कबीर साषित की सभा तूं मति बैसै जाइ</l>
          <l xml:id="GopS27,33">एकैं बाडै क्यूं बडैं रोझ गदहडा गाइं</l>
          <l xml:id="GopS27,34">दादू असाध मिलैं अंतर पडै भाव भगति रस जाइ</l>
          <l xml:id="GopS27,34">साध मिलै सुष ऊपजै आंनद अंगि नमाइ</l>
          <l xml:id="GopS27,35">दादू साधू संगति पाईये रांम अंमींफल होइ</l>
          <l xml:id="GopS27,35">संसारी संगति पाईये बिष फल देवै सोइ</l>
          <l xml:id="GopS27,36">दादू सभा संत की सुमति उपजै आइ</l>
          <l xml:id="GopS27,36">साषित की सभा बैसतां ग्यांन कया थैं जाइ</l>
          <l xml:id="GopS27,37">बाजीद दुनियां सेती दोस्ती होइ भगति का भंग</l>
          <l xml:id="GopS27,37">सरणां राजारांम का कै साधूं का संग</l>
        </lg>
        <lg type="[C]"> 
          <l xml:id="GopS27,1.0">रे मन काहे न तजे अहिमेवडौ</l>
          <l xml:id="GopS27,1.0">साधू जन ऐसौ चाहिये घास सहै ज्यूं रेवडौ</l>
          <l xml:id="GopS27,1.1">पंडित नषैं मूरिष क्यूं सोहै बेरि नषैं क्यूं केवडनौ</l>
          <l xml:id="GopS27,1.2">तुलछी नषैं भांगि क्यूं सोहै साध नषैं क्यूं सेवडौ</l>
          <l xml:id="GopS27,1.3">घाटमदास कहै जन तेरौ रांम बिनां षककुतेवडौ</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">   
          <l xml:id="GopS27,38">कंमच जु करकी अंगुरी परसत मरै न लज</l>
          <l xml:id="GopS27,38">ताकै रहपट हाथ की कत दीजै बेकज</l>
          <l xml:id="GopS27,39">कंमच कुमैंडा कीजई अंगुरी पसरत मींच</l>
          <l xml:id="GopS27,39">वा तन दसूं पसारिये फरै तूंबरा नींच</l>
          <l xml:id="GopS27,40">कबीर भगत हजारी कपडौ तामैं मल न समाइ</l>
          <l xml:id="GopS27,40">साषित काली कांबली भावै तहां बिछाइ</l>
          <l xml:id="GopS27,41">जनम बैठौ है हारि तासौं कहा दीजै गारि</l>
          <l xml:id="GopS27,41">बिचित्र बिनोद जाहि सूझै नहीं पार कौ</l>
          <l xml:id="GopS27,41">पंडित मूरिष लोग भूले ते भरम भोग</l>
          <l xml:id="GopS27,41">दाम कांम यहै मत संसार कौ</l>
          <l xml:id="GopS27,41">मल्ह तौ कवि बषांनैं बनैं तौ काहे न बांनैं</l>
          <l xml:id="GopS27,41">गुर के प्रसाद हूंतैं कहै बडी बार कौ</l>
          <l xml:id="GopS27,41">वह तौ परम पसुति हि मोहि कैसौ रस</l>
          <l xml:id="GopS27,41">जाकै नहीं भेद अब भीतरे बिचार कौ</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>



