<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>नांव महिमा कौं अंग</head>
        <lg type="[Ś]">
        <l xml:id="GopS11,1">गौ कोटि दांनं गहणेंत कासी मक्र प्रागे जदि कल्पबासी |</l>
        <l xml:id="GopS11,1">जिग्यन्यायतं मेर सोवर्न दांनं श्रीगोबिंदनांमानि समेर न तुल्यं |</l>
        <l xml:id="GopS11,2">असंष्य ब्रह्मा संत कोटि स्पंभू षटपंचासद्रुगा पदँगणेसं अनेकदेवं |</l>
        <l xml:id="GopS11,2">नांनांरांमतिहं एकोपि ब्रह्म नहींसमतुल्यं |</l>
        <l xml:id="GopS11,3">जदा प्रागे बपुनेससहंसेषु भवेत कासी सतकोटिमृत्यु |</l>
        <l xml:id="GopS11,3">अनेकतीथ-र ंनि पीवते त%रूयं श्रीरांमनांमांनि न भवंति तुल्यं |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
        <l xml:id="GopS11,1.0">छाडि छाडि रे मुगध नर कपट न कीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.0">गोबिंदा नारांइण नांम मुषां लीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.1">कोटि जौ तीर्थ करै तन जौ हिवालै गलै |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.1">प्रिथी सकल प्रदछन दीजै करवत कासी मैं लीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.1">स्यौ कूं जे सीस दीजै रांम रांम रांम सरि तऊ न तुलै |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.2">बानारसी तप करै पलटि तीरथ फिरै |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.2">काया जे अगनि मुष कलेस कीजै हिरणग्रभ दांन दीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.2">अस्वमेध जग्य कीजै रांम रांम रांम सरि तऊ न तुलै |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.3">मांन जौ सरोवर जइये गया जौ कुरषेत्र न्हइये |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.3">गोमती अस्नांन गऊ कोटि दीजै कुंभ जौ केदार जइए |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.3">स्पंघहस्त गोदावरी न्हइये रांम रांम रांम सरि तऊ न तुलै |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.4">असदांन गजदांन भोमिदांन कन्यांदांन |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.4">गृहदांन सिज्यादांन दांन दीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.4">तन तोला तोलि दीजै मन जौ निर्मल कीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.4">रांम रांम रांम सरि तऊ न तुलै |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.5">जमहि न दीजै दोस मनहि न कीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.5">रोस निर्षि निबां"र्ण पद रांम नांम लीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.5">आतमां अंगि लगाइ सेइलै सहज भाइ |</l>
        <l xml:id="GopS11,1.5">भणत नांमइयौ छींपौ अंमृत पीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,2.0">सुणि भाई महिमां नांम तणीं माह्रा सतगुर पासैं जो मैं सुणीं |</l>
        <l xml:id="GopS11,2.1">कोटि कोटि बार जौ पढिये बेद सब सास्त्र कौ लीजै भेद |</l>
        <l xml:id="GopS11,2.1">पुरांण अठारह कौ मत जोइ रांम नांम समि तुलै न कोइ |</l>
        <l xml:id="GopS11,2.2">कोटि कोटि कूप षणावै बाइ कोटि कोटि कन्यां दे परणाइ |</l>
        <l xml:id="GopS11,2.2">कोटि कोटि बार जौ कीजै जगि तुलै न नांम सहंश्र मैं भगि |</l>
        <l xml:id="GopS11,2.3">बिस्व सगलीजौ दीजै दांन कोटि कोटि तीर्थ कीजै असांन |</l>
        <l xml:id="GopS11,2.3">कोटि जप तप साधै पांन तऊ न आवै नांव समांन |</l>
        <l xml:id="GopS11,2.4">गज गनिका गोतम बध तरी निर्मल नांम एहौं छै हरी |</l>
        <l xml:id="GopS11,2.4">पतित अजामेल सरणैं गयौ भाव कुभाव जिनि हरि नांम लयौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,2.5">सुष नारद प्रहिलाद अभ्यास सुमिर्यौ धू सति करि बिसवास |</l>
        <l xml:id="GopS11,2.5">तिनका हरि काटे भौ फंद ते न चलैं चलैं रवि चंद |</l>
        <l xml:id="GopS11,2.6">हिरदै सति करि सुमर्यौ रांम आंन धरम सब तजि बेकांम |</l>
        <l xml:id="GopS11,2.6">भणत नांमदेव हरि सरणां आवा गवन मेटि मरणां |</l>
        <l xml:id="GopS11,3.0">अपनें रांम कूं भजिये रे मन आलसिया |</l>
        <l xml:id="GopS11,3.0">रांम बिनां जम जाल सिया |</l>
        <l xml:id="GopS11,3.1">प्रांनीं अस्वमेद जग्यने तुलापुरिष दांने |</l>
        <l xml:id="GopS11,3.1">हरि हरि प्राग सांने तऊ न तुलै हरि कीरति नांमां |</l>
        <l xml:id="GopS11,3.2">प्रांणीं गया प्यंड भरता बाणांरसियैं बस्ता |</l>
        <l xml:id="GopS11,3.2">मुषि बेद पुरांण पढता तऊ न तुलै हरि कीरति नांमां |</l>
        <l xml:id="GopS11,3.3">प्रांणीं सकल धरम अछता गुरग्यांन इंद्री दिढता |</l>
        <l xml:id="GopS11,3.3">षटक्रम सहित रहिता तऊ न तुलै हरि कीरति नामां |</l>
        <l xml:id="GopS11,3.4">प्रांणीं सकल सेवा श्रम बादं छाडि छाडि बहुभेदं |</l>
        <l xml:id="GopS11,3.4">सुमरि सुमरि गोबिंदं नांमदेव नांइ तिरै भौ स्यंधं |</l>
        <l xml:id="GopS11,4.0">नांहि नांहि रे अवर गति छाडि रे कुटिल मति करिसि चरन रिति गाइसि गुनां |</l>
        <l xml:id="GopS11,4.0">तप जौ तपै अनेक बहुत करै बबेक न छूटिसि न छूटिसि रांम बिनां |</l>
        <l xml:id="GopS11,4.1">द्वादस सकल दांन पढिसि बहु पुरांन कथिसि आतमां ग्यांन ध्यांन धरी |</l>
        <l xml:id="GopS11,4.1">जीतै जौ मन पवन आकासां करै गवन न छूटसि मरण: बिन सरण हरी |</l>
        <l xml:id="GopS11,4.2">न करसि पाप संचन सुनिलै संत बचन नारांइण रांम नांम मुषां भणीं |</l>
        <l xml:id="GopS11,4.2">रसनां रस भरी रहै जैसैं सुरसुरी बहै माधौदास कत कूप षणीं |</l>
        <l xml:id="GopS11,5.0">भया कोई तूलै रे रांम नांम |</l>
        <l xml:id="GopS11,5.0">जोग जग्य तप होम नेम बरत ए सब कौंनैं कांम |</l>
        <l xml:id="GopS11,5.1">एक पलै सब बेद पुरांनां एक पलै अर्ध नांम |</l>
        <l xml:id="GopS11,5.1">तीरथ सकल अहंडै दीन्हां तऊ न होत समांन |</l>
        <l xml:id="GopS11,5.2">भणत नांमदेव अंतरजांमीं संतौ लेहु बिचारि |</l>
        <l xml:id="GopS11,5.2">रांम नांम समि कोई न तूलै तारण तिरण मुरारि |</l>
        <l xml:id="GopS11,6.0">जोषीला सब जोईला कोई नांव समांन न होइला |</l>
        <l xml:id="GopS11,6.1">अठसठि तीरथ बेद पुरांनां तुलै नहीं कोई नांव समांनां |</l>
        <l xml:id="GopS11,6.2">दांन पुंनि तप तुला बईठा कोई नांव बराबरि तुलत न दीठा |</l>
        <l xml:id="GopS11,6.3">नेम धर्म सब जप तप भैला नांव समांन कोई हूवा न ह्वैला |</l>
        <l xml:id="GopS11,6.4">नौषंड प्रिथी जोषी जोई बषनां नहीं बराबरि होई |</l>
        <l xml:id="GopS11,7.0">हरि रस महगै मोलि लियौ रे |</l>
        <l xml:id="GopS11,7.0">तन मन धन जोबन सिर साटै साधां आघ कियौ रे |</l>
        <l xml:id="GopS11,7.1">दूधाधारी पवन अहारी षणि षाइ कंद जियौ रे |</l>
        <l xml:id="GopS11,7.1">रांम रसांइन लियौ न जाई बिडवा रस पियौ रे |</l>
        <l xml:id="GopS11,7.2">लुंचित मुंडित मूंनि जटाधर हिवालै धसियौ रे |</l>
        <l xml:id="GopS11,7.2">पणमेसुर नैं जांणैं नांहीं बनषंड कौ बसियौ रे |</l>
        <l xml:id="GopS11,7.3">करवत घाती झंपा पाती लेकरि मुवा हीयौ रे |</l>
        <l xml:id="GopS11,7.3">जोग जग्य जप तप कै बदलैं देषण हूं न दीयौ रे |</l>
        <l xml:id="GopS11,7.4">हैंवर गैंवर भोमि तुला तन एतौ देन कह्यौ रे |</l>
        <l xml:id="GopS11,7.4">ताकै बदलै रांम रसांइण मासौहू न लह्यौ रे |</l>
        <l xml:id="GopS11,7.5">दिली दलाल दरीबै मिलिया चोषै बणिज कीयौ रे |</l>
        <l xml:id="GopS11,7.5">गुर परसाद साध की संगति बषनैं मागि पीयौ रे |</l>
        <l xml:id="GopS11,8.0">रांम नांम परम लाभ जाणैं जै कोई |</l>
        <l xml:id="GopS11,8.0">धरम अरथ कांम मोछि सो कहा जु न होई |</l>
        <l xml:id="GopS11,8.1">जोग जग्य जप तप तीरथ बरत पूजा |</l>
        <l xml:id="GopS11,8.1">रांम नांम सम सरि कोऊ और नहीं दूजा |</l>
        <l xml:id="GopS11,8.2">मतिसुंदर कहै रांम नांम बारंबार लीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,8.2">एतौ उपगार जांनि बहुत कहा कीजै |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
        <l xml:id="GopS11,4">न च बिस्नपरं ध्यानं न च बिस्न परं तप: |</l>
        <l xml:id="GopS11,4">न च बिस्न परं ग्यांनं न च बिस्न परं गति |</l>
        <l xml:id="GopS11,5">न च बिसन परं तत्वं न च बिस्न परं देवं |</l>
        <l xml:id="GopS11,5">न च बिस्न परं तेजं श्रुणु देवी बारांगणे |</l>
        <l xml:id="GopS11,6">न च बिस्न परं तीर्थ न च बिस्न परं जप |</l>
        <l xml:id="GopS11,6">न च बिस्न परं जात्रा न च बिस्न परं ब्रत: |</l>
        <l xml:id="GopS11,7">सोव्रन तुला गऊ प्रिथमीं दांन दीधां अंन उदिक बहुमांन |</l>
        <l xml:id="GopS11,7">श्रुग भोग बीस कुष्टि पड्या अषै पद बिनां ते रडवड्या |</l>
        <l xml:id="GopS11,8">बेद पुरांन पढी गयां पार क्रीधां जगि ब्रत्यां आचार |</l>
        <l xml:id="GopS11,8">स्वर्ग भोग वी संकुष्टि पड्या अषै पद बिनां ते रडवड्या |</l>
        <l xml:id="GopS11,9">कीधौ तप जतन बहु काल घरनूं छाड्यौं माया जाल |</l>
        <l xml:id="GopS11,9">स्वर्ग भोग वी संकुष्टि पड्या अषै पद बिनां ते रडवड्या |</l>
        <l xml:id="GopS11,10">साधै एक अध्यातम जोग छाडैं मुष परमल रस भोग |</l>
        <l xml:id="GopS11,10">स्वर्ग भोग वी संकुष्टि षड्या अषै पद बिनां ते रडवड्या |</l>
        <l xml:id="GopS11,11">सतिसऊ निरतां आचरै ध्यांन सहित सुर पूजा करै |</l>
        <l xml:id="GopS11,11">स्वर्ग भोग वी संकुटि पड्या अषै पद बिनां ते रडवड्या |</l>
        <l xml:id="GopS11,12">सेवैं माइ बाप गुर चरण षिमां दया ब्रत्यां आचरण |</l>
        <l xml:id="GopS11,12">स्वर्ग भोग वी संकुटि पड्या अषै पद बिनां ते रडवड्या |</l>
        <l xml:id="GopS11,13">तीर्थ ब्रत उपवासैं क्रंम अतीत भगति जीव दया धर्म |</l>
        <l xml:id="GopS11,13">स्वर्ग भोग वी संकुटि पड्या अषै पद बिनां ते रडवड्या |</l>
        <l xml:id="GopS11,14">छाडैं परनिंद्या अपवाद आप बषांनैं मिथ्या बाद |</l>
        <l xml:id="GopS11,14">स्वर्ग भोग वी संकुटि पड्या अषै पद बिनां ते रडवड्या |</l>
        <l xml:id="GopS11,15">काम क्रोध मंछर परहरै परपीडा केन्हैं नहीं करै |</l>
        <l xml:id="GopS11,15">स्वर्ग भोग वी संकुटि पड्या अषै पद बिनां ते रडवड्या |</l>
        <l xml:id="GopS11,16">सति सरूप इंद्री नौग्रहे लंघण सीत तपझड सहै |</l>
        <l xml:id="GopS11,16">स्वर्ग भोग वी संकुटि पड्या अषै पद बिनां ते रडवड्या |</l>
        <l xml:id="GopS11,17">चहूं षांणिनीं षडभड भूष धर्म उपचारण सांभलि सूष |</l>
        <l xml:id="GopS11,17">अबिचल मिल्यौ टली सब ऊष |</l>
        <l xml:id="GopS11,18">जप तप कोटि जग्य करै तीरथ सकल पलटि तन हरै |</l>
        <l xml:id="GopS11,18">तुला धर्म दांन बहु दीजै तऊ न नांव सर भरि कीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,19">पंचा अगनि अष्टांग जोग साधैं पवन करैं रस भोग |</l>
        <l xml:id="GopS11,19">लुंचित कथा उपवास बहु राषैं नांव पटंतर साधन भाषैं |</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">
        <l xml:id="GopS11,20.1">कनक तुला चढि दांन दांन पुनि गुपता दीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,20.2">है गै पट परवाह बिधि सु बेदो गति कीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,20.3">कोटि गऊ कुरषेत देइ दिनकर प्रब देषै |</l>
        <l xml:id="GopS11,20.4">अठसठि तीरथ न्हाइ दांन जग्य करै अलेषै |</l>
        <l xml:id="GopS11,20.5">भोजन भोमि भंडारदे सुत नारी उदिकै धर्म |</l>
        <l xml:id="GopS11,20.6">सुमिरण बिन सीझै न जीव जन रजब पाया मरम |</l>
        <l xml:id="GopS11,21.1">देइ रसांइण दांन पुनह पारस पुंनि कीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,21.2">पोरिस करै प्रवाह दत्त गिर कंचन दीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,21.3">सपत धात की षांनि देइ बैरागर संगा |</l>
        <l xml:id="GopS11,21.4">त%रूयं निधि सब त्याग जहां निपजैं बहुनंगा |</l>
        <l xml:id="GopS11,21.5">अवनि उदिक औतार बिधि अब बिन दीनीं क्या रही |</l>
        <l xml:id="GopS11,21.6">परि रजब हरि नांव बिन जीवन सीझै सो सहीं |</l>
        <l xml:id="GopS11,22.1">करामाति देंहि दांनि सिध घरि सिधि सु दीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,22.2">नौनिधि का परवाह कहीं ठाहर यहु कीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,22.3">कांमधेन का पुंनि दत दीरघ करि देषै |</l>
        <l xml:id="GopS11,22.4">चिंतामणि मन मिंत उदिक कीजहि सु अलेषै |</l>
        <l xml:id="GopS11,22.5">कलप बृछ संकल्प करि कवला सहित सु दीजिये |</l>
        <l xml:id="GopS11,22.6">रजब नांव अराध बिन दांन असंषि न सीझिये |</l>
        <l xml:id="GopS11,23">सेवा सार रांम हम पायौ बिन सेवा फोकट करंत |</l>
        <l xml:id="GopS11,23">तुस आकाहि उपणैं प्रांणीं कंण बिहूंण थोथरा उडंत |</l>
        <l xml:id="GopS11,24">लोह काठ संगि तिरै नीर निधि बांण चलै मृत पंष संग |</l>
        <l xml:id="GopS11,24">लट होइ भवर भवर ले तारै यौं भौ तिरियै कृस्न संग |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
        <l xml:id="GopS11,9.0">साचौ गोपाल गोपाल रढिबौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,9.0">रूप सील गुन कौंन कांम के रांम भगति बिन पढिबौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,9.1">जैसैं अंन बिन भुस कूटत है बारू मैं तेल न कढिबौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,9.1">ऐसैं भरम करम सब हरि बिन बिन बैसंदरि जढिबौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,9.2">जोग जग्य जप तप तीरथ बरत कलई केसौ मढिबौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,9.2">नांव कुढार बिनां को काटै पाप बृंदं कौ बढिबौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,9.3">परदारा सूं रुचि मांनत है पति बिन रासिब चढिबौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,9.3">ऐसैं ब्यास निरास भये सब का बातनि कौ गढिबौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,10.0">सोई तौ भलौ जो रांम हि गावै |</l>
        <l xml:id="GopS11,10.0">सुपच बरिष्ट होत रज बंदित बिन गुपाल दिज जनम नसावै |</l>
        <l xml:id="GopS11,10.1">जोग जग्य जप तप तीरथ ब्रत जहां जहां जाइ तहां डहकावै |</l>
        <l xml:id="GopS11,10.1">होइ अचल भगवंत भजन ते अनैंआस चार्यूं फल पावै |</l>
        <l xml:id="GopS11,10.2">कहूं न थाह हरि चरन कवल बिन भवसागर सबहि फिरि आवै |</l>
        <l xml:id="GopS11,10.2">सूरदास मिलि साधु समागम अभै अनंद नीसांन बजावै |</l>
        <l xml:id="GopS11,11.0">तुम्हारौ नांम तजि प्रभु जगदीस सुधौं कहौ मेरैं और कौंन बल |</l>
        <l xml:id="GopS11,11.0">बुधि बबेक उनमांन आपनैं सोधि लियौ सब सुकृत कौ फल |</l>
        <l xml:id="GopS11,11.1">बेद पुरांन सुनत संतनि मुषि इहै अधार मींन कै ज्यूं जल |</l>
        <l xml:id="GopS11,11.1">भर्मत अनंत निसिबासुर सब गत कन बिन तुषै कहूं न कछू लल |</l>
        <l xml:id="GopS11,11.2">अजामेल गज गनिका पूतनां सुमिरत तिरे जहां ऐसे षल |</l>
        <l xml:id="GopS11,11.2">सोई प्रसाद दीजै अब सूरहि बहुत नहीं तौ अंत एक पल |</l>
        <l xml:id="GopS11,12.0">भाई रे नांव लियैं निसतारा यौं हरि गुर कहै हमारा |</l>
        <l xml:id="GopS11,12.1">जोग जग्य है जेता तप तीरथ है तेता |</l>
        <l xml:id="GopS11,12.1">पढ्या गुण्यां जे गाया सब एक नांव मैं आया |</l>
        <l xml:id="GopS11,12.2">सेवा संजम पूजा देव दिहाडी दूजा |</l>
        <l xml:id="GopS11,12.2">धर्म ध्यांन बिसतारा सबै नांव की लारा |</l>
        <l xml:id="GopS11,12.3">सो नांव छाडि का कीजै ऐसी काहि बडाई दीजै |</l>
        <l xml:id="GopS11,12.3">और सबै ही फीका हरि नांव सबनि मै टीका |</l>
        <l xml:id="GopS11,12.4">मेरैं तौ नांव अधारा नहीं और का सारा |</l>
        <l xml:id="GopS11,12.4">सो नांव सहज घरि आंनैं रटि बषनां और न जांणैं |</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">
        <l xml:id="GopS11,25.1">इहे ग्यांन ए ध्यांन इहे पंडित अरु चातुर |</l>
        <l xml:id="GopS11,25.2">इहे कर्म ए धर्म इहे जप तप ब्रत आतुर |</l>
        <l xml:id="GopS11,25.3">इहे कर्न पित दांन इहे कासी पुनि करवत |</l>
        <l xml:id="GopS11,25.4">ए महेस ए ब्रह्म इहि बिधि बेद भेद मत |</l>
        <l xml:id="GopS11,25.5">बकसा सुजांन बिरीति कलि पंथ एक षटु पंथ किय |</l>
        <l xml:id="GopS11,25.6">जुगि जुगि सजीह जपहि अमर जै हरि जै हरि नांव हरि |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
        <l xml:id="GopS11,13.0">मेरैं सब धर्म नैंम हरि नांम जप तप आचार कै |</l>
        <l xml:id="GopS11,13.0">हूं पंथ न नीयरौ जांव |</l>
        <l xml:id="GopS11,13.1">करतब कुल करणीं इहै इहै मुकति थिति नांव |</l>
        <l xml:id="GopS11,13.1">अगरदास पावै इहै हू बिमल बिमल गुन गांव |</l>
        <l xml:id="GopS11,14.0">रांम कह्यौ तिनि सब कीयौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,14.0">जोग जगि जप तप तीर्थ ब्रत ततसार निज सोधि लियौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,14.1">चार्यौं बेद पढे मानौं मुष अष्टादस षट ग्यांन गियौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,14.1">धरती सहित सुमेर कनकमय धर्म षेत प्रब दांन दियौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,14.2">अस्वमेद राजसू जिग करि देवलोक स्वरपांन पियौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,14.2">सुमिरण साषि निगम संतनि मुषि बिन सुमिरन कहु कौंण जियौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,14.3">मुषि प्रहिलाद भगत अधिकारी जल थल गिर डोल्यौ न हियौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,14.3">जनगोपाल दयाल भजन करि भौ संमुद्र नौका नबियौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,15.0">जान रि रसनां हरि रस चाष्यौ |</l>
        <l xml:id="GopS;15,0">षोजि बूझि गुर ग्यांन नांव निधि अंतरगति मैं राष्यौ |</l>
        <l xml:id="GopS;15,1">तीरथनि के सब जल मैं न्हायौ बसुधा अरपन दीन्हीं |</l>
        <l xml:id="GopS;15,1">अषिला मषिला जगि करि बिधि सूं पूजा सुरनि की कीन्हीं |</l>
        <l xml:id="GopS;15,2">बूडत नरक मांहि तैं काढे परिया सकल उधारे |</l>
        <l xml:id="GopS;15,2">सोई सपत्र पुजि त्रिहूं लोकैं जनम के कारिज सारे |</l>
        <l xml:id="GopS;15,3">पूर्न ब्रह्म बिचारि अस्थिर मन निमष एक आराधे |</l>
        <l xml:id="GopS;15,3">गुर दादू क्रिपा तैं मोहन तिनि सब सुक्रित साधे |</l>
        <l xml:id="GopS11,16.0">जब तैं रसनां रांम कह्यौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,16.0">मांनूं धर्म साधि सब बेठे पढिबे मैं धूं कहा रह्यौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,16.1">हिरदै प्रकास ग्यांन गुर गंमितैं दधि मधि घ्रित लै तज्यौ मह्यौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,16.1">सार कौ सार सकल सुष कौ सुष हनूं सेस सिव जानि गह्यौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,16.2">नांव प्रतीति भई जा जन कैं सब सुष लै दुष दूरि दह्यौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,16.2">सूरदास धंनि धंनि ते देही जो हरि कौ ब्रत लै निबह्यौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,17.0">हरि जांन्यूं तिहि सबही जांन्यूं |</l>
        <l xml:id="GopS11,17.0">बाजीगर की बिद्या बेटा झूठ साच पहिचांन्यूं |</l>
        <l xml:id="GopS11,17.1">सारासार बबेक हंस मनौं षीर लियौ तजि पांनूं |</l>
        <l xml:id="GopS11,17.1">दधि मथित संचित नहीं मांषन सौं मन मांन्यौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,17.2">परष्यौ जगत ऊष छोई लैं सितासिता: मिसरी स्वस्वादहि तांन्यूं |</l>
        <l xml:id="GopS11,17.2">अगरदास तनधारी ते धनि रांम रसन जिनि गांन्यूं |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
        <l xml:id="GopS11,26">जप तप जोग जग्य साधन ब्रत धर्म नेम सब कीया |</l>
        <l xml:id="GopS11,26">जगंनाथ मन थिर करि पवनां जब नांव नाथ का लीया |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
        <l xml:id="GopS11,18.0">मन रे जब तैं रांम कह्यौ पीछैं कहिबे कूं कुछ न रह्यौ |</l>
        <l xml:id="GopS11,18.1">का जोग जपि तप दांनां जौ तैं रांम नांम नही जांनां |</l>
        <l xml:id="GopS11,18.2">कांम क्रोध दोऊ भारे ताथैं गुर प्रसादि सब जारे |</l>
        <l xml:id="GopS11,18.3">कहै कबीर भ्रमनासी राजा रांम मिले अबिनासी |</l>
        <l xml:id="GopS11,19.0">रांमजी नांव बिना दुष भारी तेरे साधूं कह्यौ बिचारी |</l>
        <l xml:id="GopS11,19.1">केई जोग ध्यांन गहि रहिया केई कुल कै मारगि बहिया |</l>
        <l xml:id="GopS11,19.1">केई सकल देव कौं ध्यांवैं केई रिधि सिधि चांहैं पांवैं |</l>
        <l xml:id="GopS11,19.2">केई बेद पुरांमौं मांते केई माया कै संगि राते |</l>
        <l xml:id="GopS11,19.2">केई देस दिसंतर डोलैं केई ग्यांनीं ह्वै बहु बोलैं |</l>
        <l xml:id="GopS11,19.3">केई काया कसैं अपारा केई मरैं षडग की धारा |</l>
        <l xml:id="GopS11,19.3">केई अनंत जीवन की आसा केई करैं गुफा मैं बासा |</l>
        <l xml:id="GopS11,19.4">आदि अंति जे जागे सो तौ रांम नांम ल्यौ लागे |</l>
        <l xml:id="GopS11,19.4">इब दादू इहै बिचारा हरि लागा प्रांन हमारा |</l>
        <l xml:id="GopS11,20.0">हरि कौ नांव तत त्रीलोक सार लैलीन भये ते उतरे पार |</l>
        <l xml:id="GopS11,20.1">इक जंगम इक जटाधार इक अंगि बिभूति करैं अपार |</l>
        <l xml:id="GopS11,20.1">इक मुनियर इक मनहुं लींन ऐसैं होत होत जग जात षीन |</l>
        <l xml:id="GopS11,20.2">इक आराधैं सकति सीव इक परदादे बंधैं हि जीव |</l>
        <l xml:id="GopS1,20.2">इक कुलदेब्या कौं जपहिं जाप त्रिभुवनपति भूले त्रिबिधि ताप |</l>
        <l xml:id="GopS11,20.3">इक अंनहि छाडि अरु पीवहि दूध हरि न मिलै बिन हिरदै सूध |</l>
        <l xml:id="GopS11,20.3">कहि कबीर ऐसैं बिचार रांम बिनां को उतर्यौ पार |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
        <l xml:id="GopS11,27">जे कुछ करणीं नांव बिन जप तप करैं सु बादि |</l>
        <l xml:id="GopS11,27">जगंनाथ जग मैं भले छारि न पांवैं दादि |</l>
        <l xml:id="GopS11,28">जप करि तप ब्रत करि तीरथ परदष्यण फिरि धरणीं |</l>
        <l xml:id="GopS11,28">जगंनाथ बेसास नांव बिन सुक सैंबल ज्यूं करणीं |</l>
        <l xml:id="GopS11,29">जगंनाथ कहै हम षोजिया बेद कतेब सबाया |</l>
        <l xml:id="GopS11,29">साध सबद सिधांत की बांणीं निज तत नांव बताया |</l>
        <l xml:id="GopS11,30">जैसैं जीय बिन काया सूंनी बारि मथैं क्यूं निकसै लूंनी |</l>
        <l xml:id="GopS11,30">लूंण बिनां भोजन नहीं नीका यौं मोहन हरि बिन सब धर्म फीका |</l>
        <l xml:id="GopS11,31">मोहन रांम नांम निज छाडि करि कीजहि आंन धर्म |</l>
        <l xml:id="GopS11,31">ज्यूं पारस बिन लोहका कदे न कटैं कर्म |</l>
        <l xml:id="GopS11,32">पारस रूपी रांम है लोह सकल जीय जांनि |</l>
        <l xml:id="GopS11,32">उतिम मधिम पर्सि करि भये कनक सामांनि |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
        <l xml:id="GopS11,21.0">ऐसौ देषि चरित मन मोह्यौ मोर |</l>
        <l xml:id="GopS11,21.0">ताथैं निस बासुरि गुन रमूं तोर |</l>
        <l xml:id="GopS11,21.1">इक पढहि पाढ इक भ्रमैं उदास इक नगिन निरंतरि रहैं निवास |</l>
        <l xml:id="GopS11,21.1">इक जोग जुगति तन हूंहि षींन ऐसैं रांम नांम संगि रहैं न लींन |</l>
        <l xml:id="GopS11,21.2">इक हूंहि दींन इक देहि दांन इक करहिं कलाप सुरापांन |</l>
        <l xml:id="GopS11,21.2">इक तंत मंत वोषद बांन सकल सिधि राषैं अपांन |</l>
        <l xml:id="GopS11,21.3">इक तीर्थ ब्रत करि काया जीत रांम नांम सूं करैं न प्रीत |</l>
        <l xml:id="GopS11,21.3">इक धूंम घोटि तन हूंहि स्यांम यूं मुकति नहीं बिन रांम नांम |</l>
        <l xml:id="GopS11,21.4">सतगुरि तत कह्यौ बिचारि मूल गह्यौ अनभै बिसतार |</l>
        <l xml:id="GopS11,21.4">जुरा मरण थैं भये थीर रांम कृपा भई कहि कबीर |</l>
        <l xml:id="GopS11,22.0">का सिधि साधि करूं कुछ नांहीं रांम रसांइन मेरी रसनां मांहीं |</l>
        <l xml:id="GopS11,22.1">नहीं कछू ग्यांन ध्यांन सिधि जोग ता थैं उपजैं नांनां रोग |</l>
        <l xml:id="GopS11,22.1">का बन मैं बसि भयैं उदास जे मन नहीं छाडै आसापास |</l>
        <l xml:id="GopS11,22.2">सब कृत काच हरी हित सार कहि कबीर तजि जग ब्यौहार |</l>
        <l xml:id="GopS11,23.0">का जीवनां का मरनां रे भाई जौ तैं रांम न रमसि अघाई |</l>
        <l xml:id="GopS11,23.1">का सुष संपति छत्रपति राजा बनषंड जाइ बसे किहि काजा |</l>
        <l xml:id="GopS11,23.2">का बिदया गुन पाठ पुरांनां का मूरिष जौ तैं रांम न जांनां |</l>
        <l xml:id="GopS11,23.3">का आसन करि अहिनिस जागे का फिरि सोवत रांम न लागे |</l>
        <l xml:id="GopS11,23.4">का मुकता का बधें होई दादू रांम न जांनां सोई |</l>
        <l xml:id="GopS11,24.0">का नागैं का बांधैं चांम जौ नहीं चिन्हिसि आतम रांम |</l>
        <l xml:id="GopS11,24.1">नागैं फिरैं जोग जे होई बन का मृग मुकति गया कोई |</l>
        <l xml:id="GopS11,24.2">मूंड मुंडांयैं जौ सिधि होई श्रगहि भेड पहूंती कोई |</l>
        <l xml:id="GopS11,24.3">बिंदराषि जे षेलहिं भाई तौ षुसरैं कौंन परम गति पाई |</l>
        <l xml:id="GopS11,24.4">पढें गुनें उपजै अहंकार अधधर डूबे वार न पार |</l>
        <l xml:id="GopS11,24.5">कहै कबीर सुनहु रे भाई रांम नांम बिन किनि गति पाई |</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">
        <l xml:id="GopS11,33.1">अहनिसि मंजन मंछर कछ जल मांहि रहैं नित |</l>
        <l xml:id="GopS11,33.2">मूंलि सहत बग ध्यांन रहिं लिवलाइ इक चित |</l>
        <l xml:id="GopS11,33.3">मूंसा गुफा निवास मुंड गडरी मुंडावै |</l>
        <l xml:id="GopS11,33.4">पवन अहारी श्रप भसम गदहौ लगावै |</l>
        <l xml:id="GopS11,33.5">या मैं कहु किनि पाइ पद कहा जोग साधैं जुगति |</l>
        <l xml:id="GopS11,33.6">छीहल कहै बृथा स ह्वै हरि नांव बिनां नांहीं मुकति |</l>
        <l xml:id="GopS11,34.1">कांइ कोऊ पग ठवैं कांइं कूंडी कोरावै |</l>
        <l xml:id="GopS11,34.2">कांइं हिंवालै गलै कांइं करवत मेल्हावै |</l>
        <l xml:id="GopS11,34.3">किसै पंथि क्रंम करै नीर ठंढै कांइं न्हावै |</l>
        <l xml:id="GopS11,34.4">सीस भद्र कांइं करै लोह तता कांइं लावै |</l>
        <l xml:id="GopS11,34.5">प्रहिलाद अंमर जिनि कीन्ह पति ध्रू जगि अबिचल की धजिहि |</l>
        <l xml:id="GopS11,34.6">मांनव अवर बीजौ भणि भणैंत हरि भगवंत भणि |</l>
        <l xml:id="GopS11,35.1">इकु अहिनिसि तपु करैंहि इकु कंकरि लोटहि |</l>
        <l xml:id="GopS11,35.2">इकु जल महि जोगवहि इकु पुंनि धूंवा घोटहि |</l>
        <l xml:id="GopS11,35.3">इकु बिरकत बन बसहि इकु आंछहि घरबारी |</l>
        <l xml:id="GopS11,35.4">इकु अराधहि पवन इकु दीसंहि ब्रह्मचारी |</l>
        <l xml:id="GopS11,35.5">एकौं न जुगति जीय उधरहि जन बाजीद सु मोहि कहि |</l>
        <l xml:id="GopS11,35.6">निहि केवल निज नांव बिन भर्म भूलिव संसार सहि |</l>
        <l xml:id="GopS11,36.1">एक दिगंबर फिरहि एक पहरैं सु बघंबर |</l>
        <l xml:id="GopS11,36.2">एकहु पट पटकूल एक दीसैं सेतंबर |</l>
        <l xml:id="GopS11,36.3">एकसु भगवें करहि एक पहरैं पट नीला |</l>
        <l xml:id="GopS11,36.4">एक कयथि यहु मांहि एक मैलहु मधि क्रीला |</l>
        <l xml:id="GopS11,36.5">एक कंथा मुंडित जटा एकौं षुसी षुसांवहीं |</l>
        <l xml:id="GopS11,36.6">रजब कीयें बरन बहु आतमरांम न पांवहीं |</l>
        <l xml:id="GopS11,37.1">एकस भूषौं मरैं इक षाइक ह्वैं भारी |</l>
        <l xml:id="GopS11,37.2">एक सु बजरी भषैंहि एक ह्वैं पवन अहारी |</l>
        <l xml:id="GopS11,37.3">एक सु नीली तजैंहि एक कंद मूल सु षांही |</l>
        <l xml:id="GopS11,37.4">एक सु पीवहि दूध एक मन मेवहुं मांहीं |</l>
        <l xml:id="GopS11,37.5">इक रूषा इक तेंल लेहि सुमिरन सूधि न ठाहरे |</l>
        <l xml:id="GopS11,37.6">मनोबृति जग ठगन की रजब बहु पाषंड भरे |</l>
        <l xml:id="GopS11,38.1">पंच अगनि तन सहैं सीत बरिषा जल मांहीं |</l>
        <l xml:id="GopS11,38.2">ऊभे छादस बरष बसेष सु बैठैं नांहीं |</l>
        <l xml:id="GopS11,38.3">औधे घूंटहि धोम नगिन ह्वै देह संतांवैं |</l>
        <l xml:id="GopS11,38.4">अठसठि तीर्थ करैं देइ दहणां रथ आंवै |</l>
        <l xml:id="GopS11,38.5">अग्यांन कष्ट आतमपरी गुफा सु बन कूं धाइये |</l>
        <l xml:id="GopS11,38.6">जन रजब निज नांव बिन निरालंब नहीं पाइये |</l>
        <l xml:id="GopS11,39.1">हेरि हिवालै गलैं हूंहि पुनि झंपा पाती |</l>
        <l xml:id="GopS11,39.2">संकर सेव स करैं सीस काटैं निज काती |</l>
        <l xml:id="GopS11,39.3">कासी करवत लेही कठिन कुंडी सुकुरांवैं |</l>
        <l xml:id="GopS11,39.4">काष्ट भष भैभीत देषि देही सु जरांवैं |</l>
        <l xml:id="GopS11,39.5">सकल कष्ट हद मींच लग आदम सो सब आदरै |</l>
        <l xml:id="GopS11,39.6">रजब रांम न पाइये बिन अष्यर एक सुररै |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
        <l xml:id="GopS11,40">ज्वालिभसुलभा जलैरजलचरा सुफरजरजटाबिरबटा |</l>
        <l xml:id="GopS11,40">मूंडेरूरणका समस्त पसुवो नग्नैं षराभसमिनां |</l>
        <l xml:id="GopS11,41">कष्टांगीकरणेद्रुम सुषबरा पाठेयं अरबाका ध्यांनंत: |</l>
        <l xml:id="GopS11,41">किं सिध्यातनभाव बिसुनि बिकला सिध्या ते सदभावत: |</l>
        <l xml:id="GopS11,42">किं सिंनासमुपासमंडणंकृतं बस्तरे च बलकलै |</l>
        <l xml:id="GopS11,42">किं नग्नोपि जटा चमूंन्यूं पठणं देवार्चणं |</l>
        <l xml:id="GopS11,43">किं कथापि तथापि श्रोत्रमुंदितं |</l>
        <l xml:id="GopS11,43">किं तपं दिसांतर किं दरंरेरेलोकमचेत |</l>
        <l xml:id="GopS11,44">ब्रह्म न बिदयते अन्यौपि किं धायते |</l>
        <l xml:id="GopS11,44">किं जदि पठस्य पुरांणं बेद सिध्यातैततू |</l>
        <l xml:id="GopS11,45">किं जदि बस्त गुहायं बृछमूले सिलायं |</l>
        <l xml:id="GopS11,45">किं जदि बहति त्रि+ंड नग्न मूडं जटं बा |</l>
        <l xml:id="GopS11,46">जदपि हिरदै न सुधं सर्बमेतत न किंचित: |</l>
        <l xml:id="GopS11,46">सिंगारे त सिषरे स्वरेतप्रभूता |</l>
        <l xml:id="GopS11,47">बहुबांगीत कुहुकुटा बहत्रीयाबलभ अजु |</l>
        <l xml:id="GopS11,47">बहुभोमीतपारास्वर बहुबक्ता त सरोल |</l>
        <l xml:id="GopS11,48">सूरो त कुहडो बहु बा सीतमंक्रे दातारोतबिटपइतं |</l>
        <l xml:id="GopS11,48">श्रबगता धंनिधंनि ते पुरषाजे पारब्रह्मरता |</l>
        <l xml:id="GopS11,49">कुचित बीणांनाद: कुचित हाहेरु दिनं |</l>
        <l xml:id="GopS11,49">कुचित रम्पाहरामा: कुचित बिद्वदगोष्टि |</l>
        <l xml:id="GopS11,50">कुचित सुरामतषिलये कुचित जरा जरजर बपु: |</l>
        <l xml:id="GopS11,50">न जाणे संसार अंमृतमय: किं बिषमय: |</l>
        <l xml:id="GopS11,51">कुचित भोमौ सज्या कुचित प्रजंगसयंनं |</l>
        <l xml:id="GopS11,51">कुचित साकअहारं कुचित सालोदनंलुची |</l>
        <l xml:id="GopS11,52">कुचित कंथाधारी कुचित दिब्याबरंधरं |</l>
        <l xml:id="GopS11,52">तपस्वी कार्जाथरी न गिणंत दु:षं न सुषं |</l>
        <l xml:id="GopS11,53">स्नांनं सध्या जापं होमं काष्टपाषांण पुजनं |</l>
        <l xml:id="GopS11,53">ब्रह्मग्यांनबिहूंनस्य सर्बे भवंति निरफलं |</l>
        <l xml:id="GopS11,54">स्नांनं दानं तपं तीथं"र् कृत कोटी मनमंत्त्रं |</l>
        <l xml:id="GopS11,54">तावतू गर्भ न मुच्यते यावत ब्रह्म न बिदयते |</l>
        <l xml:id="GopS11,55">अनेक कर्म कर्त्त च भ्रांती भेद न यांते |</l>
        <l xml:id="GopS11,55">ब्रह्मग्यांन बिहूंनस्य सर्बे भवंति निर्फलं |</l>
        <l xml:id="GopS11,56">ष्नांन दांनं कृते जग्यं प्रात पूजा पित्र कार्यम्र |</l>
        <l xml:id="GopS11,56">ममो भक्ति न यानामि सर्ब कार्ज निनार्थकं |</l>
        <l xml:id="GopS11,57">ख्नांन दांन कृते जग्यं कोटि दांनेषु कांचनं |</l>
        <l xml:id="GopS11,57">तस्य तत्व न जांनांमि सर्बकार्य निनार्थकं |</l>
        <l xml:id="GopS11,58">कोटि कोटि कृते जग्यं कोटि दांने गजहयं |</l>
        <l xml:id="GopS11,58">कोटि सहश्र दांनेन मनो भक्ति बिना न मुक्ति |</l>
        <l xml:id="GopS11,59">दादू रांम बिनां सब फीके लागैं करणीं कथा गियांन |</l>
        <l xml:id="GopS11,59">सकल अबृथा कोटि करि दादू जोग धियांन |</l>
        <l xml:id="GopS11,60">अगर्दास हरि धर्म संमि और धरम को नांहि |</l>
        <l xml:id="GopS11,60">ज्यूं हाथी के षोज मैं सबही षोज समाहि |</l>
        <l xml:id="GopS11,61">पीछैं इक समर्थ कै सबै दस गुन सुंन |</l>
        <l xml:id="GopS11,61">कोटि न हूंहीं काज के इकै बरन बिहूंन |</l>
        <l xml:id="GopS11,62">तुरसी श्रीबर अंक निधि साधन की सब सुंनि |</l>
        <l xml:id="GopS11,62">जो निधि निज हिरदै बसै तौ बधै दस गुनी सुंनि |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
