<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>चाणक उपदेश कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS46,1.0">बांणारसी पढिबा किस्यूं बसीजै आंरंभ कीजै किस्यूं अनेक |</l>
          <l xml:id="GopS46,1.0">दोइ अषारां मांहि देषीजै बेदां चहुंरौ अर्थ बबेक |</l>
          <l xml:id="GopS46,1.1">ररा ममा मैं आवी रहियौ नौ ब्याकरणां तणौं नबेड |</l>
          <l xml:id="GopS46,1.2">जढ सगले बिण रांम जांणियैं जांणैं रांमत के जण जांण |</l>
          <l xml:id="GopS46,1.2">हेकणि नांइ पार्यउ तरिये पढिजैं किसा अठार पुरांण |</l>
          <l xml:id="GopS46,1.3">कांन्हइयौ कहै रांम मुषि कहितां और रिदा तैं ऊतरिया |</l>
          <l xml:id="GopS46,1.3">अष्यर उभै लिष्या अभिअंतरि अहनिसि पढैं सु ऊबरिया |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS46,1">मथिया बेद पुराण सोधिया कणबस करि बैस्नौं तांम |</l>
          <l xml:id="GopS46,1">निरजीव बेद छाछिग ज्यूं पीवैं सरजीवनि पद रांम नांम |</l>
          <l xml:id="GopS46,2">एक अछिर परम तत्वं पादारबिंदं परायणं |</l>
          <l xml:id="GopS46,2">किं बृथा बक्तस्य मूंढा सजीवनी ओषदि मूलमेक रांम नांमं |</l>
          <l xml:id="GopS46,3">दादू अलिफ एक अलाह का जे पढि जांणैं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS46,3">कुरांन कतेबां इलम सब पढि करि पूरा होइ |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS46,2.0">चलि चलि मन हरि चटसाल पढांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS46,2.0">गुर की साटी ग्यांन का अक्षर बिसरै तौ सहज समाधि लगांऊं |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS46,2.1">प्रेम पटी श्रुति लेषनि करिहूं ररौ ममौं लिषि अंक दिषांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS46,2.1">इहि बिधि मुकति भये सनकादिक रिदौ बिदारि प्रकास बतांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS46,2.2">कागद कवल मति मसि करि निर्मल बिन रसनां निसदिन गुन गांऊं |</l>
          <l xml:id="GopS46,2.2">कहै रैदास रांम जपि भाई संत साषि दे बहुरि न आंऊं |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS46,4">कबीर जै वो एक जांणियां तौ बहु जांण्यां जांण |</l>
          <l xml:id="GopS46,4">जै वो एक न जांणियां तौ सब ही जांण अजांण |</l>
          <l xml:id="GopS46,5">कबीर एक न जांणियां तौ सब जांणें क्या होइ |</l>
          <l xml:id="GopS46,5">एकैं थैं सब होत है सब सूं एक न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS46,6">एकैं साधैं सब सधै सब साधें सब जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS46,6">जौ तर सींचौ पेड तैं तौ फल फूल अघाइ |</l>
          <l xml:id="GopS46,7">चत्वारो पठते बेदा अष्टादसा च सुमृती |</l>
          <l xml:id="GopS46,7">एके ग्यांन बिहूंनस्य ते सर्ब निर्फलं भवेत्र |</l>
          <l xml:id="GopS46,8">चत्रुबेदोपिरम्यं बिप्रा सुषिम ब्रह्म न बिंदते |</l>
          <l xml:id="GopS46,8">बेदभार भरंक्रांत: श्रब ई ब्रह्मण गरधवा: |</l>
          <l xml:id="GopS46,9">कबीर चार्यौं बेद पढाइ करि हरि सूं न लाया हेत |</l>
          <l xml:id="GopS46,9">बालि कबीरा लै गया पंडित ढूंढैं षेत |</l>
          <l xml:id="GopS46,10">लिषि लिषि बंचै को पचि मरै बाजु लिषैं केवल बिस्तरै |</l>
          <l xml:id="GopS46,10">पंडित पढि गुणि बीधे पासि जोगी पद गहि रहे निरासि |</l>
          <l xml:id="GopS46,11">काजी मुलां कुरांण लगाया ब्राह्मण लगाया बेदं |</l>
          <l xml:id="GopS46,11">कापडी सिंन्यासी तीरथां भ्रमाया न पाया न्रिबांण पद का भेदं |</l>
          <l xml:id="GopS46,12">दादू पोथी अपणां पिंड करि हरि जस मांहैं लेष |</l>
          <l xml:id="GopS46,12">पंडित अपनां प्रांण करि दादू कथहु अलेष |</l>
          <l xml:id="GopS46,13">जत उप्रांति ब्रत नास्ति सत उपरांति सास्त्र |</l>
          <l xml:id="GopS46,13">गुरू उपरांति देव नास्ति प्यंड उपरांति पुस्तक |</l>
          <l xml:id="GopS46,14">कबीर पढणां दूरि करि पुस्तक देइ बहाइ |</l>
          <l xml:id="GopS46,14">बांवन अषिर सोधि करि ररै ममैं चित लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS46,15">कबीर पोथा पढि पढि जग मूवा पंडित भया न कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS46,15">एकै अष्यर पीव का पढैं सु पंडित होइ |</l>
          <l xml:id="GopS46,16">कागद काले करि मूये केते बेद पुरांन |</l>
          <l xml:id="GopS46,16">एकै अष्यर पीव का दादू पढै सुजांन |</l>
          <l xml:id="GopS46,17">लिषि लिषि लिषि सब जग लिष्या कथि कथि कथि का कीन्ह |</l>
          <l xml:id="GopS46,17">पढि पढि पढि सब बढि गए किन्हीं रघुनाथ न चीन्ह |</l>
          <l xml:id="GopS46,18">दादू सब हीं बेद पुरांन पढि नेटि नांउं निरधार |</l>
          <l xml:id="GopS46,18">सब कुछ इस ही मांहि है क्या करिये बिस्तार |</l>
          <l xml:id="GopS46,19">पढि पढि थाके पंडिता किनहूं न पाया पार |</l>
          <l xml:id="GopS46,19">कथि कथि थाके मुनि जनां दादू नाइ अधार |</l>
          <l xml:id="GopS46,20">दादू पाती प्रेम की बिरला बंचै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS46,20">बेद पुरांन पुस्तक पढैं प्रेम बिनां क्या होइ |</l>
          <l xml:id="GopS46,21">दादू अष्यर प्रेम का कोई पढैगा एक |</l>
          <l xml:id="GopS46,21">दादू पुस्तक प्रेम बिन केते पढैं अनेक |</l>
          <l xml:id="GopS46,22">दादू निवरे नांव बिन झूठा कथैं गियांन |</l>
          <l xml:id="GopS46,23">सिंनकूट्या कागद किया मंसि के मांडे अंक |</l>
          <l xml:id="GopS46,23">तिस कूं पढि पढि पंडित हुवा जग सूं कीया कंक |</l>
          <l xml:id="GopS46,24">बहुत घरौं का पांहुंणां सुमिरै नांहीं रांम |</l>
          <l xml:id="GopS46,24">साधूं सेती बैरता माया सेती कांम |</l>
          <l xml:id="GopS46,25">दादू सब हम देष्या सोधि करि बेद कुरांनौं मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS46,25">जहां निरंजन पाइये सो देस दूरि इत नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS46,26">पढैं न पावैं परम गति पढैं न लंघै पार |</l>
          <l xml:id="GopS46,26">पढैं न पहुंचै प्रांणियां दादू पीड पुकार |</l>
          <l xml:id="GopS46,27">पढंदा पेईबियौ कोडी लष कुरांन |</l>
          <l xml:id="GopS46,27">लषे लोकन संघियौ पांणीं अंदरि पांण |</l>
          <l xml:id="GopS46,28">जुजू बार हलष कोडि कतेबां जे पढै |</l>
          <l xml:id="GopS46,28">हेहस बाई सिष जांजां पिरीयां नीमडै |</l>
          <l xml:id="GopS46,29">जेरां जबरां आइतां अषिर ठार न पार |</l>
          <l xml:id="GopS46,29">हेकडि यौ ईमांन मैं लहंनि सभंनीं सार |</l>
          <l xml:id="GopS46,30">कंज कंजूस्यां काफियां किकी न पढियांम |</l>
          <l xml:id="GopS46,30">सोडे होई कोबियौ जांई पिरीं ल धांम |</l>
          <l xml:id="GopS46,31">भिस्तं गरंथाय अन्यौ निन्यायौ मिमांसा: तर्क प्रक्तिया |</l>
          <l xml:id="GopS46,31">ब्याकर्णई जोतिसं षडांग बेदऊ: काब्यं कब्यं |</l>
          <l xml:id="GopS46,31">सत उपनष दई मंत्रादि जायंतंतई |</l>
          <l xml:id="GopS46,31">रबहुभीक्रितं मस्नांनं सुचिर्रुचितं |</l>
          <l xml:id="GopS46,31">तीर्थाटणं बयराग्यं रागई एकांति बासिनो |</l>
          <l xml:id="GopS46,31">इति सर्बेप्यमांचं"र् बयं क्रित्वा न दशं"र्ति हरी बिनां कांमए |</l>
          <l xml:id="GopS46,32">किं सकल सास्त्र पुरांण पठितं तर्कादि ब्याकर्ण क्यं: |</l>
          <l xml:id="GopS46,32">किं मंत्र जंत्र रसादिकं निर्त निघं"र्ट जोतिष मंतं: |</l>
          <l xml:id="GopS46,32">आतम तत पद बिनां बिरहितं अप्रापत्यं मोष्यं पदं |</l>
          <l xml:id="GopS46,32">किंचित्रु बुधि बदंति चुर्कट क्रितं सेषस्य ब्यारकं |</l>
          <l xml:id="GopS46,33">किं बेदईर सुमृतिभ पुरांन पाठनई |</l>
          <l xml:id="GopS46,33">सास्त्रई महा बिस्त्रई श्रुगग्रांम कुटी निवास फल दई |</l>
          <l xml:id="GopS46,33">कर्म किया बिभ्रमई किं मुक्तौ भव भार दुष रचनां |</l>
          <l xml:id="GopS46,33">बिध्वंस काला नलंसु आतमां तत पद प्रवेस कल्यांण |</l>
          <l xml:id="GopS46,33">सेष्य बनिक बृत्तए |</l>
          <l xml:id="GopS46,34">पदवी षट सास्त्रई कलपता बिदया मंडल मंत्र जंत्र |</l>
          <l xml:id="GopS46,34">सततं सर्ब ईते दु:ष प्रदारे |</l>
          <l xml:id="GopS46,34">रे मूंढ निराष्यराषिर पदं चेतो चिरंचितए |</l>
          <l xml:id="GopS46,35">चतुर षष्ट नव नांव बिन अष्टादस मुषि पाठि |</l>
          <l xml:id="GopS46,35">जगंनाथ बांवन बृथा जब सांईं बिसर्या साठि |</l>
          <l xml:id="GopS46,36">किं बहु बिचारेण कंठ सोसई समस्तई तजि बिषै बिभागेण |</l>
          <l xml:id="GopS46,36">सुनि भाग समांणई भजि गुरू नर्यंद्र भुचर पाइ प्रसादई |</l>
          <l xml:id="GopS46,37">करि गगन प्रवेसेन सदा सुष आंनंदई |</l>
          <l xml:id="GopS46,37">अनंत सास्त्र बहुधा च बिदया अल्पस्य आयोर बहु बिघन कृत्वा |</l>
          <l xml:id="GopS46,38">जत्रसार भूतं तद पासनीयं हंसो षीर जथामि अंबु धानु |</l>
          <l xml:id="GopS46,38">सास्त्रोप्य द्रिष्टि श्रुतयौप्य भ्यनां: रिष्यर नईव जस्य |</l>
          <l xml:id="GopS46,39">बच: प्रमांणं धर्मस्य तत्वं नि:तं गुहायं |</l>
          <l xml:id="GopS46,39">महाजनो जेनि गतस्य पंथा |</l>
          <l xml:id="GopS46,40">उच्यष्टं सर्ब सास्त्रांणि घटे घटे निजो जएत्र |</l>
          <l xml:id="GopS46,40">न उच्यष्टं ब्रह्म ग्यांनं किंचितु क्यंचितु बक्तमया |</l>
          <l xml:id="GopS46,41">यथामृतेन तृपतस्य स्वादै नास्ति परोजनं |</l>
          <l xml:id="GopS46,41">जथागेयं च संप्राप्यं बेदई नांस्ति परोजनं |</l>
          <l xml:id="GopS46,42">सास्त्रस्य कांम बिदया बेस्वा जथा जोबनं |</l>
          <l xml:id="GopS46,42">हरि संकर अगोचरी बिदया तथापि ता पुत्र न कथिते |</l>
          <l xml:id="GopS46,43">बेद पुरांण सास्त्रांणि बुधई बागुरि को मत: |</l>
          <l xml:id="GopS46,43">तत्र लोक कुरंगानां जाह पतंति पतंति |</l>
          <l xml:id="GopS46,44">नांव नीति अनीति सब पहली बांधे बंध |</l>
          <l xml:id="GopS46,44">पसू न जांनैं पारधी दादू रोपे फंध |</l>
          <l xml:id="GopS46,45">दादू बांधे बेद बिधि भर्म कर्म उरझाइ |</l>
          <l xml:id="GopS46,45">मारजादा मांहैं रहे सुमिरण किया न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS46,46">लोक बेद कौ चालणौं डागल की सी दौड |</l>
          <l xml:id="GopS46,46">भुवण कुवा परि नित फिरै अंति ठौड की ठौड |</l>
          <l xml:id="GopS46,47">अहनिसि आंषि मुदी रहै ज्यूं भावै त्यूं फेरै |</l>
          <l xml:id="GopS46,47">बैल दुनी तेली मिसर: दुवै ठौर की ठौरै |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS46,3.0">रसनां रांम नांम कहि लीजै |</l>
          <l xml:id="GopS46,3.0">तन मन धन हरि हेत अपनपौ सकल समरपन कीजै |</l>
          <l xml:id="GopS46,3.1">श्रुति सुमृति ब्याकरण बिबिधि बिधि काहे कूं पढि पढि मरिये |</l>
          <l xml:id="GopS46,3.1">धन जोबन अभिमांन लोभ थैं जौ मन सुध न करिये |</l>
          <l xml:id="GopS46,3.2">जीव निबृति उद्रकै तांईं जौ बिद्या गुन गहिये |</l>
          <l xml:id="GopS46,3.2">सो पंडित सामांनि सकल बिधि अधिकारी क्यौं कहिये |</l>
          <l xml:id="GopS46,3.3">डिंभ कपट घटि तजै चतुरता अति आनंद बढ्यौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS46,3.3">सकल सास्त्र कौ सार भूत सो माधौदास पढ्यौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.0">जौ कलि नांम कबीर न होते |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.0">तौ लोक बेद अरु कलि जुग मिलि करि भगति रसातलि देते |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.1">अगंम निगम की कहि कहि पांडे फल भागौत लगाया |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.1">राजस तांमस सातिग कथि कथि इनहीं जुगति भुलाया |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.2">कथता सुरता दोऊ भूले दुनियां सबै भुलाई |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.2">कलप बृछ की छाया बैठे तौ क्यूं न कलपनां जाई |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.3">श्रगुण कथि कथि मिष्ट षुवाया काया रोग बढाया |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.3">निर्गुण नींब पीया नहीं गुरगंमि ताथैं आढैं जीव बिकाया |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.4">अंध लुकटिया अंध गहीहै परत कूप कत थोरै |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.4">अबरन बरन दोऊ रस अंजन आंषि सबनि की फोरै |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.5">हमसे पतित कहा कहि रहिते कौंन परतीति मन धरते |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.5">नांनां बांनीं देषि सुनि श्रवननि बहु मारग अनसरते |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.6">हरि हरि भगति भगति कण लीन्हां त्रिबिधि रहित थिति मोहे |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.6">पाषंड रूप भेष सब कंकर ग्यांन सू पकरि सोहे |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.7">त्रिगुण रहित भगति भगवंतहि बिरला कोई पावै |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.7">दया होइ जौ क्रिपा नाथ की तौ नांम कबीरा गावै |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.8">भगति प्रताप राषिबे कारंनि निज जन आप पठाया |</l>
          <l xml:id="GopS46,4.8">नांम कबीर साच प्रकासा तहां पीपै कुछ पाया |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS46,52">बेद पुरांनां दाबिली भगति निरंजन आदू |</l>
          <l xml:id="GopS46,52">गोर्ष नांम कबीर का षास उषाल्या दादू |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS46,5.0">ज्या मैं बेद बैद मांनींजै |</l>
          <l xml:id="GopS46,5.0">यामैं और अगद कछू औरै कहौ कवन परि कीजै |</l>
          <l xml:id="GopS46,5.1">भौजल ब्याधि अगाध प्रबल अति परंम पंथ न लहीजै |</l>
          <l xml:id="GopS46,5.1">पढैं गुनैं कछू समझि न परई अनभैपद न रहीजै |</l>
          <l xml:id="GopS46,5.2">चषि बिहूंन कतार चलत है तिनहूं अंस भुज दीजै |</l>
          <l xml:id="GopS46,5.2">कहै रैदास बमेक तत बिन सब मिलि गरक परीजै |</l>
          <l xml:id="GopS46,6.0">पंडित रांम मिलै सो कीजै |</l>
          <l xml:id="GopS46,6.0">पढि पढि बेद पुरांन बषांनैं सोई तत कहि दीजै |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS46,6.1">आतम रोगी बिषम बियाधी सोई करि वोषद सारा |</l>
          <l xml:id="GopS46,6.1">परसत प्रांणीं होइ परम सुष छूटै सब संसारा |</l>
          <l xml:id="GopS46,6.2">ए गुण इंद्री अगनि अपारा तासनि जरै सरीरा |</l>
          <l xml:id="GopS46,6.2">तन मन सीतल होइ परम सुष सो जल नावहु नीरा |</l>
          <l xml:id="GopS46,6.3">सोई मारग हम हि बतावो जिहि पंथि पहुचै पारा |</l>
          <l xml:id="GopS46,6.3">भूलि न परै उलटि नहीं आवै सो कछू करहु बिचारा |</l>
          <l xml:id="GopS46,6.4">गुर उपदेश देहु कर दीपक तिमर मिटै सब सूझै |</l>
          <l xml:id="GopS46,6.4">दादू सोई पंडित ग्याता रांम मिलण की बूझै |</l>
          <l xml:id="GopS46,7.0">ऐसा बैद बेद कलि मांहीं ताथैं रोगी जीवै नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS46,7.1">हरि गोपी कांधै करि लीन्हीं ऐसा ग्यांन दिढावै |</l>
          <l xml:id="GopS46,7.1">जैसी सुणैं ऊपजै तैसी लहरि बिषै की आवै |</l>
          <l xml:id="GopS46,7.2">कांम कलपनां बिषै बुराई यहु बेदन घट मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS46,7.2">बैद मिल्या पणि पीड न भागी ठौड नाटिका नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS46,7.3">करम बिथा काटण कै तांईं सुणता था सब लोई |</l>
          <l xml:id="GopS46,7.3">औषदि और पीड कुछ औरै ताथैं कुपछि पड्या सब कोई |</l>
          <l xml:id="GopS46,7.4">बीस बरस का पुरिष सुयौं था सोला बरस की नारी |</l>
          <l xml:id="GopS46,7.4">बषनौं कहै भली समझाई भूलै चोर कटारी |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS46,53">बुझ्या मदन प्रगट कीया सूता श्रप जगाइ |</l>
          <l xml:id="GopS46,53">इन बातनि जत सत क्यूं रहै सुपिनैं हीं डिगि जाइ |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS46,8.0">संतौ यहु दुष कासूं कहिए |</l>
          <l xml:id="GopS46,8.0">दुनियां बहुत दास कोई बिरला ताथैं निस दिनि डरता रहिए |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS46,8.1">पंडित गति परला कूं चाली तिल तिल त्रिस्नां बाढी |</l>
          <l xml:id="GopS46,8.1">बाचा कुबलि बीज कड काया जिभ्या कंठ थैं काढी |</l>
          <l xml:id="GopS46,8.2">तीरथ ब्रत बुराई त्रिष्टी पसु बंधन पंथि पडिया |</l>
          <l xml:id="GopS46,8.2">भ्रम भागौत कौ भै सुणि सुणि सांम्हां सांकल जडिया |</l>
          <l xml:id="GopS46,8.3">इंद्री अरथ कीया गंमि अषिर पडत काल भै पासी |</l>
          <l xml:id="GopS46,8.3">सुणगर स्वांन बधिक भये बांचण षेदि षलक नैं षासी |</l>
          <l xml:id="GopS46,8.4">बेद पुरांण सुमृत गुण पढि पढि सहजि सुरा भरि पीया |</l>
          <l xml:id="GopS46,8.4">कहै हरदास फिरै सिर फोडत कुलषिण कीए लीया |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS46,54">दादू सूंनां घट सोधी नहीं पंडित ब्रह्मा पूत |</l>
          <l xml:id="GopS46,54">आगम निगम सब कथैं घर मैं नांचैं भूत |</l>
          <l xml:id="GopS46,55">सूकर स्वांन सियाल सब श्रप रहैं घट मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS46,55">कीडी कुंजर जीव सब पांडे जांणैं नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS46,56">किती अधौडी चीकणीं कोमल हुई और |</l>
          <l xml:id="GopS46,56">मिसर तेल कौ सीधडौ बषनां सदा कठोर |</l>
         </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS46,9.0">कहा करै मांणस मन माड |</l>
          <l xml:id="GopS46,9.0">गए अकारथ दयौस आगिले रांम बिनां जे लाडे लाड |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS46,9.1">कुटंब कथा कहि भर्म दिढायौ लोक बेद बिधि बांधी आड |</l>
          <l xml:id="GopS46,9.1">सतगुर की सीष सुणि अंतरगति सबहिन कै सिरि मारी फाड |</l>
          <l xml:id="GopS46,9.2">पडि पह लोल अपरता पावस ऊबट बाट भरे भुइ नाड |</l>
          <l xml:id="GopS46,9.2">पंडित पाढ इसौ परचा सुध ऊजड षूह भुसी जैसी भाड |</l>
          <l xml:id="GopS46,9.3">जाति बरण कुल भेद भाकसी ता महि रहित गये गलि हाड |</l>
          <l xml:id="GopS46,9.3">अब हरदास मुकति भजि माधौ थिर चित चौंप आपणीं चाड |</l>
          <l xml:id="GopS46,10.0">सांईं बिनां संतोष न पावै भावै घर तजि बन-बन धावै |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS46,10.1">भावै पढि गुणि बेद उचारै आगंम निगंम सबै बिचारै |</l>
          <l xml:id="GopS46,10.2">भावै नवषंड सब फिरि आवै अजहूं आगैं काहे न जावै |</l>
          <l xml:id="GopS46,10.3">भावै सब तजि रहै अकेला भाई बंधन काहू मेला |</l>
          <l xml:id="GopS46,10.4">दादू देषैं सांई सोई साच बिनां संतोष न होई |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS46,57">धरती कुछ भीगी नहीं पुणगी पडी पचास |</l>
          <l xml:id="GopS46,57">उभै धारा जल थल भरे सु कहि जगजीवनदास |</l>
          <l xml:id="GopS46,58">बाजीद बिसवास का एकै अषिर सीष |</l>
          <l xml:id="GopS46,58">क्या जौ बेद पुरांन पढि घरि घरि मांगी भीष |</l>
          <l xml:id="GopS46,59">पढि गुणि चातुर होइ करि रसनां रांम न भाषै |</l>
          <l xml:id="GopS46,59">ज्यूं कूता की पूंछडी ढकै न माषी राषै |</l>
          <l xml:id="GopS46,60">अषिर अगम की बात कहि पंडित भजै न रांम |</l>
          <l xml:id="GopS46,60">षेत कमाया जुगति सूं बीज बिनां बेकांम |</l>
          <l xml:id="GopS46,61">पांड पचांइण बाचहे दस अरधी बीस चतुर भागी |</l>
          <l xml:id="GopS46,61">मम ग्रिहे षेम बतं"र्ति बाई पांची बाच |</l>
          <l xml:id="GopS46,62">कह्यौ तुम्हारौ संमझैं नांहीं क्यूं करि कहैं बिचारा |</l>
          <l xml:id="GopS46,62">बांभण एक हमारा होता ताका मूवा कडूंबा सारा |</l>
          <l xml:id="GopS46,63">हे पांची बूडा पांची बूडा दीन्हीं छाती मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS46,63">जग सुभाव छूटौ नहीं पंडित हूवौ नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS46,64">बाई पांची बाच बारा बरस बांणारसी पढि सुणि आयौ बीर |</l>
          <l xml:id="GopS46,64">पांची प्रक्रिति भूलौ नांहीं पाढ न भिद्यौ सरीर |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
