<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>अपारष पारष कौं अंग</head>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS22,1.0">रांम का करूं हो कर्मगति आपणीं |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.0">मैं सदा स्वांमि सूं कूड कीयौ |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.0">भर्म डिढ बाडि भल भेद लाभै नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.0">भूलिगौ भीतरैं स्वादि दीयै |टेक |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.1">बहु रतन षांनि पणि पारषू को नहीं |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.1">पदम बिण पारिषू सर्ब कुल काच |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.1">नैंण बिण अंध सोलह कला का करै |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.1">बहर सठ श्रवण बिण तूंति सौ साच |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.2">सुफल फल फूल बासा बडी केतुकी |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.2">केवडौ केलि कू जौ कली जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.2">ऐसे बिबधि बन बाग मैं अजा जे ऊछरै |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.2">अपस मन आरवा आक करि षाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.3">बैद जे कोथली बाट जातौ गमैं |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.3">पडी को पाधरौ पुरिष पावै |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.3">भेद बिन भूंछ ले भुवंग मणि का करै |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.3">कोडि की वोषदी कांमि नावै |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.4">सति सबद साषि निज साध भाषै सदा |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.4">जुगति गुण जौंहरी मरम जांणैं |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.4">हरि कथा हेत हरिदास भूलै नहीं |</l>
            <l xml:id="GopS22,1.4">अगंम गुर गंमि हूवौ अर्थ आंणैं |</l>
            <l xml:id="GopS22,2.0">हरि का मरम मंजूर न जांनां |</l>
            <l xml:id="GopS22,2.0">बिन पारषू ग्यांन गाहक बिन अढकी मनिक बिकांनां |</l>
            <l xml:id="GopS22,2.1">निर्मल कनक अषै पद निर्मल रतन कठयारै जैसा |</l>
            <l xml:id="GopS22,2.1">निपज्यौ उदिध बधिक बसि परिया हस्त कुलाली जैसा |</l>
            <l xml:id="GopS22,2.2">किस्तूरी का कुरंग संगहीं ढूंढै अनत अयांनां |</l>
            <l xml:id="GopS22,2.2">नापा निकट न सूझै अंधा गिर की अग्नि भुलांनां |</l>
            <l xml:id="GopS22,3.0">का सूं कहिये सुनि रंमां तेरा मरम न जांनैं कोइ जी |</l>
            <l xml:id="GopS22,3.0">दास बमेकी सब भले परिभेद न छांनां होइ जी |</l>
            <l xml:id="GopS22,3.1">ए सकल ब्रह्मंड तैं पूरिया अरु दूजा महि थांन जी |</l>
            <l xml:id="GopS22,3.1">मैं सब घटि अंतरि पेषिया जब देष्या नैंन समांन जी |</l>
            <l xml:id="GopS22,3.2">रांम रसांइन रसि कहैं अदबुदि गति बिस्तार जी |</l>
            <l xml:id="GopS22,3.2">भर्म निसा जे गत करै ताहि सूझै संसार जी |</l>
            <l xml:id="GopS22,3.3">सिव सनकादिक नारदा ब्रह्म लियौ निज बास जी |</l>
            <l xml:id="GopS22,3.3">कहै कबीर पद पंकजा अब नेडा चरण निवास जी |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS22,1">हीरा बपुरा कहा जबहि बैराग रु पाया |</l>
            <l xml:id="GopS22,1">जप तप तीर्थ कहा जबै घटि गोबिंद आया |</l>
            <l xml:id="GopS22,2">तसकर कौ कहा चलै जबहि इंद्री बसि कीन्हां |</l>
            <l xml:id="GopS22,2">बिधि न षेद उठि गया जबहि फिरि आतम चीन्हां |</l>
            <l xml:id="GopS22,3">लोहे का मत मिटया तबैं हीं पारस रस लागा |</l>
            <l xml:id="GopS22,3">दीपक छूछा पडया जबैंहि अंधियारा भागा |</l>
            <l xml:id="GopS22,4">जब परंम पदारथ पाइये तब कंकर दीया डारि |</l>
            <l xml:id="GopS22,4">दादू साचा सो मिलै तब कूडा काच निवारि |</l>
            <l xml:id="GopS22,5">जब जीव निमूरी पाईये तब मरिबा कौंण बिसाहि |</l>
            <l xml:id="GopS22,5">दादू अंमृत छाडि करि कौंण हलाहल षाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,6">जब साधू संगति पाइये तब दूंदर दूरि नसाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,6">दादू बोहिथ बैसि करि डूंडै निकटि न जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,7">जब मांनसरोवर पाइये तब छीलर कूं छिटकाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,7">दादू हंसा हरि मिले तब कगा गये बिलाइ |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS22,4.0">एता ही मैं जांणिलै पूर्न ब्रह्म पिछांणिलै |</l>
            <l xml:id="GopS22,4.1">अबिनासी दीपक बिन थालै तेल बलै न बाती न्हालै |</l>
            <l xml:id="GopS22,4.1">अग्नि होइ न मंदिर परजालै सब सूझै ताकै उजियालै |</l>
            <l xml:id="GopS22,4.2">करमायक दीपक जे कीजै तेल बलै बाती पणि छीजै |</l>
            <l xml:id="GopS22,4.2">जीव दगध जे पडै पतंगा आदि अंति दीपक कौ भंगा |</l>
            <l xml:id="GopS22,4.3">रे पारिष क्यूं परिष करीजै षोटौ रालि षरौ नित लीजै |</l>
            <l xml:id="GopS22,4.3">रालि आरसी तवै दिषालौ तौ जहींठै लागै तहां ठै कालौ |</l>
            <l xml:id="GopS22,4.4">बुझिए दीवै ह्वै न उजालौ गलथणियां मैं दूध दिषालौ |</l>
            <l xml:id="GopS22,4.4">बषनां कहै सुनौं रे लोई परष करैगा बिरला कोई |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS22,8">पाज बांधि रांम गया हंणवत गया बजाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,8">दूंन्यूं मांहैं रांम कौंणसा दुनियां आंधी गाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,9">रांमचंद अरु प्रसरांम भए जु एकै बार |</l>
            <l xml:id="GopS22,9">जन रजब इनमैं को बडो को कहिये करतार |</l>
            <l xml:id="GopS22,10">गोवरधन की डूंगरी कृस्न देवजी राषी |</l>
            <l xml:id="GopS22,10">सोई कथा भरथ अर हंणवंत तीन्यूं एक सी भाषी |</l>
            <l xml:id="GopS22,11">तीनि लोक मुष मांहि दिषाल्या सोला सहंस घरांह |</l>
            <l xml:id="GopS22,11">सोई कथा कूं भडै रांणैं नारांइण सुनराह |</l>
            <l xml:id="GopS22,12">क्रिस्न देव का सबद सूं जमनां दीन्हीं बाट |</l>
            <l xml:id="GopS22,12">सोई कथा दुबासा भाषी दूंन्यूं एक ही घाट |</l>
            <l xml:id="GopS22,13">क्रिस्न देवजी बाछा कीन्हां यहु दुनियां कूं चाव |</l>
            <l xml:id="GopS22,13">सोई कला बाजगरि षेली दूंन्यूं झूठ उपाव |</l>
            <l xml:id="GopS22,14">और उपाव षेल जे षेल्या नांनां भांति अनेक |</l>
            <l xml:id="GopS22,14">धरया अंग माया सूं षेलै अधर आप अलेष |</l>
            <l xml:id="GopS22,15">जेती परब्रति प्रांणनाथ सूं सुक्षम अंगि ह्वै आवै |</l>
            <l xml:id="GopS22,15">धरया घाट जे करि दिषलावै सो माया चिहन कहावै |</l>
            <l xml:id="GopS22,16">दादू कांजी मांहैं भेलि करि पीवै सब संसार |</l>
            <l xml:id="GopS22,16">करता केवल निर्मला को साधू पीवणहार |</l>
            <l xml:id="GopS22,17">कंकर बंध्या गांठडी हीरे के बेसास |</l>
            <l xml:id="GopS22,17">अंत कालि हरि जौंहरी दादू सूत कपास |</l>
            <l xml:id="GopS22,18">दादू जे नांहीं सो सब कहैं है सो कहै न कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,18">षोटा षरा परषिये जब ज्यूं था त्यूं हीं होइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,19">दादू सब को बनिजैं षार षलि हीरा कोई न लेइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,19">हीरा लेगा जौंहरी जे मांगै सो देइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,20">हीरे कूं कंकर कहैं मूरिष लोग अजांण |</l>
            <l xml:id="GopS22,20">दादू हीरा हाथि ले परषै साध सुजांण |</l>
            <l xml:id="GopS22,21">गत पट बंधते हीरं सरीरं इम मनिते |</l>
            <l xml:id="GopS22,21">आतम परष बिनां मूंढं हीरं क्यं चीरं भवेत |</l>
            <l xml:id="GopS22,22">जदि क्रिटा तस्य करि कुंभं जांनांमि मुक्ता प्रतजितं ग्रहंति गुंजा |</l>
            <l xml:id="GopS22,22">जो जस्य बित न जांनांमि सत्यं निंद्रा सत्यं करोति |</l>
            <l xml:id="GopS22,23">कलप ब्रिछो चिंतामणीं मूरिष ग्रिहेषु अस्थितो |</l>
            <l xml:id="GopS22,23">सत्यं भेद न जांनांमि किं करोति निनार्थकं |</l>
            <l xml:id="GopS22,25">कबीर पैंडै मोती बीषरया अंधा निकस्या आइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,25">जोति बिनां जगदीस की जगत उलांडयां जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,26">कबीर लहरि समंद की मोती बिषरे आइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,26">बगुला मंझ न जांणहीं हंस चुणैं चुणि जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,27">कबीर एक अचंभा देषिया हीरा हाटि बिकाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,27">परिषणहारे बाहिरा कौडी बदलै जाइ |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS22,28">जगंनाथ तन आंन ज्यूं मांनिष तन यौं पेलि |</l>
            <l xml:id="GopS22,28">ज्यूं दर षोदत धन षोइया मूंसै पग सूं ठेलि |</l>
            <l xml:id="GopS22,29">हीरा कौडी नां लहै मूरिष हाथि गंवार |</l>
            <l xml:id="GopS22,29">पाया पारिष जौंहरी दादू मोल अपार |</l>
            <l xml:id="GopS22,30">अंधे हीरा परिषिया कीया कौडी मोल |</l>
            <l xml:id="GopS22,30">दादू साधू जौंहरी हीरे मोल न तोल |</l>
            <l xml:id="GopS22,31">कदरि गौंहर साहदांनंद वोदांनंद जौंहरी |</l>
            <l xml:id="GopS22,31">सीसगर कींमति चिदांनंद पोइ बेचै बिलगरी |</l>
            <l xml:id="GopS22,32">चलै मीन जल षोजन दीसै गगन बिहंगम रहिया |</l>
            <l xml:id="GopS22,32">सिध का मारग कोई साधू ही जांणैं और सब दरसंण बहिया |</l>
            <l xml:id="GopS22,33">मणि र बस्त पादाग्रे काचोसि रिसि अवधार्ज्यतं |</l>
            <l xml:id="GopS22,33">कर बिक्रे बेलांयं काचो काच मणि र मणि |</l>
            <l xml:id="GopS22,34">आसा मोती बीकणैं मुजाहला भणेइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,34">जो जस्य बित न जानामि सो तूं कांइ करेइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,35">कबीर हरि हीरा जन जौंहरी ले ले मांडिम हाट |</l>
            <l xml:id="GopS22,35">जब र मिलैगा पारषू तब हीरां की साट |</l>
            <l xml:id="GopS22,36">कबीर जब गुन कूं गाहक मिलै तब गुण लाष बिकाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,36">जब गुण कूं गाहक नहीं तब कौडी बदलै जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,37">केता आवै केता जाइ केता मांगैं केता षाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,37">केता रूंष बिरष तलि रहैं गोरष अनभै का सूं कहै |</l>
            <l xml:id="GopS22,38">देवल निह केवल भया सुरति निरति ले बोलि |</l>
            <l xml:id="GopS22,38">ग्यांन रतन की कोथली काहू गाहक आगैं षोल |</l>
            <l xml:id="GopS22,39">देवल जिभ्या बंद दे बहु बोलणां निवारि |</l>
            <l xml:id="GopS22,39">सारीषा सूं संग करि गुरमुषि ग्यांन बिचारि |</l>
            <l xml:id="GopS22,40">पारष नर नहीं पंतरै सबदां मोल न तोल |</l>
            <l xml:id="GopS22,40">देवल देषि बिचारि करि तौ बोलीजै बोल |</l>
            <l xml:id="GopS22,41">देवल भये दिसंतरी सब जग देष्या टोइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,41">नादी बेदी बहु मिले परि भेदी बिरला कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,5.0">भवनां मन हीरौ भयौ अब बेचणौं न जाई रे |</l>
            <l xml:id="GopS22,5.0">नहीं पाटन नहीं पारषू मोल न घटा समाई रे |</l>
            <l xml:id="GopS22,5.1">मैं जांन्यूं मन नांन्हडयौ निपट न आदर दीनौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS22,5.1">सतगुर मिलि समिठा भयौ कछू बिधाता कीनौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS22,5.2">मैं जांन्यूं मन ल्हाल्हरौ गली गली दिषलायौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS22,5.2">आइ मिल्यौ जब पारषू न्रिमोलिक नांव कढायौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS22,5.3">मैं जांन्यूं मन पोतिहै दसूं दिसा मुकलायौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS22,5.3">काच पलटि कंचन भयौ तब सोलह बांनीं दिषलायौ रे |</l>
            <l xml:id="GopS22,5.4">या मन का कंठुला करूं रतन पवालै पोऊं रे |</l>
            <l xml:id="GopS22,5.4">कांमणि कांम जु आगली जतन जतन करि जोऊं रे |</l>
            <l xml:id="GopS22,5.5">भवनां मन हीं मन मिल्यौ मिलत न जांणैं कोई रे |</l>
            <l xml:id="GopS22,5.5">कै जांनैं जन बिरहनीं जाकी प्रीति निरंतर होई |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS22,43">अत्यपरचै अवग्या सततगवनो निरादरो फिरते नित्यं |</l>
            <l xml:id="GopS22,43">मलियाभिल पुरंधरी व चंदनं मपि रंधनं कुर्ते |</l>
            <l xml:id="GopS22,44">अत्यपरचै दोष्यं सुयं हतंत्य मांनवा |</l>
            <l xml:id="GopS22,44">नवं नवं गुणं रागी प्रियते चत्रु लोके |</l>
            <l xml:id="GopS22,45">प्रथमे दिवस चं#[2018,मāṃ सर्बेलोकेṣु बṃदने |</l>
            <l xml:id="GopS22,45">सुचि सकल कला विपूर्न चं#[2018, ो नमṃङिते |</l>
            <l xml:id="GopS22,46">जां थोडूं तां मीठलूं साजता बदेसि |</l>
            <l xml:id="GopS22,46">आंगणि आंबौ मौरियौ कडवा पण प्रांमेसि |</l>
            <l xml:id="GopS22,47">कबीर चंदन रूंष बदेसि गयौ जण जण कहै पलास |</l>
            <l xml:id="GopS22,47">ज्यूं ज्यूं चूल्है झौंकिये त्यूं त्यूं अधिकी बास |</l>
            <l xml:id="GopS22,48">हंसां आगतामांन सातु मुरस्थली स प्रापिताश्चैच |</l>
            <l xml:id="GopS22,48">बको बदंत सर्बनां महात्रमस्य न जांनांमि |</l>
            <l xml:id="GopS22,49">कसतुयं लोहित लोचनं असचर्नऊ हंस ह कुतोमांनसातु |</l>
            <l xml:id="GopS22,49">क्यंत्रास्ति स्वंछि किं स्थिति साबर्न पंकज वनं त%रूयं सदा संनिभ्यं |</l>
            <l xml:id="GopS22,50">मुकता सिपत ऊं गिनरप्रवाल नि:चयौ बैडूरिज रोहित मणि |</l>
            <l xml:id="GopS22,51">कबीर हंसडौ तौ महिरांण कौ उडि पडियौ थलियांह |</l>
            <l xml:id="GopS22,51">बगुलौ करि करि मारियौ मंझन जांण्यौं त्यांह |</l>
            <l xml:id="GopS22,52">कबीर हंस बगां कै पांहुंणौं कही दसा कै फेरि |</l>
            <l xml:id="GopS22,52">बगुला कांइ गरबियौ बैठौ पंष बषेरि |</l>
            <l xml:id="GopS22,53">बगुला हंस मनाइलै नेडा थकां बहोडि |</l>
            <l xml:id="GopS22,53">ज्यांह बैठां तूं उजलौ त्यांह सूं षांचि न तोडि |</l>
            <l xml:id="GopS22,54">मांन किया जिनि कंत सूं बैठी भैंह चढाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,54">समन तिनि पिय अपनां सौ तिहि दिया मनाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,55">कबीर पाइ पद्यरथ पेलि करि कंकर लीया हाथि |</l>
            <l xml:id="GopS22,55">जोडी बिछुटी हंस की पडया बगां कै साथि |</l>
            <l xml:id="GopS22,56">कबीर यहु जग अंधला जैसी अंधी गाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,56">बछा था सो मरि गया ऊभी चांम चटाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,57">कबीर जे कुछ होइ तौ कुछ कहै तब झगडा सोहै |</l>
            <l xml:id="GopS22,57">दहूं अंधां का नाचणां कहु काकूं मोहै |</l>
            <l xml:id="GopS22,58">अंधे केरा राह दिसि अंधा होइ सु जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,58">जिथां अंधा छडिये तिथां ईं रहि जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,59">वोहन अंधा अषिये जिनि मुषि लोइण नांहि |</l>
            <l xml:id="GopS22,59">सेई अंधे नांनिका जे षमहि घुथे जांहि |</l>
            <l xml:id="GopS 22,60">अंधे अंधा मिलि चले दादू बंधि कतार |</l>
            <l xml:id="GopS 22,60">कूप पडे हम देषतां अंधे अंधा लार |</l>
            <l xml:id="GopS22,61">अंधे अंधा अषिये रतनहुं परषण जांइ |</l>
            <l xml:id="GopS22,61">बषरते ब्यापारियां दुहुं मंझि समांई |</l>
            <l xml:id="GopS22,62">षोटा ग्रथ पारषू षोटा षोटा लीजै दीजै |</l>
            <l xml:id="GopS22,62">बषनौं कहै बणिज त्यांह सेती कांयौ देषि र कीजै |</l>
            <l xml:id="GopS22,63">लोहा की कीमति नहीं जो कंचन कूं चाहै |</l>
            <l xml:id="GopS22,63">गोहूं कै काजित पकरै काटि गांडर कूं गाहै |</l>
            <l xml:id="GopS22,64">निसपति कूं घर तजै डिंभ करि दरसण पेषै |</l>
            <l xml:id="GopS22,64">गुरू कूं परहापेलि कूदि आगैं ह्वै बैसै |</l>
            <l xml:id="GopS22,65">प्रिथीनाथ बिचार बिन सब धोषै हीं बूडंत |</l>
            <l xml:id="GopS22,65">सबद असबद न बिंदहीं ताकूं क्यूं भेटैंहिं गोबिंद |</l>
            <l xml:id="GopS22,66">माया अबल अतीत की षोसि लियां सिरि पाड |</l>
            <l xml:id="GopS22,66">षोजी कूवै काछिबौ करिसी बहुत उजाड |</l>
            <l xml:id="GopS22,67">माया अंति अतीत की राषी करै बिकार |</l>
            <l xml:id="GopS22,67">उलटौ काढै परसरांम मांषी जरया अहार |</l>
          </lg>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
