<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>साची अनभै कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS48,1.0">अंतरगति अंन्यं न बांणीं</l>
          <l xml:id="GopS48,1.0">गगन गुपत मधुकर मधु पीवत सु गति सेस सिव जांणीं</l>
          <l xml:id="GopS48,1.1">त्रिगुण त्रिबिध्य तलपति तिमरा तन तंती तंत बिलांनीं</l>
          <l xml:id="GopS48,1.1">भागे भरम भोइन भये भाई बिधि बिरंचि सुष जांनीं</l>
          <l xml:id="GopS48,1.2">बरण पवन अबरण बिधि पावक अनिल अंमर मरै पांनीं</l>
          <l xml:id="GopS48,1.2">रवि ससि सुभग रहे भरि सब घटि सबद सुन्य थिति मांनीं</l>
          <l xml:id="GopS48,1.3">संकुट सकति सकल सुष षोए उदधि मथित सब हारे</l>
          <l xml:id="GopS48,1.3">कहै कबीर अगमपुर पटण प्रगटि पुरातन जारे</l>
          <l xml:id="GopS48,2.0">ऐंन बैंन चैंन होवै सुणतां सुष लागै</l>
          <l xml:id="GopS48,2.0">तीन्यूं गुण त्रिबिधि तिमर भर्म करम भागै</l>
          <l xml:id="GopS48,2.1">होइ प्रकास अति उजास परम तत सूझै</l>
          <l xml:id="GopS48,2.1">परम सार निरबिकार बिरला कोई बूझै</l>
          <l xml:id="GopS48,2.2">परम थांन सुष निधांन परम सुंनि षेलै</l>
          <l xml:id="GopS48,2.2">सहज भाइ सुष समाइ जीव ब्रह्म मेलै</l>
          <l xml:id="GopS48,2.3">अगम निगम होइ सुगम दूतर तिरि आवै</l>
          <l xml:id="GopS48,2.3">पर्म पुरिष दरस परस दादू सो पावै</l>
          <l xml:id="GopS48,3.0">जन कै हाथि चढी सा चीरी</l>
          <l xml:id="GopS48,3.0">आरति आंनि मधुप उपदेसी तिहि गुणि गोपी धीरी</l>
          <l xml:id="GopS48,3.1">सार निवारि सुचित करि संग का सबद सुरति मिलि बांची</l>
          <l xml:id="GopS48,3.1">सीतल नैंन निरषि सचु पायौ प्रफुलित मन मति नांची</l>
          <l xml:id="GopS48,3.2">बिण एकांति बिचार न लाभै पूछि बहुत दिन देषी</l>
          <l xml:id="GopS48,3.2">आषर अगम अरथ पणि ऊंडा कोमल कर की लेषी</l>
          <l xml:id="GopS48,3.3">माला आंक मनोहर बांणीं भेद लह्यौ भजि भाई</l>
          <l xml:id="GopS48,3.3">चौदह चारि प्रांण की पूंजी बुधि प्रकास थैं पाई</l>
          <l xml:id="GopS48,3.4">आंनंद भाग उदा की उघडी जीव जतन ज्यूं राषी</l>
          <l xml:id="GopS48,3.4">कहै हरदास न छाडूं इब कै बिचि बड सुंदर साषी</l>
          <l xml:id="GopS48,4.0">सषी री नीर भरिबा नहीं जांऊं गोबिंदौ मंझ गगा लडै हे</l>
          <l xml:id="GopS48,4.0">बाट की घाट अंग आपडै हे |टेक|</l>
          <l xml:id="GopS48,4.1">सुरसती सति भाषै सही बहै दूरि बहावै</l>
          <l xml:id="GopS48,4.1">मंझि का देव देष्या हरी तहां मो मन जावै</l>
          <l xml:id="GopS48,4.2">जागती जोति जाहर नई जटा कुंडला जोगी</l>
          <l xml:id="GopS48,4.2">गहर जल देषि गोरी डरी मुकति माधवा भोगी</l>
          <l xml:id="GopS48,4.3">भांव तौ जांणि भागीरथी रही साच ह्वै सूधि</l>
          <l xml:id="GopS48,4.3">काल की भसम निहकांमनां साधी दया करि दूधी</l>
          <l xml:id="GopS48,4.4">उजल धौल उतर दिसा धसी निर्मली धारा</l>
          <l xml:id="GopS48,4.4">दुषित जन देषि हरदास कहै करण पाप भौपारा</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS48,1">दादू सोई अनभै सोई उपजी सोई सबद ततसार</l>
          <l xml:id="GopS48,1">सुणतां हीं साहिब मिलै मन कै जांहि बिकार</l>
          <l xml:id="GopS48,2">सब अपनैं उनमांन की साषि कहैं पद काबि</l>
          <l xml:id="GopS48,2">झिहि लागैं पर उरलूं सो अपनैं कर डाबि</l>
          <l xml:id="GopS48,3">दादू इसक अवाज सूं ऐसैं कहै न कोइ</l>
          <l xml:id="GopS48,3">दरद महबति पाईये साहिब हासिल होइ</l>
          <l xml:id="GopS48,4">दादू कहां आसिक अलाह के मारे अपनैं हाथ</l>
          <l xml:id="GopS48,4">कहां आलंम औजूद सूं कहैं जबां की बात</l>
          <l xml:id="GopS48,5">जीवत मृतक साध की बांणीं का प्रकास</l>
          <l xml:id="GopS48,5">दादू मोहे रांम जी लींन भये सब दास</l>
          <l xml:id="GopS48,6">साचा सबद कबीर का मीठा लागै मोहि</l>
          <l xml:id="GopS48,6">दादू सुणतां परम सुष केता आंनंद होइ</l>
          <l xml:id="GopS48,7">कबीर हरि का नांव सूं सुरति रहै इकतार</l>
          <l xml:id="GopS48,7">तौ मुष तैं मोती झडैं हीरां अत न पार</l>
          <l xml:id="GopS48,8">हरि जी इहै बिचारिया साषी कहौ कबीर</l>
          <l xml:id="GopS48,8">भौसागर मैं जीव हैं जै कोई पकडै तीर</l>
          <l xml:id="GopS48,9">पारब्रह्म कह्या प्रांण सूं प्रांण कह्या घट सोइ</l>
          <l xml:id="GopS48,9">दादू घट सब सौं कह्या बिष अंमृत गुण दोइ</l>
          <l xml:id="GopS48,10">दादू मालिक कह्या अरवाह सूं अरवाह कह्या औजूद</l>
          <l xml:id="GopS48,10">औजूद कह्या आलंम सूं हुकम षबर मौजूद</l>
          <l xml:id="GopS48,11">दादू बंझ बियाई आतमां उपज्या आनंद भाव</l>
          <l xml:id="GopS48,11">सहज सील संतोष सत प्रेम मगन मन राव</l>
          <l xml:id="GopS48,12">पहली हम सब कुछ कीया भरम करम संसार</l>
          <l xml:id="GopS48,12">दादू अनभै उपजी राते सिरजनहार</l>
          <l xml:id="GopS48,13">कबीर ष्यंजरि प्रेम प्रकासिया अंतरि भया उजास</l>
          <l xml:id="GopS48,13">मुषि किस्तूरी महमही बांणीं फूटी बास</l>
          <l xml:id="GopS48,14">दादू अनभै थैं आनंद भया पाया निरभै नांव</l>
          <l xml:id="GopS48,14">निहच निर्मल निरबांण पद अगम अगोचर ठांव</l>
          <l xml:id="GopS48,15">दादू अनभै बांणीं अगम कू ले गई संगि लाइ</l>
          <l xml:id="GopS48,15">अगह गहै अकह कहै अभेद भेद लहाइ</l>
          <l xml:id="GopS48,16">जे कुछ बेद कुरांन थैं अगंम अगोचर बात</l>
          <l xml:id="GopS48,16">सो अनभै साचा कहै यहु दादू अकह कहात</l>
          <l xml:id="GopS48,17">दादू जैसा ब्रह्म है तैसी अनभै उपजी होइ</l>
          <l xml:id="GopS48,17">तौ जैसा है तैसा कहै दादू बिरला कोइ</l>
          <l xml:id="GopS48,18">दादू जब घटि अनभै उपजी तब किया क्रम का नास</l>
          <l xml:id="GopS48,18">भै भ्रम भागे सबै पूरण ब्रह्म प्रकास</l>
          <l xml:id="GopS48,19">दादू अनभै काटै रोग कूं अनहद उपजै आइ</l>
          <l xml:id="GopS48,19">सेझे काजल निर्मला पीवै रुचि ल्यौ लाइ</l>
          <l xml:id="GopS48,20">दादू बांणीं ब्रह्म की अनभै घटि प्रकास</l>
          <l xml:id="GopS48,20">रांम अकेला रहि गया सबद निरंजन पास</l>
          <l xml:id="GopS48,21">आपा नांहीं बल मिटै त्रिबिधि तिमर नहीं होइ</l>
          <l xml:id="GopS48,21">दादू यहु गुण ब्रह्म का सुंन्य समांनां सोइ</l>
          <l xml:id="GopS48,22">माया का गुण बल करै आपा उपजै आइ</l>
          <l xml:id="GopS48,22">राजस तांमस सातगी मन चंचल ह्वै जाइ</l>
          <l xml:id="GopS48,23">दादू अनभै उपजी गुणमई गुणहीं पैं ले जाइ</l>
          <l xml:id="GopS48,23">गुणहीं सौं गहि बंधिया छूटै कौंण उपाइ</l>
          <l xml:id="GopS48,24">द्वै पष उपजी परहरै निरपष अनभै सार</l>
          <l xml:id="GopS48,24">एक रांम दूजा नहीं दादू लेहु बिचार</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS48,5.0">हीरा रे ए हीरा रे</l>
          <l xml:id="GopS48,5.0">साध सबद ए हीरा रे कोई परषै बीरा रे</l>
          <l xml:id="GopS48,5.1">तोल न मोल न पारा रे आदि अंत थैं न्यारा रे</l>
          <l xml:id="GopS48,5.2">सबदां नैं कोई गावै रे महा परम सुष पावै रे</l>
          <l xml:id="GopS48,5.3">या सबदां मैं रांम समायौ रे साधां देषि र गायौ रे</l>
          <l xml:id="GopS48,5.4">जो सबदा माहि समावै रे टीला हरि दरस दिषावै रे</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS48,25">सबदौं मांहैं रांमधन जे को ले बिचारि</l>
          <l xml:id="GopS48,25">दादू इहि संसार मैं कबहूं न आवै हारि</l>
          <l xml:id="GopS48,26">सबदौं मांहैं रांमरस साधूं भरि दीया</l>
          <l xml:id="GopS48,26">आदि अंत सब संत मिलि यौं दादू पीया</l>
          <l xml:id="GopS48,27">दास कबीर प्रेम रस पाया पीवणहार न पांऊं</l>
          <l xml:id="GopS48,27">बिधनां बचन पिछांनत नांहीं तौ कहु का काढि दिषांऊं</l>
          <l xml:id="GopS48,6.0">अवधू इहि पदि बिरला षोजी</l>
          <l xml:id="GopS48,6.0">कहण मतौं पणि कोई न संमझै मैं रटतां पाई रोजी |टेक|</l>
          <l xml:id="GopS48,6.1">ब्रह्म कपाट कुहाडी लागी भींतरि भेदया प्रांणीं</l>
          <l xml:id="GopS48,6.1">बारह बाट अठारह डांडां फूटि हुवा धूलि धांणीं</l>
          <l xml:id="GopS48,6.2">करम करोडि सात सै कुटका नौ नेजा जल चढिया</l>
          <l xml:id="GopS48,6.2">काच कजौडा कंण कंण हूवा रहि गया मांदल मढिया</l>
          <l xml:id="GopS48,6.3">सीस सुधा कौ बासण फीथौ भेद बिणां क्यूं पावै</l>
          <l xml:id="GopS48,6.3">कोई हरदास भगत भलैं समझै निगुरा सुणि सहमावै</l>
          <l xml:id="GopS48,7.0">अवधू कोई तै सर नासै</l>
          <l xml:id="GopS48,7.0">बडकै बांण कलाई कांपै तब मन रहै तमासै |टेक|</l>
          <l xml:id="GopS48,7.1">भूंठी भालि अणीं उपरांठी तीर न छूटै सूधौ</l>
          <l xml:id="GopS48,7.1">बांइस बास चरण तलि पायौ रांम रसांइन रस रूधौ</l>
          <l xml:id="GopS48,7.2">हाडौ एक मिलावौ माटी कोई चोट न घालै</l>
          <l xml:id="GopS48,7.2">काग क्रिपा करि कांठै राष्यौ लीधी ठौर न छाडै</l>
          <l xml:id="GopS48,7.3">मूंठि डिगै तब माथौ धूंणैं पणच पिछौडी आवै</l>
          <l xml:id="GopS48,7.3">कहै हरदास अपूठी या गति चरण भजै सो पावै</l>
          <l xml:id="GopS48,8.0">अवधू कोई आंबरि षिवती राषै रे</l>
          <l xml:id="GopS48,8.0">घरि घरि नेह निसांण घुरावै बस्त बताई ताषै |टेक|</l>
          <l xml:id="GopS48,8.1">दांमणि दांण किया दे निहचल मांगण मूलि न जाई</l>
          <l xml:id="GopS48,8.1">कर्म बिपाक बसाया कांठै हरि संग धीरज धाई</l>
          <l xml:id="GopS48,8.2">गति गंभीर गरजि धुनि फूटी ग्यांन गदा मैं बूठा</l>
          <l xml:id="GopS48,8.2">प्रीति परस कौ पांणीं पीयौ तब त्रिभुवनपति तूठा</l>
          <l xml:id="GopS48,8.3">गांगा गोढि परीषत पायौ रस उलटै अधिकारी</l>
          <l xml:id="GopS48,8.3">बादल बीज कीया बसि बेऊ तिनि यहु प्रिथमी तारी</l>
          <l xml:id="GopS48,8.4">ऊपट बाट अलूधी आसा साध सहित सुष गावै</l>
          <l xml:id="GopS48,8.4">कहै हरदास इसै दंदि दीठा पुंनरपि जनम न आवै</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>


