<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>साध कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS16,1.0">सोई साध सिरोमनीं गोबिंद गुन गावै |</l>
            <l xml:id="GopS16,1.0">रांम भजै बिषिया तजै आपा न जणावै |</l>
            <l xml:id="GopS16,1.1">मिथ्या मुषि बोलै नहीं परनिंदया नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS16,1.1">औगुण छाडै गुण गहै मन हरि पद मांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS16,1.2">निरबैरी सब आतमां पर आतम जांनैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,1.2">सुषदाई समिता गहै आपा नहीं आंनैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,1.3">आपा पर अंतर नहीं निर्मल निज सारा |</l>
            <l xml:id="GopS16,1.3">सतवादी साचा कहै लैलींन बिचारा |</l>
            <l xml:id="GopS16,1.4">निरभै भजि न्यारा रहै काहू लिपत न होई |</l>
            <l xml:id="GopS16,1.4">दादू सब संसार मैं ऐसा जन कोई |</l>
            <l xml:id="GopS16,2.0">रांम भजै सो जांनियैं जाकै आतुर नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS16,2.0">सत संतोष लीयैं रहै धीरज मन मांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS16,2.1">जन कूं कांम क्रोध ब्यापै नहीं त्रि.ख्नां न जरावै |</l>
            <l xml:id="GopS16,2.1">प्रफुलित आनंद मैं गोबिंद गुण गावै |</l>
            <l xml:id="GopS16,2.2">जन कूं परनिंद्या भावै नहीं अरु अस्ति न भाषै |</l>
            <l xml:id="GopS16,2.2">काल कलप नां मेटि करि चरणूं चित राषै |</l>
            <l xml:id="GopS16,2.3">जन समद्रिष्टी सीतल सदा दुबिध्या नहीं आंनैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,2.3">कहै कबीर ता दास सूं मेरा मन मांनैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,3.0">अम्हनैं ते बैस्नौं को दाषै रे रूंडूं रांम रिदा मैं राषै रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,3.0">अनदिन अषिर अस्त न भषै सब घट बीठल पेषै रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,3.1">कांम कलपनां ममिता मूंकै राग दोष दवि आंणैं रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,3.1">आतम ग्याता प्रांणीं पेषै बांणीं बिमल बषांणैं रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,3.2">भगति अभिअंतरि करै निरंतरि बाहरिबौ न जणावै रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,3.2">एकाएकी अथवा सतसंगति गोबिंद का गुण गावै रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,3.3">तन धन साजन चीति न आंवैं नांरी नेह न भावै रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,3.3">बीसौ भणैं ते बैस्नव नैं दरसणि दुक्रित कोटि दहावै रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.0">ब.ख्नौ महिमा |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.0">ना सांभलै नां करै परताति रांम रिदै राषै दिन राति |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.0">इंद्री निग्रह पंच बसि करै करै सिष्या जे सतगुर कहै टेक |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.1">आपा पर न आंणैं भरम पीडा षमैं न छाडै धर्म |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.1">चिहन चत्रभुज कहै ते साध तिनि दीठां दहैं कोटि अपराध |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.1">बै.ख्नौंनी महिमां बषांणौं मति माहरी जे ह्वौं जांणौं |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.1">बैस्नवनीं इहै परष्या मन बांणीं क्रम सरष्या |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.2">निद्या अस्तूंति तोलै आंणैं मनि माहरौ ताहरौ न जांणैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.2">सारीषौ मनि सोनैं लोहडा ससि सूर एकटौ जोहडा |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.2">सत्र मिंत्र नहीं को अंतर धरणीं धर ध्यांन निरंतर |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.2">सब जीव बसै मनि समिता मद मंछर मोह न ममिता |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.3">हिरदै राग दोष रहंता ब्रह्मग्यांनैं देह दहंता |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.3">निज गिर्गुण रूप जु निरषै हरि गुण सांभल तौ हरिषै |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.3">भणैं भावै सुणैं गुण गावै प्यंड पुलिकि रोमावली थावै |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.3">केसौ कदे रिदै न बिसारै प्रेमैं परब्रह्म बिचारै |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.4">धर्म दीन दया ब्रत पाली मावत्री सबै परनारी |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.4">बसि राषै पांचूं इंद्री नहीं जाचै जाइ निरंद्री |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.4">इंद्री द्रिढ मन बैरागी फल कर्म सुभासुभ ह्वै त्यागी |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.4">बैस्न्वनीं संगति वाल्ही: रिधि मंदिर आवै चाली |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.5">सति बोलै बचन संतोषै संसार थको निरदोषै |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.5">कबहूं धर्म न लोपै काहू परि कदे न कोपै |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.5">न बाझै बालि कबइ रैं घरि रहैं पांहुंणां नीपइ रैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.5">बैस्नवनां इहै आचारा बेत्वा जन करहु बिचारा |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.6">बैस्नवनां इहै लष्यण बलि जांणैं जेह बिचष्यण |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.6">मनि मांनि चत्रभुज बोलै ते बैस्नव त्रीकंम तोलै |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.6">सांभालौ बैइस्नवनी महिमां बंदैं अस्वर स्वर ईस्वर ब्रह्मां |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.6">समि तीर्थ रूप जु साधा तिनि दीठां दहै कोटि अपराधा |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.7">तीर्थ सेयां फल आपै साध सेयां सकल अघ कापै |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.7">काल तणीं परि बाधै साध सेयां सकल अघ कापैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.7">जोवो बैस्नव ऊपरि भावं हिरदै भगति मुकति नौ दावं |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.7">तिन सूं कीजै उपगारं भर्या भूधरनां भंडारं |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.8">बैस्नौं पूज्यां हरि पूज्या तब रांम रिदा मां रीझ्या |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.8">बैस्नवनू ठांहरि तूठां तह्रैं स्यूं करिसी जंम रूठा |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.8">बै.ख्नौंनैं दीजै साई बिचि आइ मिलै रांम राई |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.8">बै.ख्नौं सूं कीजै बाता भगति मुकति दोऊ दाता |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.9">बै.ख्नौंनैं दीजै हाथा ते ग्रहिया श्रीजगनाथा |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.9">बै.ख्नौंनैं ग्रिह जे जीमियैं जम चार्यौं षांनि न भ्रमियैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.9">अथवा कीजै जलपांनां अठसठि तीरथ स्नांनां |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.9">साध संगति सुलप सनेहा पुनरपि धरिये न देहा |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.10">साध सांम्हौं भरै परक्रमां ह्वै अस्वमेध दस ध्रमां |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.10">धंनि साध समागम बेलां जे रहिये बै.ख्नौं भेलां |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.10">त्रीकंम तुव चरणूं लागूं साध संगति भवि भवि मांगूं |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.10">साध चरण चत्रभुज चाकर बै.ख्नौंव जन माहरै ठाकुर |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.11">गाइसी सुणिसी नर नारी बांह देसी देव मुरारी |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.11">बै.ख्नव जन की रति बेली चत्रभुज सकै न मेल्ही |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.11">चत्रभुज कहै दिन चारि स्वार्थ ही हरि सेविये |</l>
            <l xml:id="GopS16,4.11">सहंस बरिष संसारि जीवै हरि भगति बिनां बादि |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.0">भाई रे रांम जन ह्वैबा मतै तौ एहडी मति साहि रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.0">सत्र मिंत्र एक जांणीं द्वै नहीं मन मांहि रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.1">धरणीं सौ धीरौ थयौ जोइये हरि नौ दास |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.1">भोमि सौ भारी षमौं कोई करै मरदनी आस |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.1">बै.ख्नौं ते बसुधा सरिषौ जेन्हौं गयौ कांम करोध रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.1">मही नां गुण ग्रही ग्याता इसौ निज परमोध रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.2">आभनीं मति जोइ जीवडा नहीं नेडौ नहीं दूरि |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.2">प्रिथी ना पुडल ऊपरैं नारियंण रह्यौ भरपूरि |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.2">अधिकौ त अधिक आकास ऊंचौ बिनां थंभ रहंत रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.2">आभनीं मति जोइ जिवडा जन कै मति अनंत रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.3">बाव बाजै सयल छाजै सकल एकंकार |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.3">कांई मधि मनैं पंकै नहीं न क्यूं उतिम सूं अधिकार |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.3">बाव बिहरौ नां करै निर्बैरी निरकार |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.3">इसौ हरिजन जोइयै जेन्हौं संगौ सब संसार रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.4">मेहनी मति जोइ जिवडा बरसतां नहीं बांणि |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.4">जिसौ अंन मैं तिसौ बन मैं तिसौ नदी निवांणि |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.4">तिसौ मढुली तिसौ मालिये नहीं काहू की कांणि |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.4">त%रूया सरीषौ होइ लषणे सोई भगत बषांणि रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.5">सूर सौ सरिषौ तपै क्रांत एकै भाइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.5">गुणचास कोटि जाकी किरणि पसरै सरद सरिसौ जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.5">राजा त परजा एक सौ हरि पंतरौ नहीं थाइ रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.5">देवतां दुतिया नहीं नर थे करौ सो कांइ रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.6">चंदनीं मति महा चोषी इक सीलौ अरु संत |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.6">सीस सोषै सयल पोषै सकल सींचै जंत |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.6">सिव नेत सिरि ले मयंक मूंक्या कालकुष्ट नैं कांम रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.6">सागर सुत श्रवैं अंमीं इम सुमरीजै रांम रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.7">षटदर्शन नौं भाव ले करि पूजा करि जन तास |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.7">पहलैं पांणीं गुर करि पवन गुर करि एम गुर आकास |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.7">धरणि गुर करि सूर गुर करि चंद गुर नी ताप |</l>
            <l xml:id="GopS16,5.7">जन कीतौ थोरी इम भणैं रांम सुमिरंतां इसा होईए आप |</l>
            <l xml:id="GopS16,6.0">तूं राषै त्यूं हीं रहैं तेई जन तेरे |</l>
            <l xml:id="GopS16,6.0">तुम बिन और न जांनहीं सो सेवग नेरे |</l>
            <l xml:id="GopS16,6.1">अंबर आपैं हीं धर्या अजहूं उपगारी |</l>
            <l xml:id="GopS16,6.1">धरती धारी आप तैं सबहीं सुषकारी |</l>
            <l xml:id="GopS16,6.2">पवन पासि सबकै चलै जैसैं तुम्ह कींन्हां |</l>
            <l xml:id="GopS16,6.2">पांनीं प्रगट देषिहूं सब सूं रहै लीनां |</l>
            <l xml:id="GopS16,6.3">चंद चिरा की चहुं दिसा सब सीतल जांनैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,6.3">सूरिज भी सेवा करैं जैसैं भल मांनैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,6.4">ए निज सेवग तेरडे सब आग्याकारी |</l>
            <l xml:id="GopS16,6.4">मो कूं ऐसैं कीजिये दादू बलिहारी |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS16,1">धरती आकास पवन पांणीं चंद सूरज षटदर्शन जांणीं |</l>
            <l xml:id="GopS16,1">ऊंकार का जांणैं मंत ऐसा सिधा अलष अनंत |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS16,7.0">संतति संत सकल सुषकारी |</l>
            <l xml:id="GopS16,7.0">गुणग्राही अवगुन न बिचारत रांम चरण चित पर उपगारी |</l>
            <l xml:id="GopS16,7.1">घंन पवन सुषद प्रकासि करबि यवन ससि यव सकल सुष के कारी |</l>
            <l xml:id="GopS16,7.1">पांवन कर गंगोदिक तव गुन गिर भुव स्पंध सुरतरु उनिहारी |</l>
            <l xml:id="GopS16,7.2">निरापेछि निरजवति मधुबृति हरि पद कवल कोस के चारी |</l>
            <l xml:id="GopS16,7.2">दीन दयाल दिवाकर प्रभु जन सब ही वोपम के अधिकारी |</l>
            <l xml:id="GopS16,8.0">आप निरंजन यूं कहै कीरति करतार |</l>
            <l xml:id="GopS16,8.0">मैं जन सेवग ह्वै नहीं एकै अंग सार |</l>
            <l xml:id="GopS16,8.1">मम कारनि सब परहरै आपा अभिमांन |</l>
            <l xml:id="GopS16,8.1">सदा अषंडित उरि धरै बोलै भगवांन |</l>
            <l xml:id="GopS16,8.2">अंतरपट जीवै नहीं तब ही मरि जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,8.2">बिछुरें तल पै मींन ज्यूं जीवै जल आइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,8.3">षीर नीर ज्यूं मिलि रहै जल जलहि समांन |</l>
            <l xml:id="GopS16,8.3">आतम पांणीं लूंण ज्यूं दूजा नहीं आंन |</l>
            <l xml:id="GopS16,8.4">मैं जन सेवग ह्वै नहीं मेरा बिश्रांम |</l>
            <l xml:id="GopS16,8.4">मेरा जन मुझ सारिषा दादू कहै राम |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS16,2">रांम जपै रुचि साध कूं साध जपै रुचि रांम |</l>
            <l xml:id="GopS16,2">दादू दून्यूं एक टग यहु आरंभ यहु कांम |</l>
            <l xml:id="GopS16,3">आत्म आसण रांम का तहां बसै भगवांन |</l>
            <l xml:id="GopS16,3">दादू दून्यूं परसपर हरि आतम का थांन |</l>
            <l xml:id="GopS16,4">जहां रांम तहां सत जन जहां साधू तहां रांम |</l>
            <l xml:id="GopS16,4">दादू दून्यूं एक ठे अरस परस बिश्रांम |</l>
            <l xml:id="GopS16,5">दादू हरि साधू यौं पाइये अबिगति के आराध |</l>
            <l xml:id="GopS16,5">सधू संगति हरि मिलै हरि संगति थैं साध |</l>
            <l xml:id="GopS16,6">दादू रांम मिलन के कारनैं जे तूं षरा उदास |</l>
            <l xml:id="GopS16,6">तौ साधू संगति सोधि ले रांम उनहुं के पास |</l>
            <l xml:id="GopS16,7">नां हम बसंति बैकुंठ जोगिनां हिरदै पिनां |</l>
            <l xml:id="GopS16,7">मम भगता जत्र गाइति तत्र तिष्टंति नार्द: |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS16,9.0">बैष्नव ते मैं मैं ते बैष्नौं सुनि नारद रिषि सांच |</l>
            <l xml:id="GopS16,9.0">जे भगता मेरे गुंण गावै ताकै अंतरि थकौ मैं नाचौं नारद |</l>
            <l xml:id="GopS16,9.1">नारद कहै सुणौं नारांइन बैकुंठ बसौ कि कविलासं |</l>
            <l xml:id="GopS16,9.1">जहां मम कथा तहां मैं निहचल बै.ख्नौं मंदिर बासं नारद |</l>
            <l xml:id="GopS16,9.2">गंगा आदि सकल तीरथ करै गुणचास कोटि फिरि आवै |</l>
            <l xml:id="GopS16,9.2">एकादसी सहित संजम करै ते मोहि सुपिनैं कदे न पावै नारद |</l>
            <l xml:id="GopS16,9.3">जोगी जपी तपी सन्यासी इक मुनि ध्यांन बईठा |</l>
            <l xml:id="GopS16,9.3">जजै जग्य बेद धुनि उचरैं तिनिहूं कदे न दीठा नारद |</l>
            <l xml:id="GopS16,9.4">जग्य जोग ब्रत धर्म नेम करै जब लग इनकी आसा |</l>
            <l xml:id="GopS16,9.4">बसुधा आदि दींहि दांनादिक नहीं मम चरण निवासा नारद |</l>
            <l xml:id="GopS16,9.5">जे भगता निर्मल जस गांवैं ते भगता मम सारं |</l>
            <l xml:id="GopS16,9.5">बै.ख्नौं जीयां जीऊं पीयां पीऊं बै.ख्नौं मम परिवारं नारद |</l>
            <l xml:id="GopS16,9.6">बिसवा बीस आगैं बरतांऊं निज जन नांव सूं राता |</l>
            <l xml:id="GopS16,9.6">नांमदेव नौ स्वांमीं पर्म पद आपै भगति मुकति दोऊ दाता |</l>
            <l xml:id="GopS16,10.0">तेरा जन एक आध है कोई |</l>
            <l xml:id="GopS16,10.0">कांम क्रोध अरु लोभ बिबरजित हरि पद चीन्हैं सोई |</l>
            <l xml:id="GopS16,10.1">राजस तांमस सातिग तीन्यूं ए सब तेरी माया |</l>
            <l xml:id="GopS16,10.1">चौथे पद कूं जे जन चीन्हैं तिनहि परम पद पाया |</l>
            <l xml:id="GopS16,10.2">निंद्या अस्तुति रहै बिबर्जित तजै मांन अभिमांनां |</l>
            <l xml:id="GopS16,10.2">लोहा कंचन समि करि जांणैं सो मूरति भगवांनं |</l>
            <l xml:id="GopS16,10.3">चितै तौ माधौ चिंतामणि हरि पद रमैं उदासा |</l>
            <l xml:id="GopS16,10.3">त्रि.ख्नां अरु अभिमांन रहित है कहै कबीर सो दासा |</l>
            <l xml:id="GopS16,11.0">निरंजन नांव के रसि माते केई पूरे प्रांणी राते |</l>
            <l xml:id="GopS16,11.1">सदा सनेही रांम के सोई जन साचे |</l>
            <l xml:id="GopS16,11.1">तुम्ह बिन और न जांनहीं रंगि तेरे हीं राचे |</l>
            <l xml:id="GopS16,11.2">आंन न भावै एक तूं सति साधू सोई |</l>
            <l xml:id="GopS16,11.2">प्रेम पिया से पीव के ऐसा जन कोई |</l>
            <l xml:id="GopS16,11.3">तुमहीं जीवनि उरि रहै आंनद अनरागी |</l>
            <l xml:id="GopS16,11.3">प्रेम मगन पीव प्रीतडी लै तुम सूं लागी |</l>
            <l xml:id="GopS16,11.4">जे जन तेरे रंगि रंगे दूजा रंग नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS16,11.4">जनम सुफल करि लीजिए दादू उन मांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS16,12.0">ऐसैं जग थैं दास नियारा |</l>
            <l xml:id="GopS16,12.0">बेद पुरांन पढौ कि न सोचौ पंडित करौ बिचारा |</l>
            <l xml:id="GopS16,12.1">दधि बिलोइ जैसैं घ्रित लीजै बहुरि न एकठ थाई |</l>
            <l xml:id="GopS16,12.1">पावकदार जतन करि काढ्रयौ बहुरि न कष्ट समाई |</l>
            <l xml:id="GopS16,12.2">पारस परसि होइ जैसैं कंचन बहुरि न त्रंबक होई |</l>
            <l xml:id="GopS16,12.2">आक पलास बेधिया चंदन कष्ट कहै नहीं कोई |</l>
            <l xml:id="GopS16,12.3">रांमहि भजै रांम हीं जांनैं छाडि कर्म की आसा |</l>
            <l xml:id="GopS16,12.3">रांमहि जपै रांम हीं होई प्रणवैं नांमदेव दासा |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS16,8">जिन्हीं जांन जुदा कीं तुंमूं हुं तिन्हीं पसु |</l>
            <l xml:id="GopS16,8">लताडे न लतंनि के अठे पहर अरसु |</l>
            <l xml:id="GopS16,9">बाहि दहंदै दाई रै हे कडियौं पेही |</l>
            <l xml:id="GopS16,9">जिंन्हीं जांन जुदा कीं पसंदौ सेई |</l>
            <l xml:id="GopS16,10">अठे पहर अरस मैं बेठा पिरी पसंनि |</l>
            <l xml:id="GopS16,10">दादू पसे तिनके जे दीदार लहंनि |</l>
            <l xml:id="GopS16,11">अठे पहर अरस मैं उभोई आहे |</l>
            <l xml:id="GopS16,11">दादू पसे तिनके अला गाल्हाये |</l>
            <l xml:id="GopS16,12">अठे पहर अरस मैं जिन्हीं रूह रहंनि |</l>
            <l xml:id="GopS16,12">दादू पसे तिनके गुझ्यूं गाल्हीं कंनि |</l>
            <l xml:id="GopS16,13">अठे पहर अरस मैं लुडंदा आहींन |</l>
            <l xml:id="GopS16,13">दादू पसे तिनके असां षबरि डींन्ह |</l>
            <l xml:id="GopS16,14">अठे पहर अरस के वंजीजे गाहींन |</l>
            <l xml:id="GopS16,14">दादू पसे तिनके कितीई आहींन |</l>
            <l xml:id="GopS16,15">प्रम कथा उस एक की दूजा नांहीं आंन |</l>
            <l xml:id="GopS16,15">दादू तन मन लाइ करि सदा सुरति रसपांन |</l>
            <l xml:id="GopS16,16">दादू प्रेम कथा हरि की कहैं करैं भगति ल्यौ लाइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,16">पीवैं पिलावैं रांम रस सो जन मिलवो आइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,13.0">सदगति साधवा रे सनमुष सिरजनहार |</l>
            <l xml:id="GopS16,13.0">भौजल आप तिरैं ते तारैं प्रांन उधारनहार |</l>
            <l xml:id="GopS16,13.1">पूर्न ब्रह्म रांम रंगि राते निर्मल नांव अधार |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS16,13.1">सुष संतोष सदा सति संजम मति गति वार न पार |</l>
            <l xml:id="GopS16,13.2">जुगि जुगि राते जुगि जुगि माते जुगि जुगि जु संगति सार |</l>
            <l xml:id="GopS16,13.2">जुगि जुगि मेला जुगि जुगि जीवै जुगि जुगि ग्यांन बिचार |</l>
            <l xml:id="GopS16,13.3">सकल सिरोमनि सब सुष दाता दुलं"र्भ इहि संसार |</l>
            <l xml:id="GopS16,13.3">दादू हंस रहैं सुषसागर आये परउपगार |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS16,17">कोई साधू जन उस देस का आया इहि संसार |</l>
            <l xml:id="GopS16,17">दादू उस कूं पूछिये प्रीतम के समाचार |</l>
          </lg>
          <lg type="[C]">
            <l xml:id="GopS16,14.0">कोई रांम का राता रे कोई प्रेम का माता रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,14.1">कोई मन कूं मारै रे कोई तन कूं तारै रे कोई आप उबारै रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,14.2">कोई जोग जगंता रे कोई मोष मुकता रे कोई है भगवंता रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,14.3">कोई सदगति सारा रे कोई तारणहारा रे कोई पीव का प्यारा रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,14.4">कोइ पार का पाया रे कोई मिलि करि आया रे कोई मन का भाया रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,14.5">कोई है बडभागी रे कोइ सेज सुहागी रे कोई है अनरागी रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,14.6">कोई सब सुषदाता रे कोई रूप बिधाता रे कोई अंमृत षाता रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,14.7">कोई नूर पिछांणैं रे कोई तेज कूं जांणैं रे कोई जोति बषांणैं रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,14.8">कोई साहिब जैसा रे कोई सांई तैसा रे कोई दादू ऐसा रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,15.0">ऐसे कैसैं न मिलंत ते साधू रे ज्यांचा अंतरक तरकै न बोधू रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,15.0">ज्यांचा निज आंणंद उदबोधू रे ज्यांचा परम आंणद अहलादू रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,15.1">ब्रह्म श्रबगती सदा समि जास आंन नहीं बिसंमि |</l>
            <l xml:id="GopS16,15.1">ते जांणंति अति दूरि गंमि ते भेटति भागि परंम |</l>
            <l xml:id="GopS16,15.2">जप तप करवील नुष्टांन धईये धाता धरवील निज ध्यांन |</l>
            <l xml:id="GopS16,15.2">गईए गाता बिबरीरजित ग्यांन ग्यांनां ध्यांनां चा फल ते सजण रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,15.3">पवनां घालवील पलांण पांऊं चालवील गगन |</l>
            <l xml:id="GopS16,15.3">भूत भवीस कलवील बरतमांन पै त्या साधू चैं न होईल समांन |</l>
            <l xml:id="GopS16,15.4">चंद्रा अंमृत सुषैं सेवील बांहे सागर हेला तरवीली |</l>
            <l xml:id="GopS16,15.4">अस्त जाता रवि धरवील पै त्या साधू ची भट न होईल |</l>
            <l xml:id="GopS16,15.5">निज ब्रती चा करावैं निरोधू जीवा सीवा चा भुगांवैं आंणंहू |</l>
            <l xml:id="GopS16,15.5">नांमदेव भणैं मिलैं ते साधू ता चै दरसणैं छूटै भव बधू |</l>
            <l xml:id="GopS16,16.0">ऐसेहूं मधुप की बलि जांउं |</l>
            <l xml:id="GopS16,16.0">मधुबन की बात कहैं लै लवांवैं नांउं |</l>
            <l xml:id="GopS16,16.1">जाकौ दरिसनीं कौ रूप नींकौ हरि के गुंन गांवैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,16.1">जदपि हम प्रेमहींन बहुर्यौं उपजांवैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,16.2">कहत कथा हरि की सुनि श्रवननि सुष जीजै |</l>
            <l xml:id="GopS16,16.2">परमांनंद प्रभू आंवैंगे पैवै जांन न दीजै |</l>
            <l xml:id="GopS16,17.0">सहज बोलणैं बोल बोलीजै पै अनभै बिनां न नीपजै |</l>
            <l xml:id="GopS16,17.1">राजहंस चालिबौ कौंणैं सीकवीला सांगि मौरुला कौंणैं नांचवीला |</l>
            <l xml:id="GopS16,17.1">चंदण सीतल कौंणैं कैला पैल सियांना दिढ कौंणैं कैला |</l>
            <l xml:id="GopS16,17.2">पहु पास कौंणैं दीधली प्रमला सांगि मांगि कास कौंणैं दीधला क्रीला |</l>
            <l xml:id="GopS16,17.2">सुरैं आथी कोकिला पैब संत बिनां नई बे रसाला |</l>
            <l xml:id="GopS16,17.3">अंम्रितास कौंणैं दीधली गौडी जिभ्या नी बडी वलवती सबो बडी |</l>
            <l xml:id="GopS16,17.3">नांमदेव भणैं सत संगति फली मज केसौ चरणां नी बडी |</l>
            <l xml:id="GopS16,18.0">हरिजन हंस दसा लीयैं डोलैं निर्मल नांउ चवैं जस बोलैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,18.1">मांनसरोवर तट के बासी रांम चरन चित आंन उदासी |</l>
            <l xml:id="GopS16,18.2">मुकताहल बिन चंच न लांवैं मौंनि गहै कै हरि गुन गावैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,18.3">कहै कबीर सोई जन तेरा षीर नीर का करै नबेरा |</l>
            <l xml:id="GopS16,19.0">निर्मल निर्मल रांम गुन गावै सो भगता मेरे मनि भावै |</l>
            <l xml:id="GopS16,19.1">जे जन लेहि रांम कौ नांव ताकी मैं बलिहारी जाउं |</l>
            <l xml:id="GopS16,19.2">जा घटि रांम रहे भरपूरि ताके मैं चरननि की धूरि |</l>
            <l xml:id="GopS16,19.3">जाति जुलाहौ मति कौ धीर हरिषि हरिषि गुण रमैं कबीर |</l>
            <l xml:id="GopS16,20.0">रांम चरण जाकै हिरदै बस्त है ता जन कौ मन क्यूं डोलै |</l>
            <l xml:id="GopS16,20.0">मानूं अठसिधि नौनिधि जाकै हरषि हरषि जस बोलै |</l>
            <l xml:id="GopS16,20.1">जहां जहां जाइ तहां सचु पावै माया ताहि न झोलै रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,20.1">बारंबार बरजि बिषिया तैं लै नर जौ मन तोलै रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,20.2">ऐसी जे उपजै या जीय कै कुटिल गांठि सब षोलै रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,20.2">कहै कबीर जब मन परचौ भयौ तब रहै रांम कै वोलै रे |</l>
            <l xml:id="GopS16,21.0">सुणौं मेरे भाई गुरदेव कहै समझाई |</l>
            <l xml:id="GopS16,21.1">संत ते जे साच ब्यौहारै कूंड काल स परहरै |</l>
            <l xml:id="GopS16,21.1">दीठूं अदीठूं सुण्यौं अणसुण्यौं करत नर जीवत मरै |</l>
            <l xml:id="GopS16,21.2">अभष भषै नैं अजर जरै अपीव पीवै अगमां गमैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,21.2">दस दोस सांषैं नैं भ्रांत भाजै संत सूं सूधा मिलै |</l>
            <l xml:id="GopS16,21.3">अतीथ नैं आतमां लेषै मन देई मनवर मिलै |</l>
            <l xml:id="GopS16,21.3">संत सूं सगपण मांडै कूड संगति परहरै |</l>
            <l xml:id="GopS16,21.4">अबल दांन हाथ वोडावै तेन्हैं अंगि जरणा अति घणीं |</l>
            <l xml:id="GopS16,21.4">देश्रम कहै ते संत साचा तिणैं पांमियौं त्रिभुवन धणीं |</l>
            <l xml:id="GopS16,22.0">हरि जन नीति अनीति बिचारै |</l>
            <l xml:id="GopS16,22.0">गोबिंद जीवनि राषि जतन सूं अरि सब औधा मारै |</l>
            <l xml:id="GopS16,22.1">हिरदै हेत निरंतर गावै भूलि न दूजी भासै |</l>
            <l xml:id="GopS16,22.1">स्वांति समोधि सदा सीतलता प्रीति पडी गुण पासै |</l>
            <l xml:id="GopS16,22.2">पोथी प्रांण पवन थिर थांभै आंक अपूठा बांचै |</l>
            <l xml:id="GopS16,22.2">कपट कथा सुणि भ्रंमि न भूलै सूति सलूधौ सांचै |</l>
            <l xml:id="GopS16,22.3">अरथ उजास प्रगटि पहु फाटी दीप दसूं दिसि पाई |</l>
            <l xml:id="GopS16,22.3">पढि हरदास प्रेंम रुचि पांनै यहु मन अनत न जाई |</l>
            <l xml:id="GopS16,23.0">तब थैं हरि कहि सो जन जांणैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,23.0">रांम क्रिपा रटि भजि मन भीनौं साषि अनूपम आंणैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,23.1">जाति बरण की नीव न देषै पुषतै सादि पुकारै |</l>
            <l xml:id="GopS16,23.1">सोधि सरीर सनेही बूझै क्यूं बूझै कुल गारै |</l>
            <l xml:id="GopS16,23.2">कांनैं मात पिता परि कांनैं सकल सहोदर कांनैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,23.2">न्यानि निसा प्रीति पहांसी संगि सदा रुचि मांनैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,23.3">राग रहसि सपत सुर बांधै सुरति धरे सब टालै |</l>
            <l xml:id="GopS16,23.3">कहै हरदास कवल बसि बिगसै जीत्यौ जनम न हारै |</l>
            <l xml:id="GopS16,24.0">बाट तौ ताही कूं चहिये जो धरनी पाव धरै |</l>
            <l xml:id="GopS16,24.0">आकास पंषि उडै ताकौ घाटि कंटक कहा करै |</l>
            <l xml:id="GopS16,24.1">निगम मारग बहै करम कंटक दहै घाटी माटी पाप पुनि ताकौ ताही कूं दहै |</l>
            <l xml:id="GopS16,24.1">अग्नि न जारै तन डोलै न बाजै पवन जल थल ब्यापै नहीं अमर रहै |</l>
            <l xml:id="GopS16,24.2">बाज तीरंगमि नांहीं परै न मेघ की छांहीं अकल अंमर जाकी अजर काया |</l>
            <l xml:id="GopS16,24.2">चंद सूर रथ नींचै ताहू थैं अगंम ऊंचै परै न काल की राल तहां थिर रहाया |</l>
            <l xml:id="GopS16,24.3">परब्रति तन धरै निरब्रति घर करै संसार सुफल फल्यौ फल न षाई |</l>
            <l xml:id="GopS16,24.3">सुभ असुभ नां डरै म्रितक भोजन करै भणत नापइया ते जन मुकत भाई |</l>
            <l xml:id="GopS16,25.0">ऐसौ जन काहे कूं लीपै काहे कूं छीपै यहु साध त अधिकाई |</l>
            <l xml:id="GopS16,25.0">कांम क्रोध ब्यापत सब बेदन काल सहित सब षाई |</l>
            <l xml:id="GopS16,25.1">बादल गगन रहे बहु पूरिक पवनां नहीं प्रकासा |</l>
            <l xml:id="GopS16,25.1">उलट्यौ पवन बिलांनौं बादल रहि गयौ निर्गुन अकासा |</l>
            <l xml:id="GopS16,25.2">बेध्यौ बास मधुर धुनि उपजी गगन पटल गये भागी |</l>
            <l xml:id="GopS16,25.2">रवि ससि उदित प्रकासत पंजर गोष्टि ब्रह्म सूं लागी |</l>
            <l xml:id="GopS16,25.3">मन थिर मगन गगन मैं रहि गयौ ज्यूं जल जल समि होई |</l>
            <l xml:id="GopS16,25.3">बिषै बिकार दरद दुष रहिता कहि नापा जन सोई |</l>
            <l xml:id="GopS16,26.0">ऐसौ साध मिलै म्हारै आनंद होइ रांम रांम कहि काया धोइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,26.1">नींकौ दीसै रूंडा चालै बस्त कहूं की हाथ न घालै |</l>
            <l xml:id="GopS16,26.2">अति सीतल आनद घट मांहीं तिनकै दुबिध्या दुरमति नांहीं |</l>
            <l xml:id="GopS16,26.3">तिहिनैं मिलि जै सौंहां जाइ भाव भगति करि हेत लगाइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,26.4">टीला चरणांवहि कां चाल एक पलक मैं करै निहल |</l>
            <l xml:id="GopS16,27.0">आज कोई मूनैं मिलिसि रे रांम सनेही तब सुष पावै हमारी देही |</l>
            <l xml:id="GopS16,27.1">भाव भगति मन मैं उपजावै प्रेम प्रीति हरि अंतरि आवै |</l>
            <l xml:id="GopS16,27.2">आपा पर दुबिध्या सब नासै सहजैं आतम ग्यांन प्रकासै |</l>
            <l xml:id="GopS16,27.3">जन नांमा मन षरा उदास तब सुष पावै मिलै हरि दास |</l> 
          </lg>
          <lg type="[los]">
            <l xml:id="GopS16,19.1">साध मिलै तौ सुधा रस पीजैये आतमां आंनंद होइ अपारौ |</l>
            <l xml:id="GopS16,19.1">ज्यूं ससि देषि मुदित कमोदनी कूंची कूं लागि षुलै ज्यूं किवारौ |</l>
            <l xml:id="GopS16,19.2">सीप कौ संपट स्वांति तैं ऊघरै रोजौ षुलै जब देषिये तारौ |</l>
            <l xml:id="GopS16,19.2">हो रजब रैंनि गई चकवा कीजी आइ मिल्यौ मन सूर पियारौ |</l>
            <l xml:id="GopS16,20.1">दादुर पिक सोम सीप इंद्र आस सकल दीप |</l>
            <l xml:id="GopS16,20.1">चांहैं सब सुष समीप जीवनि जगि भावै |</l>
            <l xml:id="GopS16,20.2">तिण तरु बेल्यौं बिलास किरणि कुसम कुष्ट नास |</l>
            <l xml:id="GopS16,20.2">चांहैं ज चकोरदास कब मयंक आवै |</l>
            <l xml:id="GopS16,20.3">चकवा चकई सुमिंत द्रिष्टि द्रष्ट कवलकंत |</l>
            <l xml:id="GopS16,20.3">रवि प्रकास रैंनि अंत जगत कूं जगावै |</l>
            <l xml:id="GopS16,20.4">तैसैं दादू दयाल कीजै सबकी संभाल |</l>
            <l xml:id="GopS16,20.4">दरस परस ह्वै निहाल रजब सुष पावै |</l>
            <l xml:id="GopS16,21.1">पूजिये सील संतोष दया धर्म पूजिये नांव निरंजन सारौ |</l>
            <l xml:id="GopS16,21.1">पूजिये प्रीति भजन रु आरति पूजिये भाव भगति भंडारौ |</l>
            <l xml:id="GopS16,21.2">पूजिये ग्यांन बिचार बबेक जु पूजिए प्रेम कौ पुज पगारौ |</l>
            <l xml:id="GopS16,21.2">हो पूजिये संत जिन्हौं निज लछिन मोहन पूज्यौ न भेष पसारौ |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS16,22">सबै परष आसांन साध की परष न आवै |</l>
            <l xml:id="GopS16,22">हीरा ही की परष जुगति जौंहरी बतावै |</l>
            <l xml:id="GopS16,23">दरिया ही की परष तहां मोती क बासा |</l>
            <l xml:id="GopS16,23">चंद सूर की परष गहण गति लषी आकासा |</l>
            <l xml:id="GopS16,24">रस बास की परष सोज इंद्री धरि चाषी |</l>
            <l xml:id="GopS16,24">परबत ही की परष धात जिनि गुपता राषी |</l>
            <l xml:id="GopS16,25">जल थल ही की परष परष सबहिन की आई |</l>
            <l xml:id="GopS16,25">पणि प्रिथीनाथ अचंभ गति साध गति लषी न जाई |</l>
            <l xml:id="GopS16,26">साध पुरिष चीन्ह्यां नहीं ते बहि पडे जंजाल |</l>
            <l xml:id="GopS16,26">परष बिहूंणीं इहै गति ज्यूं बलि ले दिया पताल |</l>
            <l xml:id="GopS16,27">प्रिथीनाथ साध पुरिष की इहै परछ्या |</l>
            <l xml:id="GopS16,27">तन मन जीतें फिरै रहै ज्यूं अपनीं इंछ्या |</l>
            <l xml:id="GopS16,28">वै मलिन रूप कबहीं नहीं दिन दिन उजल हूंत |</l>
            <l xml:id="GopS16,28">अंम्रित रस भोगवंत सुषमैं सदा बिहंत |</l>
            <l xml:id="GopS16,29">उदिम करत न देषिये निसदिन सोवत जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,29">इहै अचंभा जगत मैं ए भिष्या किस घरि षाइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,30">जै मांगै तौ कलपनां दे तन दीसै कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,30">जिनकै धन ते दुबले उह दिन दिन मोटा होइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,31">नष रता चछू निर्मला चिलकंत दीसै देह |</l>
            <l xml:id="GopS16,31">अकथ अनिंछर मुषि बसै पुरिष परछ्या एह |</l>
            <l xml:id="GopS16,32">हस्तक मसतक पादुका दिन दिन अवरै जोति |</l>
            <l xml:id="GopS16,32">अवर तौ दरसण जांणियैं एहु पुरिष परछ्या होति |</l>
            <l xml:id="GopS16,33">जै बैठै तौ बज्र ह्वै चलै तौ जैसा बाज |</l>
            <l xml:id="GopS16,33">पंछी पवन न संचरै तिस गढ नि:श्चल राज |</l>
            <l xml:id="GopS16,34">कमल नयन ढिग कजली सोवत स्वास न होइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,34">प्रिथीनाथ परष मुनि बिरला चीन्हैं कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,35">बैठा अवधू लोह की षूंटी चालता अवधू पवन की मूंठी |</l>
            <l xml:id="GopS16,35">बोलता अवधू पंजरै सूवा सोवता अवधू जीवता मूवा |</l>
            <l xml:id="GopS16,36">ऊपर मूरिष रहैं बुधि पूरी कहैं जोग लछेण गुर ग्यांन मांडै |</l>
            <l xml:id="GopS16,36">भर्या थीरं रहै झलकि आधा बहै गुरमुषी होइ ते बाद छाडै |</l>
            <l xml:id="GopS16,37">उचकि बोलै नहीं ग्यांन न पांयौ तहीं ध्यांन प्रसिध बांवन बीरं |</l>
            <l xml:id="GopS16,37">बुधि पूरा रहै जुगति बूझ्यां कहै महापुरिष गंभीर धीरं |</l>
            <l xml:id="GopS16,38">कबीर हरि का भांवता दूरे थैं दीसंत |</l>
            <l xml:id="GopS16,38">तनि षीनां मनि उनमनां जगि रूठडा फिरंत |</l>
            <l xml:id="GopS16,39">कबीर हरि का भांवतां झीणां पंजर तास |</l>
            <l xml:id="GopS16,39">रैंनि न आवै नींदडी अंगि न बाढै मास |</l>
            <l xml:id="GopS16,40">कबीर निहिकांमीं निरलोभिता सांईं सेती नेह |</l>
            <l xml:id="GopS16,40">बिषिया थै न्यारा रहै संतनि का अंग एह |</l>
            <l xml:id="GopS16,47">इला पिंगुला उलटी ताणैं सुषमन तहां सहज घरि आंणैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,47">चलता थिहर करि राषै बाव जगंनाथ कहै ता परसूं पाव |</l>
            <l xml:id="GopS16,48">बंकनालि गहि सोधै मूल सूषिम पवन कमावै थूल |</l>
            <l xml:id="GopS16,48">सिव घरि करै सकति का मेला कहै जगंनाथ ताका मैं चेला |</l>
            <l xml:id="GopS16,49">अरध बहंता उरध जमावै झरै अरध सो उरध चढावै |</l>
            <l xml:id="GopS16,49">नदी बहंती बंधै पारा जगंनाथ कहै सो गुरू हमारा |</l>
            <l xml:id="GopS16,50">क्रोध कलपनां छाडै बाद इंद्री भोग न जिभ्या स्वाद |</l>
            <l xml:id="GopS16,50">काल करम काटै सब फंदा जगंनाथ जन ताका बंदा |</l>
            <l xml:id="GopS16,51">अलष षुरिस सुं लावै ताली इकवीस सहंस छ सै जप माली |</l>
            <l xml:id="GopS16,51">निसदिन सुमिरै सासैं सास जगंनाथ है ताकौ दास |</l>
            <l xml:id="GopS16,52">काग द्रिष्टी बको ध्यांनां बाल अवस्था भुवंग अहारी |</l>
            <l xml:id="GopS16,52">सो अवधूत बैरागी पार्बती दूजा श्रब भेष धारी |</l>
            <l xml:id="GopS16,53">रूंष बृष गिर कंदल बास निर्गुण कंथा रहै उदास |</l>
            <l xml:id="GopS16,53">भिष्या भोजन सहज मैं फुरै ताकी सेवा पारबती करै |</l>
            <l xml:id="GopS16,54">फाटी कंथा षांडी डीब आपौ राष्यां फिरै गरीब |</l>
            <l xml:id="GopS16,54">रूंष बृष एकांत र बास इहि बिधि रहिबा जोग अभ्यास |</l>
            <l xml:id="GopS16,55">अवधू रहिबा हाटे बाटे रूंष बृष की छाया तजिबा कांम क्रोध संसार की माया |</l>
            <l xml:id="GopS16,55">आपसूं गोष्टि अनंत बिचार षंडित निंद्रा सुछिम अहार |</l>
            <l xml:id="GopS16,56">अवधू अबंधमुषि रहणीं सक्तिमुषि ध्यांन गगनमुषि अंमींरस चितमुषि प्रांन |</l>
            <l xml:id="GopS16,56">आसा मुष छेदै बिदेही रहै ऐसा बिचार मछिंद्र कहै |</l>
            <l xml:id="GopS16,57">पहलै पहरै सब को जागै दूजै पहरै भोगी |</l>
            <l xml:id="GopS16,57">तीजै पहरै तसकर जागै चौथै पहरै जोगी |</l>
            <l xml:id="GopS16,58">जैमल कांमीं जागै कांम बसि चोरी जागै चोर |</l>
            <l xml:id="GopS16,58">साधू जागै रांम सूं मति कछू ब्यापै और |</l>
            <l xml:id="GopS16,59">दुंनियां जागै कांम दंद साधू जन ल्यौ नांइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,59">जग करणीं जगनाथ तजि गाफिल सोवै कांइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,60">.ख्लोक</l>
            <l xml:id="GopS16,60">निर्लोभी च नि:क्रोधी: च: सतिवादी अजाचिकं |</l>
            <l xml:id="GopS16,60">इंद्रीयानिग्रहं ध्यानं स: द्वितीयो परमेस्वरं: |</l>
            <l xml:id="GopS16,60">क्रिपालोरकृतदोहाततष्यउश्रबदेहना |</l>
            <l xml:id="GopS16,60">सतिसारो न बिदि आतमां समि श्रबेउपकारक: |</l>
            <l xml:id="GopS16,61">कामै रहित धीरदींतो मृद सुचीरकंचनं |</l>
            <l xml:id="GopS16,61">अनेहोमितिभुष: सांतिस्थोरोमतसरणोमुनि: |</l>
            <l xml:id="GopS16,61">अप्रमतो गंभीर आतमां पृतिमांन जित षडगुण: |</l>
            <l xml:id="GopS16,62">सतवादी षिमांधारी सुंनिसमाधी सदालयं |</l>
            <l xml:id="GopS16,62">सर्बसंसै परंत्यागं सकारायतस्य लछिनं |</l>
            <l xml:id="GopS16,62">सत्यवादी सुबुधी सारग्राही सुची सदा |</l>
            <l xml:id="GopS16,62">सतगुनांन भवते नित्यं सुभा वसंत परब्रतते |</l>
            <l xml:id="GopS16,63">नास्ति क्रोध बिषै नास्ति नासित लोभ स कांमक: |</l>
            <l xml:id="GopS16,63">सत रज तमो नास्ति बै.ख्नौं बि.ख्न परांयणं |</l>
            <l xml:id="GopS16,63">अक्रोध बैरागि निर्बिकार जिति इंद्रीयं |</l>
            <l xml:id="GopS16,63">षिमां दया भाव: सर्ब आतम जन पỳतं |</l>
            <l xml:id="GopS16,63">न्रिलोभ दाता भै सोक रहिता |</l>
            <l xml:id="GopS16,63">इत ग्यांन प्रकास दस लष्यनं |</l>
            <l xml:id="GopS16,64">ग्रबनो कुरते न निंदते पर: न भाषिते बाइकनिस्वुरं |</l>
            <l xml:id="GopS16,64">उचिरते किंचित पỳह कलपो निश्चलाइते |</l>
            <l xml:id="GopS16,64">श्रुत्वा सास्त्रमार्थकं संतुष्ट मुकवत दौषं |</l>
            <l xml:id="GopS16,64">छाजैते स्वयं न क्रियाइते इदं गिनान लछिनं |</l>
            <l xml:id="GopS16,64">बिश्रिजिता परं दोषं बिक्रितामैंमोहकं |</l>
            <l xml:id="GopS16,65">बिचरता संतसंगेणि बि.ख्नहित चित ध्याइतं |</l>
            <l xml:id="GopS16,65">समि सत्रोमिंत्रोच जथामांन अपमांनय: |</l>
            <l xml:id="GopS16,65">सीत उस्न सुषदुषेषु समि संगबिबर्जित: |</l>
            <l xml:id="GopS16,65">बै.ख्नौंवनांमं च बिस्ननांम अंमृतहितकारि |</l>
            <l xml:id="GopS16,66">क:पस्या तु ग्यांन दीपेन: नारांइण परांइणं |</l>
            <l xml:id="GopS16,66">निरगंथ सांति सांति देहो जीवनि मुकति सुभावत: |</l>
            <l xml:id="GopS16,66">बांणोपि इंद्रबांणां चित्रदीपकअस्तथा |</l>
            <l xml:id="GopS16,67">निरवरति जग राग दोषं सारं तत बिलंबनं |</l>
            <l xml:id="GopS16,67">सरीर आसा नासाय श्री संसै परसैएतुकस्य |</l>
            <l xml:id="GopS16,67">सब्दातीतं त्रिगुणरहितं पाइते आतमां तत बोधं |</l>
            <l xml:id="GopS16,67">लोका बिचरंचि सदा निरासी तब को बिधि को नषेधं |</l>
            <l xml:id="GopS16,68">बैरभाव परं तजितं मित्रो न लिपिते चितं |</l>
            <l xml:id="GopS16,68">रंमिते महा आकासं तदि बै नांम उचिते |</l>
            <l xml:id="GopS16,68">गलित: कांमगिनां न प्रकीरति नईवकारए |</l>
            <l xml:id="GopS16,68">रंमिते महा आकासं तदि बै नांम उचिते |</l>
            <l xml:id="GopS16,69">कांम जित्वा क्रोध जित्वा लोभं जित्वा तथीव च: |</l>
            <l xml:id="GopS16,69">सर्ब इंद्री मनं जित्वा बैस्नवा तस्य उचते |</l>
            <l xml:id="GopS16,69">बैस्नवा ते जे भवे लीनं हिरदै हरि जस मगन भीनं |</l>
            <l xml:id="GopS16,69">षिम तस्य ममिता बहु बिस्तारं कांम क्रोध: गिनांन प्रहारं |</l>
            <l xml:id="GopS16,70">भक्ता संतोषी च ग्यांनइंद्री निग्रहं |</l>
            <l xml:id="GopS16,70">मांन अपमांन द%रूयं नास्ति सुषं भोगं न बांछित: |</l>
            <l xml:id="GopS16,70">निरासी निसप्रेही नित्यं कांम क्रोध न बांछित: |</l>
            <l xml:id="GopS16,70">सहजानंद आनंद भेदाभेद बिबरजित: |</l>
            <l xml:id="GopS16,71">सकल मिंत्रो न सत्रो च हिताहित न बंधेषु |</l>
            <l xml:id="GopS16,71">कांम क्रोध बिबरजितं च न सुभं न असुभं च तस्य भक्ता पारथ |</l>
            <l xml:id="GopS16,71">नमे भक्ता सुषं बाछिंत न बाछिं धन जोषिता |</l>
            <l xml:id="GopS16,71">न बांछित पुंन्य पापानि भक्ति बाछिंत पार्थ |</l>
            <l xml:id="GopS16,72">सिध बतीस लषण के नांम |</l>
            <l xml:id="GopS16,72.1">निरारंभ निहभ्रम निर्बासीक नि:सबद |</l>
            <l xml:id="GopS16,72.2">सावधांन श्रबंगि सारग्राही सत्यं |</l>
            <l xml:id="GopS16,72.3">निरमोहीक न्रिबंध निसंक निबांण |</l>
            <l xml:id="GopS16,72.4">सुच्य संजम स्वांति सरोत्र |</l>
            <l xml:id="GopS16,72.5">अजाचीक अबांछींक अमांनींक अस्थिर |</l>
            <l xml:id="GopS16,72.6">समिता सुहिरद सुषदाई सीतल |</l>
            <l xml:id="GopS16,72.7">निहपरपंच निहतरंग निरसंसै निरलेप |</l>
            <l xml:id="GopS16,72.8">लय लकस ध्यांन समाधि |</l>
            <l xml:id="GopS16,73">नर बतीस लषण के नांम |</l>
            <l xml:id="GopS16,73">प्रमांण सुक्रितं रूपं सीलं कुलंच पराक्रंम सत्यं सौच्यं |</l>
            <l xml:id="GopS16,73">बिनय बंदित बुधिवंतो बिचष्यणं क्रीया बै.ख्नव बिट्यावंतो स्वजनो |</l>
            <l xml:id="GopS16,73">सास्त्रग्यांनं षितियो गुणसपुन्यौ न्रिलोभीच दयाल बिस्वासी परोउपकारी |</l>
            <l xml:id="GopS16,73">जितेइंद्री दातारो धरमिष्टो सुल्यकांमश्च अल्पआहार |</l>
            <l xml:id="GopS16,73">सुल्यनिंद्रा गुरूभक्ता मातापिताभक्ता सग बुधिप्रकासवंतो |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS16,74">न्रिबैर रहै तौ डर मिटै न्रिबिकार रहैं संक जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,74">निहक्रोध रहै सुष ऊपजै निरलोभ रहैं पद पाइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,75">न्रिदंद रहैं तौ तन सुषी नि:चाहि रहै तौ चैंन |</l>
            <l xml:id="GopS16,75">न्रिमोह रहैं न्रिबंध ह्वै निहकल्प रहै तौ ऐंन |</l>
            <l xml:id="GopS16,76">निहिभर्म रहैं आतम सुषी निहकर्म रहैं दुष जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,76">निहतरंग रहैं चित थिर ह्वै निहिच्यंत रहैं गति पाइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,77">हिरसि मिटैं हरि पाइए अदया मिटैं दयाल |</l>
            <l xml:id="GopS16,77">अंतरगति की कांमनां मिटैं तब चैकाल |</l>
            <l xml:id="GopS16,78">सांधनि संगि सदा रहौं सुंनहुं सयानैं लोइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,78">मन बच कर्म मोकूं भजै ताहि गंजि न सकै कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,79">षंभा मांझ नर स्यंघ ह्वै प्रगट्यौ जन कै काज |</l>
            <l xml:id="GopS16,79">हरनकसिब कूं लै गयौ ज्यूं तीतर कूं बाज |</l>
            <l xml:id="GopS16,72">भगत सुमेरी आतमां जाकौं जाइ बिरोध |</l>
            <l xml:id="GopS16,72">सुरपुर नरपुर नांगपुर जहां तहां मारौं सोध |</l>
            <l xml:id="GopS16,81">आंनदेव की सेव तजि मोहि नवावै माथ |</l>
            <l xml:id="GopS16,81">मेरे दिस अंगुरी करै ताकौ काटौं हाथ |</l>
            <l xml:id="GopS16,82">सौंह कीयैं तो सौं कहत यहु जांनी जीय मांहि |</l>
            <l xml:id="GopS16,82">बांधी मेरे दास की मोपैंहि छूटति नांहि |</l>
          </lg>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS16,83">वेद पुरांन सब कहैं राषी जन की रेष |</l>
            <l xml:id="GopS16,83">उदर बिदार्यौ असुर कौ नारसिंघ ह्वै देष |</l>
            <l xml:id="GopS16,84">भगति करीलै लींन ह्वै तजि ब लोक की लाज |</l>
            <l xml:id="GopS16,84">देवल फेर्यौ देषि मैं केवल नांमां काज |</l>
            <l xml:id="GopS16,85">छत्रपति कोप्यौ काल ह्वै करि न सक्यौ कछू अंत |</l>
            <l xml:id="GopS16,85">राष्यौ दास कबीर मैं गहि गैंवर के दंत |</l>
            <l xml:id="GopS16,86">दुबासा जिय दोष धरि गयौ बंदैं न सराप |</l>
            <l xml:id="GopS16,86">लयौ अंबरीष उबारि कैं मन बच क्रम मैं आप |</l>
            <l xml:id="GopS16,87">देषी अनदेषी करूं जन की दैंउ न दादि |</l>
            <l xml:id="GopS16,87">भगति मांझ भागौं परै करै मोहि कों यादि |</l>
            <l xml:id="GopS16,88">यहु दुष सह्यौ सुनां परै साध संतावै कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,88">लोही पींउं पछारि कैं त्रिपति सुतऊ न होइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,89">मेरे जन तन जौ कोऊ चितवै कररी दीठि |</l>
            <l xml:id="GopS16,89">चाबक तोरौं चौहटैं गुनहगार की पीठि |</l>
            <l xml:id="GopS16,90">जो ब संतावै साध कूं सो दोषी है मोर |</l>
            <l xml:id="GopS16,90">गहि कैं गरदनि मारिहौं कबहूं न बकसूं चोर |</l>
            <l xml:id="GopS16,91">मोही तैं उतपंनि ह्वै मोही मांझ समांहि |</l>
            <l xml:id="GopS16,91">र्मे बिन मेरे दास कूं ठौर लोक तिय नांहि |</l>
            <l xml:id="GopS16,92">पसहूं कूं प्यारौ लगै न्यारौ कीयौ न जाइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,92">आगैं आगैं बछरा पीछैं पीछैं गाइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,93">हौंहीं माता हौं पिता मो बिन ठौर न कोइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,93">साहिब सेवग बिसरई प्रिथी प्रलौ होइ |</l>
            <l xml:id="GopS16,94">गुन अतीत निरधार हौं निगम कहत मोहि नेत |</l>
            <l xml:id="GopS16,94">छूट्यौ अबहि सुनां परै बांध्यौ साध कैं हेत |</l>
            <l xml:id="GopS16,95">धरती अंबर आदि दै रवि ससि पांनीं पौंन |</l>
            <l xml:id="GopS16,95">साधनि लगि एतौ रच्यौ न तौ ब कारिज कौंन |</l>
            <l xml:id="GopS16,96">नि:स्वादी निरबैरता निरलोभी निहकांम |</l>
            <l xml:id="GopS16,96">अंनत न मोकौं जांनि यहु साध मेरौ निज धांम |</l>
            <l xml:id="GopS16,97">जल थल महियल सोधि सब अबसु रह्यौ इहि ठांउं |</l>
            <l xml:id="GopS16,97">मोहि समरपै जौ कोउ साधनि मुषि ह्वै षांउं |</l>
            <l xml:id="GopS16,98">हमहि इनहि अंतर नहीं सति कहत सुनि तोहि |</l>
            <l xml:id="GopS16,98">साध सुषी तौ हौं सुषी साध दुषी दुष मोहि |</l>
            <l xml:id="GopS16,99">साध सु मेरो सरीर है हौं संतनि कौ जीव |</l>
            <l xml:id="GopS16,99">स्वांमीं सेवग यौं मिले ज्यूं ब दूध अरु घीव |</l>
            <l xml:id="GopS16,100">जनमि न जूयें जांनि यहुं मोतैं मेरे दास |</l>
            <l xml:id="GopS16,100">मन बच कर्म अब यौं मिले ज्युं ब फूल अरु बास |</l>
            <l xml:id="GopS16,101">निसि बासुरि सुमिरत हैं महा निर्मल करि मन |</l>
            <l xml:id="GopS16,101">सो बस्त कहि कौंन है लै गुदरांऊं जंन |</l>
            <l xml:id="GopS16,102">अबहि सुआ संगु नां परति सोचत हौं दिन राति |</l>
            <l xml:id="GopS16,102">कहा दै भलै मनाइये भगत हमारी जाति |</l>
            <l xml:id="GopS16,103">जोई जोई आवै सरन तकि सोई अपनौं करि लैउं |</l>
            <l xml:id="GopS16,103">भगत बछल यहु नैंम मम करतैं छाडि न दैंउं |</l>
            <l xml:id="GopS16,104">सनमुषि आयौ चाहिये हौं क्यूं छाडौं हाथ |</l>
            <l xml:id="GopS16,104">सुरपुर नरपुर नागपुर तीनि लोका कौ नाथ |</l>
            <l xml:id="GopS16,105">जोगी जंगम तपसी सिव बिरंचि महामुनि |</l>
            <l xml:id="GopS16,105">हस्त कवल की छांह मैं राषे जुगंनि जुगंनि |</l>
            <l xml:id="GopS16,106">आप सरीषे करि लिये धरि मस्तक पर हाथ |</l>
            <l xml:id="GopS16,106">संग बिराजैं साध कैं कबहूं न छाडौं पास |</l>
            <l xml:id="GopS16,107">दुरी बात यह जीय की प्रगट कहत हौं तुझ |</l>
            <l xml:id="GopS16,107">धू धरती ज्यूं अटल है जे बल गेहैं मुझ |</l>
            <l xml:id="GopS16,108">तें मेरे प्रांन हैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,108">जन बाजीद बिचारि न ऐसे आंन हैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,109">अष्ट सिधि नव निधि न राषत दास तैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,109">परिहां मुष देषत सुष मोहि उठौं नहीं पास तैं |</l>
            <l xml:id="GopS16,110">तौ पास न छाडौं दास कौ मुष देषत सुष मोहि |</l>
            <l xml:id="GopS16,110">बाजीद बिबेकी जीव जे बहुत कहा कहौं तोहि |</l>
         </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
