<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>पीव पिछांणण कौं अंग</head>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS63,1">आदौ ब्रह्मा न बिस्न षित जल पवनं नास्ति ब्रह्मांड षंड स्वर्गाद्यानैव नागा |</l>
          <l xml:id="GopS63,1">ना ग्रिहगण रिषियौ नास्ति नष्यत्र माला चंद्रादित्यौ न बहन्यतपनपचनं |</l>
          <l xml:id="GopS63,1">नास्ति कालो न जीव: स्तत्रै कोपि सुयंभ अलष भूपति पातयो श्रिष्टि कर्ता |</l>
          <l xml:id="GopS63,2">स्थांनं न मांनं न च नाद बिंदं रुपं न रेषं न च धातु बरणं |</l>
          <l xml:id="GopS63,2">द्रिष्टी न द्रिष्ट○ ा सुरती न सुर्त्वा तस्मै अषंडित प्रब्रह्म नमो देव निरंजनाय |</l>
          <l xml:id="GopS63,3">स्वेतं न पीतं रक्तं न रेतं हेमं न उस्नं चंदा न अकं"र् बहनी |</l>
          <l xml:id="GopS63,3">उदै न अस्तं न च बणं"र् बणं"र् तस्मै अषंडीत प्रब्रह्म नमो देव निरंजननाय |</l>
          <l xml:id="GopS63,4">ब्रह्मांडं न षंडं न च अंड डंडं कालेषु जीवनं गुरू न सिछ्रयं |</l>
          <l xml:id="GopS63,4">गगने न तारा न च मेघमाला तस्मै अषंडीत प्रब्रह्म नमो देव निरंजनाय |</l>
          <l xml:id="GopS63,5">ब्रिछं न मूलं न च बीर्ज अंकूरं साष न पत्रं न च बेलिप लवं |</l>
          <l xml:id="GopS63,5">पहुपं न गंध फलं न छाया तस्मै अषंडीत प्रब्रह्म नमो देव निरंजनाय |</l>
          <l xml:id="GopS63,6">बेदं न सास्त्रं संझ्या न सुत्रं होमं न जग्यं नच ध्यांन धारणं |</l>
          <l xml:id="GopS63,6">मत्रं न जापं न च देव पूजा तस्मै अषंडीत प्रब्रह्म नमो देव निरंजनाय |</l>
          <l xml:id="GopS63,7">गंभीर धीरं न्रिबांण सुंनिं संसार सागरे न च पाप पुन्यं |</l>
          <l xml:id="GopS63,7">ब्रिक्ता न ब्रिक्ती न च भाव ॠि ंभन्यं सा देव देवं ममं चित लीनं |</l>
          <l xml:id="GopS63,8">तस्मै अषंडीत प्रब्रह्म नमो देव निरंजनाय |</l>
          <l xml:id="GopS63,8">अर्ध न उधं"र् सिवं न सक्ती नारी न पुरषा न च लिंग मूत्त्री |</l>
          <l xml:id="GopS63,9">ब्रह्मा न बि.ख्नो न च देव रुद्रो तस्मै अषंडीत प्रब्रह्म नमो देव निरंजनाय |</l>
          <l xml:id="GopS63,9">संसार सागरे न पंकजश्चैव नग्रे षेत्रे न स्थैव च |</l>
          <l xml:id="GopS63,10">जाती न कुलं समि भेद भेदं प्रथकी न प्रिथका अहं न तुयं |</l>
          <l xml:id="GopS63,10">तस्म अषंडीत प्रब्रह्म नमो देव निरंजनाय |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS63,1.1">अरबद नरबद धूंधूकार धरणि न गगन न हुकम अपार |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.1">ना तदि रैंणीं चंद न सूरिज सुनि समाधि लगांईंदा |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.2">षांनीं न बांनीं पवन न पांनीं उतपति षपति नहीं आंव न जानीं |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.2">षंड पताल सपत नहीं सागर नदी न नीर बहांईंदा |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.3">नां तदि श्रगन मंछ पयाला दोजग भिस्त नहीं ष्यौ काला |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.3">नरक सरग नहीं जांमण मरणां नां को आइ न जाईंदा |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.6">जप तप संजम नां ब्रत पूजा नां को अषि बषांणैं दूजा |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.6">आपैं आप उपाइ बिगासी आपैं कीमति पांईदा |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.9">नाद न बिंद नहीं जीव जिंदू इंद्रू गोरष नां मांछिंद्रू |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.9">नां तदि ग्यांन ध्यांन ष्यौ काला नां को गिणिति गिणांईंदा |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.10">बरण भेष नहीं ब्राह्मण षत्री देव न देहुरा गऊ न गावत्री |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.10">होम जग्य नहीं तीर्थ न्हांवण नां को पूजा लाईंदा |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.11">नां को मुलां नां को काजी नां को सेष मसाइक हाजी |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.11">रईत न रावत हूं मैं दुनियां नां को षांन कहांईंदा |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.12">भाव न भगती नां सिव सकती साजन मींत ब्यंद नहीं रकती |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.12">आपैं साह आपैं बणिजारा साचैईं वैं भांईंदा |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.13">बेद कतेब न सुमृत पुरांनां उदै न अस्त नहीं आंव न जांनां |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.13">कहता सुरता आप अगोचर आपैं अलष लषाईंदा |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.14">जाति सभाया जगत उपाया बाझ कला आडांण रहाया |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.14">ब्रह्म बिस्न महेस उपाया माया मोह बंधांईंदा |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.15">बिरले कूं गुर सबद सुणाया करि करि चषे हुकम सवाया |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.15">षंड ब्रह्मंड पाताल आरंभे गुपता प्रगट रहांईंदा |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.16">ताका अंत न पावै कोई पूरे गुर थैं सोधी होई |</l>
          <l xml:id="GopS63,1.16">नांनिक दास रता बिसमाधी बिसम भया गुण गांईंदा |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS63,11">अंड फोडि ब्रह्मंड उपाया ता साहिब का अंत न पाया |</l>
          <l xml:id="GopS63,11">जब नहीं होते पवन नहीं पांनीं तब नहीं होती सिष्टि उपांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS63,11">जब नहीं होते प्यंड नहीं बासा तब नहीं होते धरनि अकासा |</l>
          <l xml:id="GopS63,11">जब नहीं होते चंद न सूरा तब नहीं होते नाद न तूरा |</l>
          <l xml:id="GopS63,11">जब नहीं होते ग्रभ नहीं मूला तब नहीं होते कली नहीं फूला |</l>
          <l xml:id="GopS63,11">जब नहीं होते सबद नहीं स्वादं तब नहीं होते बिद्या नहीं बादं |</l>
          <l xml:id="GopS63,11">जब नहीं होते रांम षुदाई साषा मूल आदि नहीं भाई |</l>
          <l xml:id="GopS63,11">जब नहीं होते तुरक नहीं हिंदू मा का उद्र पिता का बिंदू |</l>
          <l xml:id="GopS63,11">जब नहीं होते गुरू नहीं चेला गंम अगंमैं पंथ अकेला |</l>
          <l xml:id="GopS63,11">तस अबिगत की गति कहूं जस कर गाव न ठांव |</l>
          <l xml:id="GopS63,11">गुन बिहूंन का पेषिये कबीर का करि धरिये नांव |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS63,2.0">गोबिंदे तूं निरंजन तूं निरंजन तूं निरंजन राया |</l>
          <l xml:id="GopS63,2.0">तेरे रूप नांहीं रेष नांहीं मुंद्रां नहीं माया |</l>
          <l xml:id="GopS63,2.1">तहां समंद नांहीं सिषर नांहीं धतरी नहीं गगनां |</l>
          <l xml:id="GopS63,2.1">रवि ससि दोऊ एकै नांहीं बहत नांहीं पवनां |</l>
          <l xml:id="GopS63,2.2">तहां नाद नहीं बिंद नहीं काल नहीं काया |</l>
          <l xml:id="GopS63,2.2">जब थैं जल बिंब न होते तब तूं हीं रांम राया |</l>
          <l xml:id="GopS63,2.3">तहां जप नहीं तप नहीं जोग ध्यांन नहीं पूजा |</l>
          <l xml:id="GopS63,2.3">सिव नहीं सकति नहीं देव नहीं दूजा |</l>
          <l xml:id="GopS63,2.4">तहां रुग न जुग न स्यांम अथरबनबेद नहीं ब्याकरणां |</l>
          <l xml:id="GopS63,2.4">तेरी तेरी गति तूंहीं जांनैं कबीर तुम्ह सरणां |</l>
          <l xml:id="GopS63,3.0">सहज सुंनि मैं निंत बसंत अबहि असहजि न जाइ अनंत |</l>
          <l xml:id="GopS63,3.1">न तहां इंछ्या वो ऊंकार न तहां नाभि नाल तार |</l>
          <l xml:id="GopS63,3.2">न तहां ब्रह्मा स्यौ बिसंन न तहां चौईसौं बपु बरन |</l>
          <l xml:id="GopS63,3.3">न तहां दीसै माया मंड रांमांनंद स्वांमीं रमैं अषंड |</l>
          <l xml:id="GopS63,4.0">तहां आपैं आप निरंजनां तहां निसबासुरि नहीं संजमां |</l>
          <l xml:id="GopS63,4.1">तहां धरती अंबर नांहीं तहां धूप न दीसै छांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS63,4.1">तहां पवन न चालै पांनीं तहां आपै एक बिनांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS63,4.2">तहां चंद न ऊगै सूरा मुषि काल न बाजै तूरा |</l>
          <l xml:id="GopS63,4.2">तहां सुष दुष का गंमि नांहीं वो तौ अगम अगोचर मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS63,4.3">तहां काल मींच नहीं लागै तहां को सोवै को जागै |</l>
          <l xml:id="GopS63,4.3">तहां पाप पुंनि नही कोई तहां मरै न जीवै सोई |</l>
          <l xml:id="GopS63,4.4">तहां सहजि रहै सो स्वांमीं वो सब घटि अंतरजांमीं |</l>
          <l xml:id="GopS63,4.4">सकल निरंतर बासा रटि दादू संगम पासा |</l>
          <l xml:id="GopS63,5.0">अबधू बोलि निरंजन बांनीं तहां एकै अनहद जांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS63,5.1">तहां बसुधा का बल नांहीं तहां गगन घांम नहीं छांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS63,5.1">तहां चंद सूर नहीं जाई तहां कल काया नहि भाई |</l>
          <l xml:id="GopS63,5.2">तहां रैंनि दिवस नहीं छाया तहां बाव बरन नहीं माया |</l>
          <l xml:id="GopS63,5.2">तहां उदै अस्त नहीं होई तहां मरै न जीवै कोई |</l>
          <l xml:id="GopS63,5.3">तहां नांहीं पाठ पुरांनां तहां अगम निगम नहि जांनां |</l>
          <l xml:id="GopS63,5.3">तहां बिद्या बाद नहीं ग्यांनां नहीं तहां जोग रु ध्यांनां |</l>
          <l xml:id="GopS63,5.4">तहां निराकार निज ऐसा तहां जांन्यां जाइ न तैसा |</l>
          <l xml:id="GopS63,5.4">तहां सब गुन रहिता गहिये तहां दादू अनहद कहिये |</l>
          <l xml:id="GopS63,6.0">अवधू सबद निरंतरि रहिये तहां कछू दिवस न रैंणीं कहिए |</l>
          <l xml:id="GopS63,6.1">तहां माय न बाप जाति कुल नांहीं सुषमन नांहीं सथूलं |</l>
          <l xml:id="GopS63,6.1">उतपति परलै नादबिंद नहीं बृछ छाया नहं मूलं |</l>
          <l xml:id="GopS63,6.2">तहां चंद न सूर पवन नहीं पांणीं हिंदू नहीं मुसलमांनं |</l>
          <l xml:id="GopS63,6.2">महमद कलमां रांम नांम नहीं भिस्ति दोजग नहीं गिनांनं |</l>
          <l xml:id="GopS63,6.3">द्वादस देवल कहै सुणौं अनभुई सुणि नैंसुणि पयांनं |</l>
          <l xml:id="GopS63,6.3">पांणीं लूंण बूंद मैं दरिया तत्व हि तत्व समांनं |</l>
          <l xml:id="GopS63,7.0">कासूं कहूं हो अगम हरि बाता गगन धरनि दिवस नहीं राता |</l>
          <l xml:id="GopS63,7.1">संग न साथी गुरू न चेला आस न पास यौं रहै अकेला |</l>
          <l xml:id="GopS63,7.2">बेद न भेद न करत बिचारा अबरण बरण सबनि थैं न्यारा |</l>
          <l xml:id="GopS63,7.3">प्रांन प्यंड रूप नहीं रेषा सोत सार नैंयन बिन देषा |</l>
          <l xml:id="GopS63,7.4">जोग न भोग मोह नहि माया दादू देषु काल नहि काया |</l>
          <l xml:id="GopS63,8.0">कहा बूझौं अवधू राइ गगन न धरनीं चंद न सूर दिवस नहीं रैंनीं |</l>
          <l xml:id="GopS63,8.1">वो ऊंकार निराकार सुषमन थूलं पेड न पत्र फलहि नहीं फूलं |</l>
          <l xml:id="GopS63,8.2">डाले न मूले बृषे न बेला साषी न सबद गुरू नहीं चेला |</l>
          <l xml:id="GopS63,8.3">ग्यांने न ध्यांने जोगे न जुगता पापे न पुने मोषे न मुकता |</l>
          <l xml:id="GopS63,8.4">उपजै न बिनसै आवै न जाई जुरा मरण वाकै बाप न माई |</l>
          <l xml:id="GopS63,8.5">भणत गोरषनाथ मछिंद्र का दासा भाव भगति वाकै आस न पासा |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS63,12">तहां रूपै न रेषै हस्तै न पादं बेदै न बांणीं बिद्या न बादं |</l>
          <l xml:id="GopS63,12">तहां गुरू न सिष्यं मंत्रं न सिष्या बंनं न नग्री जोगी न भिष्या |</l>
          <l xml:id="GopS63,13">निरती न सुरती जोगं न भोगं जुरा मरण नहीं तहां रोगं |</l>
          <l xml:id="GopS63,13">गोर्ष बोलै एकंकार नहीं तहां बाचा वो ऊंकारं |</l>
          <l xml:id="GopS63,14">उदै न अस्त राति न दिन सर्बे सचराचर भाव न ॠि ंभन |</l>
          <l xml:id="GopS63,14">सोई निरंजन डाल न मूलं सर्ब ब्यापी क काया सुषमनां सथूलं |</l>
          <l xml:id="GopS63,15">बेदे न सास्त्रे कतेबे न कुरांणें पुस्तके न बांच्या जाई |</l>
          <l xml:id="GopS63,15">ते पद जांणंति बिरला जोगी और सब धंधै लाई |</l>
          <l xml:id="GopS63,16">तहां तप न तीर्थ देव न देवल पूजा तोडि न पाती |</l>
          <l xml:id="GopS63,16">कहि प्रिथीनाथ हम तिस घरि बिलंबे जिस घरि दिवस न राती |</l>
          <l xml:id="GopS63,17">बीज नहीं अंकूर नहीं नहीं रूप रेष आकार तही |</l>
          <l xml:id="GopS63,17">उदै असत जहां कथ्या न जाइ तहा भरथरी रहे समाइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,18">ग्रहबा कूं नांहीं देषिबा कूं लषि चंद सूर बिबर्जित पषि |</l>
          <l xml:id="GopS63,18">जल का बिंब न द्रपन छाया अचिंत पद गोपीचंद पाया |</l>
          <l xml:id="GopS63,19">अबरण अकल कल्यौ नहीं जाई सकल निरंतर रह्यौ समाई |</l>
          <l xml:id="GopS63,19">करम न काया छाया न माया सो तत सिध हरताली पाया |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">  
          <l xml:id="GopS63,20">छोटा न मोटा स्वेता न पीता हालीपाव बोलंत पांणीं जैसैं पतला |</l>
          <l xml:id="GopS63,20">सुंनि सरूपी पवन जैसैं सलवा जोवौ जोवौ अवधू फूल जैसैं हलवा |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS63,21">डालं न सूलं न पत्रं न छाया स्वर्ग मृत्यु पाताल एकही काया</l>
          <l xml:id="GopS63,21">प्यंड ब्रह्मांड एक करि जांणि संकर बोलंत अतीत बांणि</l>
          <l xml:id="GopS63,22">नहीं तिहि पाप नहीं तिहि पुंन्य नहीं तिहि थूल नहीं तिहि सुंन्य</l>
          <l xml:id="GopS63,22">नहीं तिहि सीस नहीं तिहि पाव नहीं तिहि भेद नहीं तिहि भाव</l>
          <l xml:id="GopS63,23">नहीं तिहि कांन नहीं तिहि नैंन नहीं तिहि मुष नहीं तिहि बैंन</l>
          <l xml:id="GopS63,23">नहीं तिहि नास नहीं तिहि सास नहीं तिहि प्यंड नहीं तिहि बास</l>
          <l xml:id="GopS63,24">नहीं तिहि हस्त नहीं तिहि अस्त नहीं तिहि जीव बिचार न बस्त</l>
          <l xml:id="GopS63,24">नहीं तिहि पीठि नहीं तिहि पेट नहीं तिहि श्रोनिति बीज सहेट</l>
          <l xml:id="GopS63,25">नहीं तिहि श्रींश्रति आव गौंन नहीं तिहि बोल नहीं तिहि मौंन</l>
          <l xml:id="GopS63,25">अजोनि अजोनि अजोनि अजोनि</l>
          <l xml:id="GopS63,26">अषंडित तेज निवास समंगल सब ठारस न श्रवन चक्ष निर्मल</l>
          <l xml:id="GopS63,26">चरन हस्त सीस मुष बांणीं सकल संबूह सर्बग बिनांणीं</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS63,9.0">केवल माधौ रे दूसरौ न कोई</l>
          <l xml:id="GopS63,9.0">गोकल नांहीं मधबन नांहीं आवागवन न होई</l>
          <l xml:id="GopS63,9.1">कंस नांहीं काल नांहीं नहीं रे गवाली</l>
          <l xml:id="GopS63,9.1">ऊधौ अंकरूर नांहीं सब हीं बनवाली</l>
          <l xml:id="GopS63,9.2">राति दिवस बरिष मास या कुछ भ्रमैं मांनीं</l>
          <l xml:id="GopS63,9.2">आदि अंति मधि केसौ ब्यापक सब जांनीं</l>
          <l xml:id="GopS63,9.3">घट पट कछु वोट नांहीं दूसरा न कोई</l>
          <l xml:id="GopS63,9.3">समि प्रकास अंगद हरि आपैं है सोई</l>
          <l xml:id="GopS63,10.0">सुंनि ल्यौ कोई कांन्ह गावै अपणैं आंनंदि मंन रिझावै</l>
          <l xml:id="GopS63,10.1">नांहीं मुरली नांहीं बांसी नांहीं बेन रु ताला</l>
          <l xml:id="GopS63,10.1">एकाएकी बीर बबेकी सब घटि रांम निराला</l>
          <l xml:id="GopS63,10.2">नांहीं भांमां सूं को कांमां नांहीं राधे रांणीं</l>
          <l xml:id="GopS63,10.2">संगि सहेली नां को षेली सो गति जाइ न जांणीं</l>
          <l xml:id="GopS63,10.3">नांहीं रुकमणि आपैं सुषमणि आवै देषि उभेषा</l>
          <l xml:id="GopS63,10.3">जे हरदास इसौ प्रभू छाडैं ते सब भूले लेषा</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS63,27">जरा मृत ब्यापै सदा सो कांन्ह नहीं सुणि पंडित</l>
          <l xml:id="GopS63,27">कांन्ह स्नि.ख्न अलष पुरिष दस औतार नहीं षंडित</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS63,11.0">हरे हरे सकल भुवन भरे जुगि जुगि सब करै</l>
          <l xml:id="GopS63,11.0">जुगि जुगि सब धरै अकल सकल जरै</l>
          <l xml:id="GopS63,11.1">सकल भुवन छाजै सकल भवन राजै सकल कहै धरती अंबर गहै</l>
          <l xml:id="GopS63,11.1">चंद सूर सुधि लहै पवन प्रगट बहै</l>
          <l xml:id="GopS63,11.2">घट घट आप देवै घट घट आप लेवै मंडित माया</l>
          <l xml:id="GopS63,11.2">जहां तहां आप राया जहां तहां आप छाया अगंम अगंम पाया</l>
          <l xml:id="GopS63,11.3">रस मांहैं रसराता रस मांहैं रसमाता अंम्रित पीया</l>
          <l xml:id="GopS63,11.3">नूर मांहैं नूर लीया तेज मांहैं तेज कीया दादू दरस दीया</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS63,28">वोउ नम: परमातमने श्री पुरांण पुरषोतमाय</l>
          <l xml:id="GopS63,28">यं ब्रह्मा बरुणेंद्र रुद्र मरुत स्तनवंति दिब्यै: स्तवैर्बेदै:</l>
          <l xml:id="GopS63,29">सांग पदक्रमोपनिषधैगार्यतियंसामगा: ध्यांनावस्थित तद्गनेन मनसा</l>
          <l xml:id="GopS63,29">स्यंति यं योगिनो जस्यांतं न बिदु: सुरासुरगणा: देवयतस्मै नम</l>
          <l xml:id="GopS63,30">जाकूं नवहि सकल हीं साधा चंद सूर धर पवन अराधा</l>
          <l xml:id="GopS63,30">सुर नर सकल कहैं जसु जाकौ गंण गंध्रव गांवैंहि गुण ताकौ</l>
          <l xml:id="GopS63,31">नमो निरंजन आतमरांमां बाबा हमहि एक सूं कांमां</l>
          <l xml:id="GopS63,31">उपजै बिनसै आवै जाई झूठे की कहु कौंन बडाई</l>
          <l xml:id="GopS63,32">पतिब्रता पति सूं मन राषै गनिका कहा कहा नहीं भाषै</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS63,12.0">नमो नमो हरि नमो नमो अकल निरंजन नमो नमो</l>
          <l xml:id="GopS63,12.0">सकल बियापी जिनि जग कीन्हां नारांइण निज नमो नमो</l>
          <l xml:id="GopS63,12.1">जिनि सिरजे जल सीस चरन कर अबिगत जीव दियौ</l>
          <l xml:id="GopS63,12.1">श्रवन संवारि नैंन रसनां मुष ऐसौ चित्र कियौ</l>
          <l xml:id="GopS63,12.2">आप उपाइ कीये जगजीवन सुर नर संकर साजे</l>
          <l xml:id="GopS63,12.2">पीर पैकंबर सिध रु साधिक अपनैं नांइ निवाजे</l>
          <l xml:id="GopS63,12.3">धरती अंबर चंद सूर जिनि पांनीं पवन किये</l>
          <l xml:id="GopS63,12.3">भांनण घडण पलक मैं केते सकल संवारि लिये</l>
          <l xml:id="GopS63,12.4">आप अषंडित षंडित नांहीं सब संमि पूरि रहे</l>
          <l xml:id="GopS63,12.4">दादू दीन ताहि नइ बंदित अगंम अगाध कहे</l>
          <l xml:id="GopS63,13.0">कांइमां कीरति करौंली तूं मोटौ दातार</l>
          <l xml:id="GopS63,13.0">सब तैं सिरजीडना साहिब जी तूं मोटौ करतार</l>
          <l xml:id="GopS63,13.1">चौदह भवन भांनैं घडै घडत न लागै बार</l>
          <l xml:id="GopS63,13.1">थापै उथपै तूं धणीं धंनि धंनि सिरजनहार</l>
          <l xml:id="GopS63,13.2">धरती अंबर तैं धर्या पांणीं पवन अपार</l>
          <l xml:id="GopS63,13.2">चंद सूरिज दीपक रच्या रैंनि दिवंस बिस्तार</l>
          <l xml:id="GopS63,13.3">ब्रह्मा संकर तैं किया बि.ख्न दीया औतार</l>
          <l xml:id="GopS63,13.3">सुर नर साधू सिरजिया करि लै जीव बिचार</l>
          <l xml:id="GopS63,13.4">आप निरंजन ह्वै रह्यौ कांइमौं कौतिगहार</l>
          <l xml:id="GopS63,13.4">दादू निर्गुण गुण कहै जांउंली हूं बलिहार</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS63,33">सारूं के सिरि देषिये उस परि कोई नांहि</l>
          <l xml:id="GopS63,33">दादू ग्यांन बिचारि करि सो राष्या मन मांहि</l>
          <l xml:id="GopS63,34">सब लालूं सिरि लाल है सब षूबौं सिरि षूब</l>
          <l xml:id="GopS63,34">सब पाकूं सिरि पाक है दादू का महबूब</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS63,14.0">नृमल तत नृमल तत नृमल तत ऐसा</l>
          <l xml:id="GopS63,14.0">निर्गुण निज निधि निरंजन जैसा है तैसा</l>
          <l xml:id="GopS63,14.1">उतपति आकार नांहीं जीव नहीं काया</l>
          <l xml:id="GopS63,14.1">काल नहीं कर्म नहीं रहिता रांम राया</l>
          <l xml:id="GopS63,14.2">सीत नहीं घांम नहीं धूप नहीं छाया</l>
          <l xml:id="GopS63,14.2">बांन नहीं बरन नहीं मोह नहीं माया</l>
          <l xml:id="GopS63,14.3">धरनीं आकास अगंम चंद सूर नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS63,14.3">रजनी निस दिवस नांहीं पवनां नहीं जाहीं</l>
          <l xml:id="GopS63,14.4">कृतम घट कला नांहीं सकल रहित सोई</l>
          <l xml:id="GopS63,14.4">दादू निज अगम निगम दूजा नहीं कोई</l>
          <l xml:id="GopS63,15.0">तत ऐसा लो तत ऐसा लो किंम कीर कथूं गंभीरं किं</l>
          <l xml:id="GopS63,15.0">निराकार आकार बिबर्जित सत्य सत्य भाषंत हणवंत बीरं</l>
          <l xml:id="GopS63,15.1">द्रिष्टि न मुष्टि न अगम अगोचर पुस्तकि लिष्या न जाई</l>
          <l xml:id="GopS63,15.1">जिहि पहिचांन्यां सोई जांनैं कहितां कोन पत्याई</l>
          <l xml:id="GopS63,15.2">बाहरि कहूं तौ सतगुर लाजै भीतरि कहूं तौ झूठा</l>
          <l xml:id="GopS63,15.2">बाहरि भींतरि सकल निरंतरि सतगुर सबहूं दीठा</l>
          <l xml:id="GopS63,15.3">मींन चलैं जलि माघ न जोवै नाद रूप बरन कैसा</l>
          <l xml:id="GopS63,15.3">पहुप बासनां कछू न दरसै परंम तत्व है ऐसा</l>
          <l xml:id="GopS63,15.4">आकासां उडि चलै बिहंगम पीछैं षोज न दरसै</l>
          <l xml:id="GopS63,15.4">बालजती हणवंत यौं प्रणवैं कोई बिरला हरि पद परसै</l>
          <l xml:id="GopS63,16.0">ऐसा तत अनूपम भाई मरै न जीवै काल न षाई</l>
          <l xml:id="GopS63,16.1">पावक जरै न मार्यौ मरई काट्रयौ कटै न टार्यौ टरई</l>
          <l xml:id="GopS63,16.2">अषिर षिरै न लागै काई सीत घांम जल डूबि न जाई</l>
          <l xml:id="GopS63,16.3">माटी मिलै न गगन बिलाई अघट एकरस रह्यौ समाई</l>
          <l xml:id="GopS63,16.4">ऐसा तत अनूपम कहिये सो गहि दादू काहे न रहिये</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS63,35">गगनें न गोसंत तेजे न सोषंत पवने न पेलंति बाई</l>
          <l xml:id="GopS63,35">महीभारे न भाजंत उदके न डूबंत कहूं तौ को पतियाई</l>
          <l xml:id="GopS63,36">आप कहूं तौ सरदी दीसै अग्नि कहूं तौ जालै</l>
          <l xml:id="GopS63,36">बाइ कहूं तौ पवन झकोलै प्रथी का षोज कुदालै</l>
          <l xml:id="GopS63,37">इस बिधि कहूं तौ पद न होई जाकै रूप बरण कुल नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS63,37">कहि प्रिथीनाथ हम प्रगट देष्या अलष रूप जग मांहीं</l>
          <l xml:id="GopS63,38">दादू कौंण पटंतरि दीजिये दूजा नांहीं कोइ</l>
          <l xml:id="GopS63,38">रांम सरीषा रांम है सुमिर्यां हीं सुष होइ</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS63,18.0">रांम कै नांइ नीसांन वागा ताका मरम न जांनैं कोई</l>
          <l xml:id="GopS63,18.0">भूष तृषा गुण वाकै नांहीं घटि घटि अंतरि सोई</l>
          <l xml:id="GopS63,18.1">बेद बिबर्जित भेद बिबरजित बिबर्जित पाप र पुंनिं</l>
          <l xml:id="GopS63,18.1">ग्यांन बिबर्जित ध्यांन बिबर्जित बिबर्जित अस्थूल सुंन्यं</l>
          <l xml:id="GopS63,18.2">भेष बिबर्जित भीष बिबर्जित बिबर्जित डिंभकि रूपं</l>
          <l xml:id="GopS63,18.2">कहै कबीर त्रिहूं लोक बिबर्जित ऐसा तत अनूपं</l>
          <l xml:id="GopS63,19.0">जल थल थावर जंगमां गुण नहीं लागै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS63,19.1">धर अंबर लागै नहीं नहीं लागै ससिहर सूर</l>
          <l xml:id="GopS63,19.1">पांनीं पवन लागै नहीं जहां तहां भरपूर</l>
          <l xml:id="GopS63,19.2">निसबासुरि लागै नहीं नहीं लागै सीत ल घांम</l>
          <l xml:id="GopS63,19.2">षुध्या तृषा लागै नहीं घटि घटि आतमरांम</l>
          <l xml:id="GopS63,19.3">माया मोह लागै नहीं नहीं लागै काया जीव</l>
          <l xml:id="GopS63,19.3">काल कर्म लागै नहीं प्रगट मेरा पीव</l>
          <l xml:id="GopS63,19.4">इकलस एकै नूर है इकलस एकै तेज</l>
          <l xml:id="GopS63,19.4">इकलस एकै जोति है दादू षेलै सेज</l>
          <l xml:id="GopS63,20.0">निरंजन जोगी जांनि ले चेला सकल बियापी रहे अकेला</l>
          <l xml:id="GopS63,20.1">षपर न झोली डंड न अधारी मढी न माया लेहु बिचारी</l>
          <l xml:id="GopS63,20.2">सींगी मुंद्रा बिभूति न कंथा जटा जाप आसंन नहीं पंथा</l>
          <l xml:id="GopS63,20.3">तीरथ ब्रत न बंनषंड बासा मिंभ न षाइ नहीं जगि आसा</l>
          <l xml:id="GopS63,20.4">अंमर गुरू अबिनासी जोगी दादू चेला महा रस भोगी</l>
          <l xml:id="GopS63,21.0">मन रे सेइ निरंजन राई ताकूं सुमिरौ रे चित लाई</l>
          <l xml:id="GopS63,21.1">आदि अंतैं सोई उपावै परलै लेइ छिपाई</l>
          <l xml:id="GopS63,21.1">बिन थंभां जिनि गगन रहाया सो रह्यौ सबनि मैं समाई</l>
          <l xml:id="GopS63,21.2">पाताल मांहैं ते आराधै बासिग रे गुन गाई</l>
          <l xml:id="GopS63,21.2">सहंसमुष जिभ्या ह्वै ताकै सो भी पार न पाई</l>
          <l xml:id="GopS63,21.3">सुर नर जाकौ पार न पावै कोटि मुनींजन ध्याई</l>
          <l xml:id="GopS63,21.3">दादू रे तन ताकौ है जाकौं सकल लोक आराही</l>
          <l xml:id="GopS63,22.0">निर्गुणां रांम निर्गुणां निर्गुण रांम जपहु रे भाई</l>
          <l xml:id="GopS63,22.0">अबिगत की गति लषी न जाई</l>
          <l xml:id="GopS63,22.1">चारि बेद जाकै सुमृत पुरांनां नौ ब्याकरनां मरम न जांनां</l>
          <l xml:id="GopS63,22.2">सेस नाग जाकै गरड समांनां चरन कवल कवला नहीं जांनां</l>
          <l xml:id="GopS63,22.3">कहै कबीर जाकै भेद्वै नांहीं निज जन बैठे हरि नी छांहीं</l>
          <l xml:id="GopS63,23.0">परसि मन परंम पुंनींत परम परमेस्वर अपरंपार अभेव</l>
          <l xml:id="GopS63,23.0">ग्यांन दीप गुर कर लै दीनौं निरषि निरंजन देव</l>
          <l xml:id="GopS63,23.1">आदि पुरिस अबिनासी अहि निसि सब गुन रहित रमत है सब दिसि</l>
          <l xml:id="GopS63,23.1">भेद अभेद बरन नांहीं जिस करि लै ताकी सेवा</l>
          <l xml:id="GopS63,23.2">बाल तरुन तन जुरा न होई त्रिगुण रहित सब मांहैं सोई</l>
          <l xml:id="GopS63,23.2">गति अगाध सो लषै न कोई तासूं कीजै हेव</l>
          <l xml:id="GopS63,23.3">सकल सिरोमनि सो गहि अंतरि भरमति रमते जांहि सबै जरि</l>
          <l xml:id="GopS63,23.3">गरीबदास तब जोति रही भरि परमिति नांहीं छेव</l>
          <l xml:id="GopS63,24.0">संतौ सो अनभैपद गहिये</l>
          <l xml:id="GopS63,24.0">कला अतीत आदि निधि निर्मल ताकूं सदा बिचारत रहिये</l>
          <l xml:id="GopS63,24.1">सो काजी जाकूं काल न ब्यापै सो पंडित पद बूझै</l>
          <l xml:id="GopS63,24.1">ब्रह्मा सो जे ब्रह्म बिचारै सो जोगी जग सूझै</l>
          <l xml:id="GopS63,24.2">उदै न अस्त सूर नहीं ससिहर ताकूं भाव भजन करि लीजै</l>
          <l xml:id="GopS63,24.2">काया थैं कछू दूरि बिचारै तास गुरू मन धीजै</l>
          <l xml:id="GopS63,24.3">जार्यौ जरै न काट्यौ सूकै उतपति परले न आवै</l>
          <l xml:id="GopS63,24.3">निराकार अषंड मंडल मैं पांचूं तत समावै</l>
          <l xml:id="GopS63,24.4">लोचन अछत सबै अंधियारा बिन लोचन जग सूझै</l>
          <l xml:id="GopS63,24.4">पडदा षोलि मिलै हरि ताकूं जो या अर्थहि बूझै</l>
          <l xml:id="GopS63,24.5">आदि अनंत उभै पष निर्मल द्रिष्टि न देष्या जाई</l>
          <l xml:id="GopS63,24.5">ज्वाला उठी अकास प्रजल्यौ सीतल अधिक समाई</l>
          <l xml:id="GopS63,24.6">एकनि गंध बासनां प्रगट घट थै रहै अकेला</l>
          <l xml:id="GopS63,24.6">प्रांण पुरिस काया थैं बिछुरैं राषि लेहु गुर चेला</l>
          <l xml:id="GopS63,24.7">भागा भर्म भया मन अस्थिर निंद्रा नेह नसांनां</l>
          <l xml:id="GopS63,24.7">घट की जोति जगत परकासा माया सोक बुझांनां</l>
          <l xml:id="GopS63,24.8">बंकनालि जे समि करि राषै तौ आवगवन न होई</l>
          <l xml:id="GopS63,24.8">कहै कबीर धुनि लहरि प्रगटी सहजि मिलैगा सोई</l>
          <l xml:id="GopS63,25.0">पुरिष हाजिर बरन नांहीं दूरि ठाढा देषै मांहीं</l>
          <l xml:id="GopS63,25.1">ग्यांन ध्यांन रहित षेलै आद्रिष्टि मांहैं द्रिष्टि मेलै</l>
          <l xml:id="GopS63,25.2">संगि लागा भेष काछै सारीषा आगैं रु पाछै</l>
          <l xml:id="GopS63,25.3">निगंध रूप बिबर्जित बास प्रणवंत नांमदेव हरि का दास</l>
          <l xml:id="GopS63,26.0">एक अचंभा ऐसा देष्या सो तत रे काहूं बिरलै पेष्या</l>
          <l xml:id="GopS63,26.1">नाद बिंद थैं रहै नियारा सो पद परसत भया उजियारा</l>
          <l xml:id="GopS63,26.2">त्रिकुटी मधि जोति जे कहिये ताहू थैं अगंम अगोचर लहिये</l>
          <l xml:id="GopS63,26.3">त्रिबिधि थांन त्रिदेव थैं रहिता निर्गुण अतीत निरंतर रमता</l>
          <l xml:id="GopS63,26.4">जन पीपौ सतगुर बलिहारी जाकै सबहूं मिल्यौ हो मुरारी</l>
          <l xml:id="GopS63,27.0">ऐसैं रांमहि जांनूं रे भाई जैसैं भ्रिंगी कीट रहै ल्यौ लाई</l>
          <l xml:id="GopS63,27.1">श्रब रूप सरबेसुर स्वांमीं त्रिगुण रहित देव अंतरजांमीं</l>
          <l xml:id="GopS63,27.2">थावर जंगम कीट पतंगा सति रांम सबहिन के संगा</l>
          <l xml:id="GopS63,27.3">नांमौं कहै मेरै बंध न भाई रांम नांम मैं नौ निधि पाई</l>
          <l xml:id="GopS63,28.0">है सब आतम स%रूयं प्रकास साचौं</l>
          <l xml:id="GopS63,28.0">निरंतर निराहर कलपत ए पांचौं</l>
          <l xml:id="GopS63,28.1">आदि अंति औसांण एक रस तारतंब नहीं भाई</l>
          <l xml:id="GopS63,28.1">थावर जंगम कीट पतंगा पूरि रहे हरि राई</l>
          <l xml:id="GopS63,28.2">सरबेसुर सरबंगि सरबगति करता हरता हरता हरता सोई</l>
          <l xml:id="GopS63,28.2">सिवि निसि बिनसि साध अरु सेवग उनैं भाव नहीं होई</l>
          <l xml:id="GopS63,28.3">ध्रंम अध्रंम मोछि नहीं बंधन जुरा मरन भवनासा</l>
          <l xml:id="GopS63,28.3">द्रिष्टि अद्रिष्टि गेव अरु ग्याता एकमेक रैदासा</l>
          <l xml:id="GopS63,29.0">भाई रे रांम कहां सो मोहि बतावो सत्य रांम ताकै निकटि न आवो |</l>टेक |</l>
          <l xml:id="GopS63,29.1">रांम कहत सब जगत भुलांनां सो यहु रांम न होई |</l>
          <l xml:id="GopS63,29.1">कर अकरम करुणांमैं केसौ करता नांव सु कोई |</l>
          <l xml:id="GopS63,29.2">जा रांमहि सब जग जांनैं भ्रंमि भूला रे भाई |</l>
          <l xml:id="GopS63,29.2">आप आप सूं कोई न जांनैं कहैं कौंन सूं जाई |</l>
          <l xml:id="GopS63,29.3">सति तन लोभ परसि जीय तन मन गुन परसन नहीं जाई |</l>
          <l xml:id="GopS63,29.3">अषिल नांव जाकै ठौर नहीं कतहूं क्यूं न कहौ समझाई |</l>
          <l xml:id="GopS63,29.4">भणैं रैदास उदास ताही थैं करता को है भाई |</l>
          <l xml:id="GopS63,29.4">केवल करता एक सही करि सति रांम तिहि ठांईं |</l>
          <l xml:id="GopS63,30.0">जस तूं तस तोहि कोई न जांन लोक कहैं सब आंन हीं आंन |</l>
          <l xml:id="GopS63,30.1">चार्यौं बेद चहूं मत का बिचार इहि भ्रंमि भूलि पर्या संसार |</l>
          <l xml:id="GopS63,30.2">श्रुति सुमृति ह्वै कौ बेसास बाझि परे सब आसा पास |</l>
          <l xml:id="GopS63,30.3">ब्रह्मादिक सनकादिक सुर नर मैं बपुरा धूं कामैं कसकर |</l>
          <l xml:id="GopS63,30.4">जिहि तुम्ह तारौ सोई पै तरई कहै कबीर नांतर बांध्यौ मरई |</l>
          <l xml:id="GopS63,31.0">जाइ पूछौ गोबिंद पढिया पंडित तेरा कौंण गुरू कौंण चेला |</l>
          <l xml:id="GopS63,31.0">आपणां रूप कूं आपहीं जांणैं आपैं रहै अकेला |</l>
          <l xml:id="GopS63,31.1">बांझ का पूत बाप बिन जाया बिन पांऊं तरवरि चढिया |</l>
          <l xml:id="GopS63,31.1">अस बिन पाषर गज बिन गुडिया बिन षांडै संग्रांम जुडिया |</l>
          <l xml:id="GopS63,31.2">बीज बिन अंकूर पेड बिन तरवर बिन साषा तरवर फलिया |</l>
          <l xml:id="GopS63,31.2">रूप बिन नारी पहुप बिन परिमल बिन नीरैं सरवर भरिया |</l>
          <l xml:id="GopS63,31.3">देव बिन देहुरा पत्र बिन पूजा बिन पांषां भौरा बिलंबिया |</l>
          <l xml:id="GopS63,31.3">सूर होइ सु परम पद पावै कीट पतंग ह्वै सबै जलिया |</l>
          <l xml:id="GopS63,31.4">दीपक बिन जोति जोति बिन दीपक हद बिन अनाहद सबद बागा |</l>
          <l xml:id="GopS63,31.4">चेतनां होइ सचेति लीज्यौ कबीर हरि कै अंगि लागा |</l>
          <l xml:id="GopS63,32.0">केते एक सिवसंकर गए उठि रांम समाधि अजहूं नहीं छूटि |</l>
          <l xml:id="GopS63,32.1">प्रलै काल कहूं किते क भाष गए इंद्र से अगिनत लाष |</l>
          <l xml:id="GopS63,32.2">ब्रह्मा षोजि पर्यौ गहि नाल कहै कबीर वै रांम निराल |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS63,39">अपणीं जांणैं आप गति और न जांणैं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,39">सुमरि सुमरि रस पीजिये दादू आंनद होइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,40">दादू निगमहि अगंम बिचारिए तऊ पार न आवै |</l>
          <l xml:id="GopS63,40">ताथैं सेवग क्या करै सुमिरण ल्यौ लावै |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">    
          <l xml:id="GopS63,33.0">निकटि कहत सोई अबिगत जांनैं कोई |</l>
          <l xml:id="GopS63,33.0">ताथैं अतिसोच मोहि निसदिन होइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,33.1">रैंनि तैं दिन उजारौ चंद सूरेज तेज न्यारौ |</l>
          <l xml:id="GopS63,33.1">पोषत सबै पसारौ जांनत हौं कोई |</l>
          <l xml:id="GopS63,33.2">अगम निगंम गांवैं संतहूं न पार पांवैं |</l>
          <l xml:id="GopS63,33.2">संकर से ध्यांन लांवै ताकैं नहीं दोइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,33.3">बौरी भई ताकैं काज छाडी मैं जग की लाज |</l>
          <l xml:id="GopS63,33.3">मोहन मिलावो आज नैंन भरि रोई |</l>
          <l xml:id="GopS63,34.0">अचिंत चिंतए माधौ सो सब मांहि समांनां |</l>
          <l xml:id="GopS63,34.0">ताहि छाडि जे आंभ भजत हैं ते सब भ्रंमि भुलांनां |</l>
          <l xml:id="GopS63,34.1">ईस कहै मैं ध्यांन न जांनूं दुरलभ पद निज मोही |</l>
          <l xml:id="GopS63,34.1">रंचक करुनां कारंनि केसौ नांव धरन कौं तोही |</l>
          <l xml:id="GopS63,34.2">कहूधूं सबद कहां थैं आवै अरु फिरि कहां समाई |</l>
          <l xml:id="GopS63,34.2">सबद अतीत का मरम न जांनैं भ्रमि भूली दुनियाई |</l>
          <l xml:id="GopS63,34.3">प्यंडैं मुकति कहां ले कीजै जौ पद मुकति न होई |</l>
          <l xml:id="GopS63,34.3">प्यंडैं मुकति कहत हैं मुनिजन सबद अतीत था सोई |</l>
          <l xml:id="GopS63,34.4">प्रगट गुपत गुपत पुनि प्रगट सोकत रहै लुकाई |</l>
          <l xml:id="GopS63,34.4">कबीर परमांनंद मनाए अकथ कथ्यौ नहीं जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,35.0">सबद अतीत अनाहद राता आकुल कै घरि जांऊंगा |</l>टेक |</l>
          <l xml:id="GopS63,35.1">तीर्थ जांउ न जल मैं पैसूं जीव जंत न संतांऊंगा |</l>
          <l xml:id="GopS63,35.1">अठसठि तीर्थ गुरू बताए घट हीं भींतरि न्हांऊगा |</l>
          <l xml:id="GopS63,35.2">बेद पुरांण सास्त्र गीता गीत कवित न गांऊंगा |</l>
          <l xml:id="GopS63,35.2">निराकार अषंड मंडल मैं अनहद बेन बजांऊंगा |</l>
          <l xml:id="GopS63,35.3">इला प्यंगुला सुषमन नारी पवनां मंझि लुकांऊंगा |</l>
          <l xml:id="GopS63,35.3">चंद सूर दोऊ संमि करि राषूं ब्रह्म जोति मिलि जांऊंगा |</l>
          <l xml:id="GopS63,35.4">गाए गए गए ते गाए अगई कूं अब गांऊंगा |</l>
          <l xml:id="GopS63,35.4">भणंत नांमां भए निहकांमां सुंनि समाधि लगांऊंगा |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS63,41">बालं न बृधं स्थांनं न तरणं आकारि बिहूंनं सूष्यमं |</l>
          <l xml:id="GopS63,41">अरंग रंमिता सकल बियापी द्रिष्टि मध्ये न द्रिष्टिते |</l>
          <l xml:id="GopS63,42">अषंड रूपेन संगेन द्रिष्टि भेद बप उतपातिते |</l>
          <l xml:id="GopS63,42">श्रुत्वा सुनि अपुजि जन्म जुरा न बिंदयते |</l>
          <l xml:id="GopS63,43">अबिगत ते अषिला षिल्यते ते आकारश्चैव |</l>
          <l xml:id="GopS63,43">जस्य रुप जाताषि तस्य भृत्यक्यं अस्थिरं |</l>
          <l xml:id="GopS63,44">आद्रिष्टि भांवनां नास्ति दृष्टिमांनेषु बिनस्ते |</l>
          <l xml:id="GopS63,44">अबरणं सुयं ब्रह्मं कथं ध्यायंति जोगिनं |</l>
          <l xml:id="GopS63,45">अंतह पूरण बहज्य पूर्ण: मध्य पूर्ण अस्थैव च: |</l>
          <l xml:id="GopS63,45">सर्ब पूर्ण परब्रह्म समाध्यतस्य लष्यणं |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS63,36.0">लोका तुम्ह जु कहत हौ नंद कौ नंदन नंद कहौ धूं का कौ |</l>
          <l xml:id="GopS63,36.0">धरनि अकास दोऊ नहीं होते तब यहु नंद कहां थौ |</l>
          <l xml:id="GopS63,36.1">जांमैं मरै न संकुटि आवै नांव निरंजन ताकौ |</l>
          <l xml:id="GopS63,36.1">अबिनासी उपजै नहीं बिनसै संत सुजस कहैं ताकौ |</l>
          <l xml:id="GopS63,36.2">लष चौरासी जव जंत मैं भ्रंमत भ्रंमत नंद थाकौ |</l>
          <l xml:id="GopS63,36.2">दास कबीर कौ ठाकुर ऐसौ भगति करै सो वाकौ |</l>
          <l xml:id="GopS63,37.0">सुमिरि सनेही आपणां जाकै आदि अंति मधि नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS63,37.0">सतगुरि साच बताइया मेरा प्रांण बसै ता मांहि |</l>टेक |</l>
          <l xml:id="GopS63,37.1">गोपी क्यौं काबा हरै यहु अचिरज मन मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS63,37.1">अनिन भगत गोपी नहीं कै वो करता नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS63,37.2">पांडौं क्रिस्न समीप था गल्या हिवालै जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,37.2">लोहा कूं पारस मिलै तौ क्यूं काई षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,37.3">एक पलक मैं जग फनां हरि जग थापे छिन मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS63,37.3">छल बल करि हरि क्यूं लडै संमझि पडै कुछ नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS63,37.4">हरणांकस रांवण हत्या जुरास्यंध ससिपाल |</l>
          <l xml:id="GopS63,37.4">हरीदास यौं जांणियैं कालैं ग्रासै काल |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS63,46">बिन ततहुं संजोग बिन सब अंग चेतनि रूप |</l>
          <l xml:id="GopS63,46">जो तिहि तैं सब कुछ करै मोहन अलष अनूप |</l>
          <l xml:id="GopS63,47">दस औतार कहैं सब लोई एकंकार न जांणैं कोई |</l>
          <l xml:id="GopS63,47">उपति षपति जास प्रभु सारै ता साहिब कूं को न बिचारै |</l>
          <l xml:id="GopS63,48">अनंत ब्रह्मंड षंड बिधि पूरि निपाया सो किस जननीं पेटि समाया |</l>
          <l xml:id="GopS63,48">पंडित ग्यांनीं करौ बिचारा जोनि न आवै सारंगधारा |</l>
          <l xml:id="GopS63,49">अनंत लोक औतार बिन एक सबद सब कीन्ह |</l>
          <l xml:id="GopS63,49">भगति हेति हरि औतरैं कौंन अंग कहि हींन |</l>
          <l xml:id="GopS63,50">तब कहि को औतार था जब सिरज्या सब जग |</l>
          <l xml:id="GopS63,50">आदि अंति मधि एक रस सब करि देषण लग |</l>
          <l xml:id="GopS63,51">प्रगट भयैं प्रगटै सकति गुपत रहै तब नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS63,51">जनम मरन उपजै षपै सो सब माया मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS63,52">हरि अबिनासी एक रस संम्रथ सब बिधि सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,52">करन मतै त्यूं हीं करै ताहि न पूजै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,53">जीव रूप कूं ब्रह्म कहि ग्यांन कथैं अधिकार |</l>
          <l xml:id="GopS63,53">सजीवंनि सुमिरे बिनां किहि बिधि उतरैं पार |</l>
          <l xml:id="GopS63,54">जैमल कुंभ भया द्वै कुंभ सूं नांव धर्या औतार |</l>
          <l xml:id="GopS63,54">देह सरूपी देषिये सो नहीं सिरजनहार |</l>
          <l xml:id="GopS63,55">जैमल दोइ घट सेती घट भया अधि का बल दीया |</l>
          <l xml:id="GopS63,55">परष बिहूंणां प्रांणियां साहिब करि लीया |</l>
          <l xml:id="GopS63,56">जैमल उदिक बूंद थैं ऊपनां पंच तत की देह |</l>
          <l xml:id="GopS63,56">गुण इंद्री ब्याप्रति सबै साहिब नांहीं एक |</l>
          <l xml:id="GopS63,57">जैमल जाकी थापी मांड सब ताकी कीजै सेव |</l>
          <l xml:id="GopS63,57">जो थरप्या इस मांड का सो नहीं हमारा देव |</l>
          <l xml:id="GopS63,58">धरे ऊपरि नां धर्या कीये न कीया सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,58">जैमल मेरा सो धणीं जाकै सगा न दुसमन कोइ |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS63,38.0">ऐसा एक पारब्रह्म थिर थंभा बिन घट भुगतै बडा अचंभा |</l>टेक |</l>
          <l xml:id="GopS63,38.1">घटि घटि पवन घटहि घट पांणीं दहुं बिचि रहै न लिपै बिनांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS63,38.2">कृतम की सब कूडी करणीं कुदरति की सब साची |</l>
          <l xml:id="GopS63,38.3">सहजि होइ तो कौ हरि करता करि पूजिये सु काची |</l>
          <l xml:id="GopS63,38.4">दस औतार पतउवा डारी करता ग्रिभ न आया |</l>
          <l xml:id="GopS63,38.5">कह नापौ हरि है अबिनासी जामैं मरै सु माया |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS63,59">दादू जांमैं मरै स जीव है रमिता रांम न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,59">जांमण मरण थैं रहित है मेरा साहिब सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,60">दादू उठै न बैसै एक रस जागै सोवै नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS63,60">मरै न जीवै जगत गुर सब उपजि षपैं उस मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS63,61">नां वो जांमैं नां मरै नां आवै ग्रभवास |</l>
          <l xml:id="GopS63,61">दादू ऊधै मुषि नहीं नर्क कुंड दस मास |</l>
          <l xml:id="GopS63,62">दादू कृतम नहीं सो ब्रह्म है घटै बधै नहीं जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,62">निहचल पूरण एक रस जगति न नाचै आइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,63">उपजै बिनसै गुण धरै यहु माया का रूप |</l>
          <l xml:id="GopS63,63">दादू देषत थिर नहीं षिण छांहीं षिण धूप |</l>
          <l xml:id="GopS63,64">जे नांहीं सो ऊपजै है सो उपजै नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS63,64">अलष आदि अनादि है उपजै माया माहि |</l>
          <l xml:id="GopS63,65">दादू कृतम काल बसि बंध्या गुन मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS63,65">उपजै बिनसै देषतां यहु करता नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS63,66">दादू अबिनासी साहिब सति है जे उपजै बिनसै नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS63,66">जेता कहिये कालमुषि सो साहिब किस मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS63,67">सांईं मेरा सति है निरंजन निरकार |</l>
          <l xml:id="GopS63,67">दादू बिनसै देषतां झूठा सब आकार |</l>
          <l xml:id="GopS63,68">सोई हमारा सांईंयां जे सब का पूर्नहार |</l>
          <l xml:id="GopS63,68">दादू जीवण मरण का जाकै हाथि बिचार |</l>
          <l xml:id="GopS63,69">दादू सुर्ग भवन पाताल मधि आदि अंति सब सिष्टि |</l>
          <l xml:id="GopS63,69">सिरजि सबनि कूं देत है सोई हमारा इष्ट |</l>
          <l xml:id="GopS63,70">दादू जिनि मुझ कूं पैदा कीया मेरा साहिब सोई |</l>
          <l xml:id="GopS63,70">मैं बंदा उस रांम का जिनि सिरजे सब कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS63,71">एक तत ता ऊपरि इतनीं तीनि लोक ब्रह्मंडा |</l>
          <l xml:id="GopS63,71">धरती गगन पवन अरु पांणीं सप्त दीप नवषंडा |</l>
          <l xml:id="GopS63,72">चंद सूर चौरासी लष दिन अरु रैंनि रचिले सपत समंदा |</l>
          <l xml:id="GopS63,72">सवा लाष मेर गिर परबत अठारह भार तीर्थ ब्रत ता उपरि मडा |</l>
          <l xml:id="GopS63,73">चौदह लोक रहै सब रचनां दादू दास तास घरि बंदा |</l>
          <l xml:id="GopS63,74.1">पहली मन मैं सुमिरौं सोइ जा समतुलि अवर नहीं कोई</l>
          <l xml:id="GopS63,74.1">कोई न पूजै वा सूं प्रांनां आदि अंतिओ किनहूं न जांनां</l>
          <l xml:id="GopS63,74.1">रूप सरूप न आवै बोला हरू गरू कछू जाइ न तोला</l>
          <l xml:id="GopS63,74.1">भूषन त्रिषा धूप नहीं छांहीं सुष दुष रहित रहै सब मांहीं</l>
          <l xml:id="GopS63,74.1">अबिगति अपरंपार ब्रह्मग्यांन रूप सब ठांम</l>
          <l xml:id="GopS63,74.1">बहु बिचार करि देषिये कबीर तौ कोई न सारिष रांम</l>
          <l xml:id="GopS63,74.2">जो त्रिभुवनपति वो है ऐसा ताका रूप कहौ धूं कैसा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.2">सेवग जन सेवा कै तांई बहुत भांति करि सेवि गुसांई</l>
          <l xml:id="GopS63,74.2">तैसी सेवा चाहौ लाई जा सेवा बिन रह्या न जाई</l>
          <l xml:id="GopS63,74.2">सेवक रंतां जो दुष भाई सो दुष सुष बरि गिणहुं संवाई</l>
          <l xml:id="GopS63,74.2">सेवक रंतां सो सुख पावा तिनि सुष दुष दोऊ बिसरावा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.2">सेवग सेव भुलांनियां पंथ कुपंथ न जांन</l>
          <l xml:id="GopS63,74.3">सेवग सो सेवा करै कबीर जिहि साहिब भलमांन</l>
          <l xml:id="GopS63,74.3">जिहि जग की तस की तस कही आपै आप आथि है एही</l>
          <l xml:id="GopS63,74.3">कोई न लषै वाका भेऊ भेऊ होइ तौ पावै केऊ</l>
          <l xml:id="GopS63,74.3">बांवैं न दांहिणैं आगैं न पीछू अर्ध न उर्ध रूप नहीं कीछू</l>
          <l xml:id="GopS63,74.3">माइ न बाप आव नहीं जावा नां वहु जण्यां न को वहि जावा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.3">ओ है तैसा ओही जांनैं ओही आहि आहि नहीं आंनैं</l>
          <l xml:id="GopS63,74.4">नैंनां बैंन अगोचरी श्रवनां करनीं पार</l>
          <l xml:id="GopS63,74.4">बोलन का सुष कारनैं कबीर कहिये सिरजनहार</l>
          <l xml:id="GopS63,74.4">सिरजनहार नांव धूं तेरा भौसागर तिरिबे कूं भेरा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.4">जे यहु भेरा रांम न करता तौ आपैं आप आवटि जग मरता</l>
          <l xml:id="GopS63,74.4">रांम गुसांईं मिहरि जु कीन्हां भेरा साजि संतनि कूं दींन्हां</l>
          <l xml:id="GopS63,74.4">दुष षंडण मही मंडणां भगति मुकति बिश्रांम</l>
          <l xml:id="GopS63,74.5">बिधि करि भेरा साजिया धर्या रांम का नांम</l>
          <l xml:id="GopS63,74.5">जिनि यहु भेरा दिढ करि गहिया गए पार तिनहीं सुष लहिया</l>
          <l xml:id="GopS63,74.5">दुमनां ह्वै जिनि चित झुलावा कर छिटके थैं थाह न पावा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.5">इक डूबे अरु रहे उरवारा ते जुगि जरे न राषनहारा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.5">राषन की कुछ जुगति न कीन्हीं राषनहार न पाया चीन्हीं</l>
          <l xml:id="GopS63,74.5">जिनि चीन्ह्यां ते निर्मल अंगा जे अचीन्ह ते भये पतंगा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.6">रांम नांम ल्यौ लाइ करि चित चेतनि ह्वै जागि</l>
          <l xml:id="GopS63,74.6">कहै कबीर ते ऊबरे जे रहे रांम ल्यौ लागि</l>
          <l xml:id="GopS63,74.6">अरु चित अबिगत है निरधारा जांण्यां जांइ न वार न पारा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.6">लोक बेद थैं अछै निनारा छाडि रह्यौ सबहीं संसारा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.6">जस कर गांव न ठांव न षेरा कैसैं गुन बरनूं मैं तेरा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.6">नहीं ता रूप रेष गुन बांनां ऐसा साहिब है अकुलांनां</l>
          <l xml:id="GopS63,74.7">नहीं सो ज्वांन बिरध नहीं बारा आपैं आप आपनपौ तारा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.7">कहै कबीर बिचारि करि जिनि को लावै भंग</l>
          <l xml:id="GopS63,74.7">सेवौ तन मन लाइ करि रांम रह्या सरबंग</l>
          <l xml:id="GopS63,74.7">नहीं सो दूरि नहीं सो नियरा नहीं सो तात नहीं सो सियरा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.7">पुरिष न नारी करै नहीं क्रीरा धांम न धांम न ब्यापै पीरा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.7">नदी न नाव धरनि नहीं धीरा नहीं सो काच नहीं सो हीरा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.8">कहै कबीर बिचारि करि तासूं लावो हेत</l>
          <l xml:id="GopS63,74.8">बरण बिबरजित ह्वै रह्या नां सो स्यांम न सेत</l>
          <l xml:id="GopS63,74.8">नां वो बारा ब्याह बराता पीत पितंबर स्यांम न राता</l>
          <l xml:id="GopS63,74.8">तीर्थ बरत न आवै जाता मन नहीं मूंनि बचन नहीं बाता</l>
          <l xml:id="GopS63,74.8">नाद न बिंद गरथ नहीं गाथा पवन न पांनीं संग न साथा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.9">कहै कबीर बिचारि करि ताकै आथि न नांहि</l>
          <l xml:id="GopS63,74.9">सो साहिब किन सेविये जाकै धूप न छांहि</l>
          <l xml:id="GopS63,74.9">ता साहिब कै लागौ साथा दुष सुष मेटि रह्यौ अनाथा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.9">ना जसरथ घरि औतरि आवा नां लंका का राव संतावा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.9">देवै कूषि न औतरि आवा नां जस वै ले गोद षिलावा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.9">नां वो ग्वालन कै संगि फिरिया गोवरधन लेकर नहीं धरिया</l>
          <l xml:id="GopS63,74.9">बांवन होइ नहीं बलि छलिया धरणी बेद ले न उधरिया</l>
          <l xml:id="GopS63,74.10">गंडिक सालिगरांम न कोला मछ कछ ह्वै जलहि न डोला</l>
          <l xml:id="GopS63,74.10">बद्री बैसि ध्यांन नहीं धरिया परसरांम ह्वै षत्री न संगिया</l>
          <l xml:id="GopS63,74.10">द्वारामती सरीर न छाडा जगंनाथ ले प्यंड न गाडा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.10">कहै कबीर बिचारि करि ए ऊले ब्यौहार</l>
          <l xml:id="GopS63,74.10">यां हीं थैं जे अगम है सो बरति रह्या संसारि</l>
          <l xml:id="GopS63,74.10">नां तिहि सबद न स्वाद न सोहा नां तिहि मात पिता नहीं मोहा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.11">नां तिहि सास सुसर नहीं सारा नां तिहि रोज न रोवनहारा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.11">नां तिहि सूतिग पातिग जातिग नां तिहि माइ न देव कथापिक</l>
          <l xml:id="GopS63,74.11">नां तिहि बृधि बधावा बाजै नां तिहि गीत नाद धुनि साजै</l>
          <l xml:id="GopS63,74.11">नां तिहि जाति पांति कुल लीका नां तिहि छोति पवित्र न सींचा</l>
          <l xml:id="GopS63,74.11">कहै कबीर बिचारि करि वो है पद न्रिबांण</l>
          <l xml:id="GopS63,74.11">सति ले मन तहां राषिये जहां न दूजा आंण</l>
          <l xml:id="GopS63,74.12">नां सो आवै नां सो जाई ताकै बंध पिता नहीं माई</l>
          <l xml:id="GopS63,74.12">चार बिचार कछू नहीं वाकै उनमन लागि रहौ जे ताकै</l>
          <l xml:id="GopS63,74.12">को है आदि कवन का कहिये कौंन रहनि वाका ह्वै रहिये</l>
          <l xml:id="GopS63,74.12">कहै कबीर बिचारि करि जिनि को षोजै दूरि</l>
          <l xml:id="GopS63,74.12">ध्यांन धरौ मन सुध करि रांम रह्या भरपूरि</l>
          <l xml:id="GopS63,74.12">नाद बिंद रंग इक षेला आपैं गुरू आपहीं चेला</l>
          <l xml:id="GopS63,74.13">आपैं मंत्र आपैं मंत्रेला आपैं पूजै आप पुजेला</l>
          <l xml:id="GopS63,74.13">आपैं गावै आप बजावै अपणां कीया आपहीं पावै</l>
          <l xml:id="GopS63,74.13">आपैं धूप दीप आरती अपणीं आप लगावै जाती</l>
          <l xml:id="GopS63,74.13">कहै कबीर बिचारि करि झूठा लोही चांम</l>
          <l xml:id="GopS63,74.13">जो या देही रहित है सो है रमिता रांम</l>
          <l xml:id="GopS63,75">पहली कीया आप थैं उतपति वो उंकार</l>
          <l xml:id="GopS63,75">वो उंकार थैं ऊपजे पंच तत आकार</l>
          <l xml:id="GopS63,76">पंच तत थैं घट भया बहु बिधि सब बिस्तार</l>
          <l xml:id="GopS63,76">दादू घट थैं ऊपजे मैं तैं बरण बिचार</l>
          <l xml:id="GopS63,77">निरंजन निराकार है वो उंकार आकार</l>
          <l xml:id="GopS63,77">दादू सब रंग रूप सब सब बिधि सब बिस्तार</l>
          <l xml:id="GopS63,78">आदि सबद वो उंकार है बोलै सब घटि मांहि</l>
          <l xml:id="GopS63,78">दादू माया बिस्तरी परम तत यहु नांहि</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS63,39.0">जौपैं बीज रूप भगवांनं तौ पंडित का कथिसि गियांनं</l>
          <l xml:id="GopS63,39.1">नहीं तन नहीं मन नहीं अहंकार नहीं सत रज तम तीनि प्रकार</l>
          <l xml:id="GopS63,39.2">बिष अंमृत फल फल्या अनेक बेद बोध कहैं तर एक</l>
          <l xml:id="GopS63,39.3">कहै कबीर इहै मन मांन कहि धूं छूट कवन उरझांन</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS63,79">दादू बंध्या जीव है छूटा ब्रह्म समांन</l>
          <l xml:id="GopS63,79">दादू दून्यूं देषिए दूजा नांहीं आंन</l>
          <l xml:id="GopS63,80">जत्र जीव तत्र सीव न भेदो जीव सीवय:</l>
          <l xml:id="GopS63,80">कर्मबंधन भवे जीव कर्म मुकता सदा सीवं</l>
          <l xml:id="GopS63,81">करमौं कै बसि जीव है करम रहित सो ब्रह्म</l>
          <l xml:id="GopS63,81">जहां आतम तहां परआतमां दादू भागा भरम</l>
          <l xml:id="GopS63,82">क्रम फिरांवैं जीव कूं क्रंमौं कूं करतार</l>
          <l xml:id="GopS63,82">करतार कूं कोई नहीं दादू फेरणहार</l>
          <l xml:id="GopS63,83">दादू करता हम नहीं करता औरै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS63,83">करता है सो करैगा तूं जिनि करता होइ</l>
          <l xml:id="GopS63,84">दादू जे यहु करता जीव था संकुटि क्यूं आया</l>
          <l xml:id="GopS63,84">करमौं कै बसि क्यूं भया क्यूं आप बंधाया</l>
          <l xml:id="GopS63,85">क्यूं सब जोनी जगत मैं घरबार नचाया</l>
          <l xml:id="GopS63,85">क्यूं यहु करता जीव होइ पर हाथि बिकाया</l>
          <l xml:id="GopS63,86">जीवहि ब्रह्म कहैं ते झूठा कांम क्रोध माया मन मूंठा</l>
          <l xml:id="GopS63,86">पेट पीड ताप जौ आवै ब्रह्म होइ तौ क्यौं दुष पावै</l>
          <l xml:id="GopS63,87">षुध्या त्रिषा निंद्रा अति ब्यापै अहि निसि जरै त्रिबिधि गुन तापै</l>
          <l xml:id="GopS63,87">असंम्रथ जीव कर्म सब षांचै चौरासी लष गुन धरि नाचै</l>
          <l xml:id="GopS63,88">कहां कंचन कहां काच हि जांनूं कहां मरता कहां अंमर पिछांनूं</l>
          <l xml:id="GopS63,88">कहां पलटै कहां अपलट अंगा कहां कसूंभ कहां चोल सुरंगा</l>
          <l xml:id="GopS63,89">कहां चंदन कहां अरंड निवासा कहां षलिक कहां पूर सुबासा</l>
          <l xml:id="GopS63,89">चिंतामणि कहां कौडी काची कहां चिहर कहां बाजी साची</l>
          <l xml:id="GopS63,90">सेष नाग कहां और भुवंगा कहां अंम्रत कहां बिष परसंगा</l>
          <l xml:id="GopS63,90">कहां कवल अरिबिंद बिगासा कहां कनीर के फूल निबासा</l>
          <l xml:id="GopS63,91">कहां हंसा कहां बग बेचारा वो मोती वो मींन अहारा</l>
          <l xml:id="GopS63,91">कहां छीलर कहां सागर षीरा पोति कहां बैराग रहीरा</l>
          <l xml:id="GopS63,92">कहां केहरि कहां जंबुक जांनां कांमधेनि क्यूं अजा समांनां</l>
          <l xml:id="GopS63,92">हरि समांन द्रिष्टांत न साचा जे कुछ कहूं सु कृतम काचा</l>
          <l xml:id="GopS63,93">मैं जु कह्यौ मेरी मति सारै अंतरजांमीं भाव बिचारै</l>
          <l xml:id="GopS63,94">गुर दादू प्रसाद थैं पाया ब्रह्म गियांन</l>
          <l xml:id="GopS63,94">जनम मरण सूं रहित है मोहन सो भगवांन</l>
          <l xml:id="GopS63,95">जे यहु ब्रह्म अषंड पद तौ मरि मरि काहे जांहि</l>
          <l xml:id="GopS63,95">जे यहु ब्यापक श्रब मैं तौ क्या तप तीर्थ मांहि</l>
          <l xml:id="GopS63,96">कहि प्रिथीनाथ मन उपजी नांहि ए सीषी सुणीं कही जग मांहि</l>
          <l xml:id="GopS63,96">जे यहुं जीव ब्रह्म है भाई जरा मृत काल क्यूं षाई</l>
          <l xml:id="GopS63,97">तब ब्यापक जब संक न करै बन तीर्थ कूं ध्याइ न मरै</l>
          <l xml:id="GopS63,97">आसा त्रि.ख्नां पुन्य न पाप एता दंद न राषै आप</l>
          <l xml:id="GopS63,98">प्रिथीनाथ कहै सर्ब मैं सोई तब हे गुरू जब ऐसा होई</l>
          <l xml:id="GopS63,98">कया कर्म पलटै छाया जीव ब्रह्म जब लिपै न माया</l>
          <l xml:id="GopS63,99">जीव ब्रह्म सेवा करै ब्रह्म बराबरि होइ</l>
          <l xml:id="GopS63,99">दादू जांणैं ब्रह्म कूं ब्रह्म सरीषा सोइ</l>
          <l xml:id="GopS63,100">सेई तुम्ह सेई हम एकै कहियत जब आपा पर नहीं जांनां</l>
          <l xml:id="GopS63,100">ज्यूं जल मैं जल पैसि न निकसै कहै कबीर मन मांनां</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS63,40.0">इहां तौ गोबिंदही आहि</l>
          <l xml:id="GopS63,40.0">इला पिंगुला कौ घर सोध्यौ सुषमन के गुण चाहि</l>
          <l xml:id="GopS63,40.1">पांच इंद्री कर्म कहियें पांच इंद्री ग्यांन</l>
          <l xml:id="GopS63,40.1">राजस तांमस सातिग कहियें सोधी सकति नियांन</l>
          <l xml:id="GopS63,40.2">नलनीं पत्र कवल दल षोजे षोजे पालूंमूर</l>
          <l xml:id="GopS63,40.2">पांच पवन दस भीतरि सोधे सोधे ससिहर सूर</l>
          <l xml:id="GopS63,40.3">त्रिकुटी सोधी त्रिगुण आदि दे बिसमीं सूं ब्रह्मंड</l>
          <l xml:id="GopS63,40.3">मेर डंड परबत सब सोधे सोधे सब नवषंड</l>
          <l xml:id="GopS63,40.4">काल नहीं जौरा नहीं और मींच नहीं आंन</l>
          <l xml:id="GopS63,40.4">बंध्या मुकता दोऊ नांहीं इहां भुवन नहीं भगवांन</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS63,101">पांचूं इंद्री ग्यांन कहांवैं पांचूं कर्म कलेस उपांवैं</l>
          <l xml:id="GopS63,101">धर जल पवन तेज आकासा पंद्रह तत अस्थूल निवासा</l>
          <l xml:id="GopS63,102">तुचा श्रवण चषि रसनां अरु घ्रांण एते पांचूं ग्यांन इंद्रांण</l>
          <l xml:id="GopS63,102">बाकु पानि पग उपस्त अरु गुदा पंचूं कर्म इंद्री कहि जुदा</l>
          <l xml:id="GopS63,103">पांच महद तत ते कह्या पंद्रह तत धरती परि रह्या</l>
          <l xml:id="GopS63,103">नवतत का सूषिम आकारा ते सुपिनंतर भरमैं संसारा</l>
          <l xml:id="GopS63,104">सबद सपरस रूप रस गंधा मन बुधि चित अहंकार सु अंधा</l>
          <l xml:id="GopS63,104">ए नवतत जीव की लारा भला बुरा सब भूंचनहारा</l>
          <l xml:id="GopS63,105">काष्ट मैं ज्यूं अगनि निवासा मथै जतनि तौ होइ प्रकासा</l>
          <l xml:id="GopS63,105">अगनि न निकसै हरी मंझारा कोटि उपाइ करै केई बारा</l>
          <l xml:id="GopS63,106">काटिसु काइम थै जे कोई तामैं पावक प्रगट होई</l>
          <l xml:id="GopS63,106">आतम मांहैं ब्यापक रांमां नांव लियैं पूरै सब कांमां</l>
          <l xml:id="GopS63,107">गुन बिकर गहि भजै न पावै जौ न्रिमल ह्वै चित न लावै</l>
          <l xml:id="GopS63,107">परआतम सो रांम दयाला सुमिरैं मुकति करै ततकाला</l>
          <l xml:id="GopS63,108">भर्म कर्म संसा सब जावै प्रेम सहेत रांमहि ल्यौ लावै</l>
          <l xml:id="GopS63,108">भाव भगति दरसन फल पावै बांछै नहीं सकल सिधि आवै</l>
          <l xml:id="GopS63,109">साच सील संतोष बडाई पंगुल ह्वै न सहजि समाई</l>
          <l xml:id="GopS63,109">भ्रिंगी कीट होइ ल्यौ लावै पांवर जीव ब्रह्म गति पावै</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS63,41.0">मेरे राजनि बिषम गति अति हैरांनीं</l>
          <l xml:id="GopS63,41.0">रजबीरज संजोग न होता तब किहि घरि रहेते प्रांनीं</l>
          <l xml:id="GopS63,41.1">पंच तत की आदि कहां तैं कैसैं षभनि षभनि नांम धराये</l>
          <l xml:id="GopS63,41.1">आदि अमूरति दृष्टि अगोचर आपहि उपजे किं किनहूं उपाए</l>
          <l xml:id="GopS63,41.1">आदि न देषे अंति न देषे मध्य क्यूं गति मैं आए</l>
          <l xml:id="GopS63,41.2">सुछिम तैं अस्थूल कि अस्थूल तैं सूछिम कि अस्थूल सुछिम बौराये</l>
          <l xml:id="GopS63,41.2">भूषन तैं निर्मूल कि निर्मल हुतैं भूषन तुम्ह कौंण सुंनि तैं आये</l>
          <l xml:id="GopS63,41.2">करता कौंण रहै किहि ठांई किहि ए चित्र रचाए</l>
          <l xml:id="GopS63,41.3">बस्त एक समि तौ भेद कवन भयौ कौंण पुरिष को नारी</l>
          <l xml:id="GopS63,41.3">चारि बरण आश्रंम बहु कीन्हे कवनैं भेद बिचारी</l>
          <l xml:id="GopS63,41.3">आपैं भूले कि तुम्ह किनहूं भुलाये यहु गति कहौहु निरारी</l>
          <l xml:id="GopS63,41.4">करता तुम्हहीं तौ दोस किहि लागै कै तुम करता नांहीं</l>
          <l xml:id="GopS63,41.4">जीव जंत तैं तुम रहहु अलेपी कै ब्यापक सबहींन मांहीं</l>
          <l xml:id="GopS63,41.4">कै तुम नांम कैं नांम बिहूंनें ज्यूं है कहौ हुति वांहीं</l>
          <l xml:id="GopS63,41.5">सिष्टि सबाई कर्म तैं उपजी तौ करम किनि किन्ह भाई</l>
          <l xml:id="GopS63,41.5">करता हम हीं तौ हम तैं होइ कछू नांहीं हरि कहूं तौ हौय ठगाई</l>
          <l xml:id="GopS63,41.5">कांन्हां आदि अंति मधि देषे समझि कोई ठहराई</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">
          <l xml:id="GopS63,110.1">कुलाल पात्र तरु पत्र जलहि जलचर सब होई</l>
          <l xml:id="GopS63,110.2">बादलि निपजहिं बूंद बात बिगती नहीं गोई</l>
          <l xml:id="GopS63,110.3">चित्र चितेरे मांहि षांनि निपजैं सब नांने</l>
          <l xml:id="GopS63,110.4">त्यूं साध सबद हरि जीव हूंहि सो नांहि न छांने</l>
          <l xml:id="GopS63,110.5">उजास अंमीं नित सूर ससि कीये न करतहु को कर्हि</l>
          <l xml:id="GopS63,110.6">अब या परि उलटी कहैं जन रजब तासूं डरैंहि</l>
          <l xml:id="GopS63,111">दादू जे साहि सिरजै नहीं तौ आपैं क्यूं करि होइ</l>
          <l xml:id="GopS63,111">जे आपैं हीं ऊपजै तौ मरि करि जीवै कोइ</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS63,42.0">मन रे आइ र कहां गयौ ताथैं मोहि बैराग भयौ</l>
          <l xml:id="GopS63,42.1">पंच तत ले काया कीन्हीं तत कहा ले कीन्हां</l>
          <l xml:id="GopS63,42.1">करम बसि यहु जीव कहत हैं जीव करम किनि दीन्हां</l>
          <l xml:id="GopS63,42.2">आकास गगन पाताल गगन दसूं दिसि गगन रहाईले</l>
          <l xml:id="GopS63,42.2">आनंद मूल सदा परसोतम घट बिनसै पनि गगन न जाईले</l>
          <l xml:id="GopS63,42.3">हरि मैं तन है तन मैं हरि है है पुनि नांहीं सोई</l>
          <l xml:id="GopS63,42.3">कहै कबीर नांव न छाडूं सहजैं होइ सु होई</l>
          <l xml:id="GopS63,43.0">ता मन सूं मन मिल्या हमारा जा मन का यहु सकल पसारा</l>
          <l xml:id="GopS63,43.1">मन मध्ये मन रहै लुकांनां ता मन मध्ये मन पहिचांनां</l>
          <l xml:id="GopS63,43.2">मन पाया मन भया निनारा अंगद भेट्या रांम पियारा</l>
          <l xml:id="GopS63,44.0">ता मन कौं षोजौ रे भाई तन छूटै मन कहां समाई</l>
          <l xml:id="GopS63,44.1">सनक सनंदन जैदेव नांमां भगति करी मन उनहूं न जांनां</l>
          <l xml:id="GopS63,44.2">सिव बिरंचि नारद मुनि ग्यांनीं मन की गति उनहूं नहीं जांनीं</l>
          <l xml:id="GopS63,44.3">ध्रू प्रहिलाद बभीषन सेषा तन भीतरि मन उनहूं न देषा</l>
          <l xml:id="GopS63,44.4">ता मन का कोई जांनैं भेव रंचक लींन भयाये सुषदेव</l>
          <l xml:id="GopS63,44.5">गोरष भरथरी गोपीचंदा ता मन सूं मिलि करैं आनंदा</l>
          <l xml:id="GopS63,44.6">अकल निरंजन सकल सरीरा ता मन सूं मिलि रह्या कबीरा</l>
          <l xml:id="GopS63,45.0">ऐसैं हीं ब्यौहारि लागौ जग रहावै प्रगट पुरिष ताकूं कोई न ध्यावै</l>
          <l xml:id="GopS63,45.1">अलष अभेद गति काहूं न जांनीं कूकस करम लागि रीझे हैं प्रांनीं</l>
          <l xml:id="GopS63,45.2">संसार असार तेरी दुस्त्र माया इहि डरि प्रिथीराज सरणैं आया</l>
          <l xml:id="GopS63,46.0">जब मन न्रिभै घर कूं पावै</l>
          <l xml:id="GopS63,46.0">तजै आस अभिनास जगत की आदि पुरिष गहि गावै</l>
          <l xml:id="GopS63,46.1">नांनां भांति रूप बहु माया गुरमुषि द्रिष्टि पिछांणैं</l>
          <l xml:id="GopS63,46.1">देषत जाइ नहीं सो अस्थिर ताहि न हिरदै आंणैं</l>
          <l xml:id="GopS63,46.2">जे पहुंचे ते कहैं साषि सब उपजै बिनसै माया</l>
          <l xml:id="GopS63,46.2">केवल ब्रह्म आदि डिढ अस्थिर जोनी कष्ट न आया</l>
          <l xml:id="GopS63,46.3">सोचि बिचारि पुरिष करि ठांवां ताकूं निज अंग परसै</l>
          <l xml:id="GopS63,46.3">गरीबदास बर सोई बरिए जु दोइ गुन भाब न दरसै</l>
          <l xml:id="GopS63,47.0">लोक कहैं गोवरधन धारी ताका मोहि अचंभा भारी</l>
          <l xml:id="GopS63,47.1">अष्ट कुल परबत जाके पग की रैंनां सातौं साइर अंजन नैंनां</l>
          <l xml:id="GopS63,47.2">या उपमां हरि किती एक ओपै अनेक मेर नष ऊपरि रोपै</l>
          <l xml:id="GopS63,47.3">धरनि अकास अधर जिनि राषी ताकी मुगधा कहैं न साषी</l>
          <l xml:id="GopS63,47.4">सिव बिरंचि नारद जस गावै कहै कबीर वाकौ पार न पावै</l>
          <l xml:id="GopS63,48.0">ताकूं क्यूं कीहये ग्रभ आया जाकी चौदह भुवन रही भरिमाया</l>
          <l xml:id="GopS63,48.1">आदि अंति जल थल रहे पूरी न्रिगुन रांम सजीवनि मूरी</l>
          <l xml:id="GopS63,48.2">वो सबहिन मैं वामैं न कोई दीन होइ गति जांनैं सोई</l>
          <l xml:id="GopS63,48.3">सिव बिरंचि सनकादिक ध्यांवैं सुर तेतीसूं पार न पांवैं</l>
          <l xml:id="GopS63,48.4">मरैं न जनमैं जाइ न आवै जन मुकंद ताकौ जस गावै</l>
          <l xml:id="GopS63,49.0">क्रि.ख्न जी पूछै सुणौं बग दालम काल हूवा तुम्ह केता जी</l>
          <l xml:id="GopS63,49.0">अठोतर सौ रांम सांभलैं एक अचिरज कहूं एता जी</l>
          <l xml:id="GopS63,49.1">चारि आठ नैं सोल बतीसां चौसठि मुष नौं पेष्यौ</l>
          <l xml:id="GopS63,49.1">सात सहंसमुष ब्रह्मा नां पेष्या पारब्रह्म नवि देष्यौ</l>
          <l xml:id="GopS63,49.2">अलप आव आश्रंम स्यौं कीजै बैकुंठनाथ अवधरौ</l>
          <l xml:id="GopS63,49.2">अनेक दिन दिनमां कलपंतां अलप ज मारौ अम्हारौ</l>
          <l xml:id="GopS63,49.3">एक अंगनौं आश्रंम रंतां एटलै समुंद्र पुलांणौं</l>
          <l xml:id="GopS63,49.3">सोम भणैं एक नाथ पसांइण अर जनमाण मुकांणौं</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS63,112">चतुर कोटी चतुर लष्यं द्वे सहंश्र सतमेव च:</l>
          <l xml:id="GopS63,112">एता दासथरी राम मम दृष्टि देवंगता</l>
          <l xml:id="GopS63,113">रमते सर्ब भूतेषु थिरेषु थावरेषुश्चैव</l>
          <l xml:id="GopS63,113">ए रमात मास रूपेणि एतत रांम सु कथिते</l>
          <l xml:id="GopS63,114">सुक्रितं परंमं ध्यांनं परंब्रह्म परातपरं</l>
          <l xml:id="GopS63,114">उत्पति प्रलयं नास्ति इदं ब्रूहि महेस्वरं</l>
          <l xml:id="GopS63,115">निर्मलं च निराकारं नि:परपंचो निरामयंनि:</l>
          <l xml:id="GopS63,115">भ्रांतं कथितं देवं ब्रह्मग्यांनं प्रकासए</l>
          <l xml:id="GopS63,116">असंष ब्रह्मा न जांनांमि कोटि बि.ख्न प्रलयंगत्वा</l>
          <l xml:id="GopS63,116">गंगा बालू समोइंद्र किंचित ध्यांन महेस्वरं</l>
          <l xml:id="GopS63,117">कथं ब्रह्मा प्रलयंगत्वा कथं गत्वा पुरंदरं</l>
          <l xml:id="Gop63,117">केनाहं पतितं गर्भे एतत्व ब्रूहि महेस्वरं</l>
          <l xml:id="GopS63,118">ब्रह्मा बोधंति सास्त्रांणि मोहितं सकलं जगत्र</l>
          <l xml:id="GopS63,118">इंद्रस्य कलपते नित्यं बिश्रु माया प्रवर्त्तते</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS63,50.0">अवधू रांम बिनां क्या भजिये</l>
          <l xml:id="GopS63,50.0">पासी कठिन कटत कुल क्रंम की का देषा देषी तजिये |</l>टेक</l>
          <l xml:id="GopS63,50.1">बाहरि रूप तहां निधि नांहीं भीतरि भेद न सूझै</l>
          <l xml:id="GopS63,50.1">होड पराई जलणि न जाई मूरिष मरम न बूझै</l>
          <l xml:id="GopS63,50.2">जब लग निज तत नजरि न आवै भाव कवन सूं करिये</l>
          <l xml:id="GopS63,50.2">समंद अथाह समझि नहीं जल की पोहण पषैं क्यूं तिरिये</l>
          <l xml:id="GopS63,50.3">उरध अधारी मांहैं मूरति सूध सिला ह्वै देषै</l>
          <l xml:id="GopS63,50.3">ताकौं पूजि परम पद पावै तब दिन लागै लेषै</l>
          <l xml:id="GopS63,50.4">जदपि कुवारी अति सति नारी अनदिन रहै उदासी</l>
          <l xml:id="GopS63,50.4">कहै हरदास कलित कलिजुग की काठ कवन संगि षासी</l>
          <l xml:id="GopS63,51.0">सोई रांम देष्यौ देषणहारौ</l>
          <l xml:id="GopS63,51.0">हलण चलण सब मिल्यौ चलावै रहै सबनि थैं न्यारौ</l>
          <l xml:id="GopS63,51.1">पांच तत पर कीरति तन धरि तरुन बिरध नहीं बारौ</l>
          <l xml:id="GopS63,51.1">प्यंड बह्मंड सबनि मैं देष्यौ सहज सुंनि उजियारौ</l>
          <l xml:id="GopS63,51.2">सकल रूप रस गंधहि जांनैं षाटौ मीठौ षारौ</l>
          <l xml:id="GopS63,51.2">है न्रिगुण गुण नांहि भोगवै अंतरजांमीं प्यारौ</l>
          <l xml:id="GopS63,51.3">जाकै ऊपजी सोई भलैं जांनैं भ्यास्यौ ब्रह्म अपारौ</l>
          <l xml:id="GopS63,51.3">कहै भुवन सतगुर के परसें मिटि गयौ प्रपंच पसारौ</l>
          <l xml:id="GopS63,52.0">सोई रांम संभालि जियरा प्रांण प्यंड जिनि दीन्हां रे</l>
          <l xml:id="GopS63,52.0">अंबर आप उपांवनहारा मांहिं चित्र जिनि कीन्हां रे |टेक</l>
          <l xml:id="GopS63,52.1">चंद सूर जिनि किये चिराका चरनहुं बिनां चलावै रे</l>
          <l xml:id="GopS63,52.1">इक सीतल इक ताता डोलै अनंत कला दिषलावै रे</l>
          <l xml:id="GopS63,52.2">धरती धरन बरन बहु बांनीं रचिले सपत समंदा रे</l>
          <l xml:id="GopS63,52.2">जलि थलि जीव संभालनहारा पूरि रह्या सब संगा रे</l>
          <l xml:id="GopS63,52.3">प्रगट पवन पांनीं जिनि कीन्हां बरिषावै बहु धारा रे</l>
          <l xml:id="GopS63,52.3">अठारह भार बिरष बहु बिधि के सब का सींचणहारा रे</l>
          <l xml:id="GopS63,52.4">पंच तत जिनि कीया पसारा सब करि देषण लागो रे</l>
          <l xml:id="GopS63,52.4">निहचल रांम जपी मेरे जीयरा दादू ताथैं जागा रे</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS63,119">सूरिज चंद हरोहरि ब्रह्म इंद्रलोक पुंनि रे</l>
          <l xml:id="GopS63,119">पंचूं तत अधारे जिनि पुरिषा सो किनि चीन्हि सिरे</l>
          <l xml:id="GopS63,120">सुर नर पन्यंग पंषेरू करता करता मैंय त्रिलोकनाथ</l>
          <l xml:id="GopS63,120">आपण निराकार ह्वै रहियौ ब्रह्मंड पंजरौ कियौ हाटा</l>
          <l xml:id="GopS63,121">मोह्यौ नरचित्र मांडियौ नाटिक मांडणहारौ है संमराथ</l>
          <l xml:id="GopS63,121">मांडणहारौ है अबिनासी करुणमैं त्रिलोकनाथ</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>