<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>साचा झूठा गुर की पारिष कौं आंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS4.1.0">भाई रे भांनि घडै गुर मेरा मैं सेवग उस केरा |</l>
          <l xml:id="GopS4.1.1">कंचन करि ले काया घडि घडि घाटनि पाया |</l>
          <l xml:id="GopS4.1.2">मुष द्रपन मांहिं दिषावै पीव प्रगट आंणि मिलावै |</l>
          <l xml:id="GopS4.1.3">सतगुर साचा धोवै तौ बहुरि न मैला होवै |</l>
          <l xml:id="GopS4.1.4">तनमन फेरि संवारै दादू कर गहि तारै |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS4.1">फूटा फेरि संवारि करि ले पहुचावै ओर |</l>
          <l xml:id="GopS4.1">ऐसा कोई नां मिलै दादू गई बहोर |</l>
          <l xml:id="GopS4.2">दादू ऐसा कोई नां मिलै तन फेरि संवारै |</l>
          <l xml:id="GopS4.2">बूढे थैं बाला करै षै काल निवारै |</l>
          <l xml:id="GopS4.3">कबीर सतगुर ऐसा चाहिये जैसा सिकलीगर होइ |</l>
          <l xml:id="GopS4.3">सबद मसकला फेरि करि देह द्रपन करै सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS4.4">साचा सतगुर जे मिलै सब साज संवारै |</l>
          <l xml:id="GopS4.4">दादू नाव चढाइ करि ले पारि उतारै |</l>
          <l xml:id="GopS4.5">दादू बिष का अंमृत करि लीया पावक का पांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS4.5">बंका सूधा करि लीया सो साध बिनांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS4.6">दादू ऊरा पूरा करि लीया षारा मीठा होइ |</l>
          <l xml:id="GopS4.6">फूटा सारा करि लीया साध बमेकी सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS4.7">बंध्या मुकता करि लीया उरझ्या सुरझि समांन |</l>
          <l xml:id="GopS4.7">बैरी मींता करि लीया दादू उतिम ग्यांन |</l>
          <l xml:id="GopS4.8">झूठा साचा करि लीया काचा कंचन सार |</l>
          <l xml:id="GopS4.8">मैला नृमल करि लीया दादू ग्यांन बिचार |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS4.2.0">मन टेढील करि ग्यांन रंगेरा धनि सतगुर काढ्या बल मेरा |</l>
          <l xml:id="GopS4.2.1">हेत हुतासन अबुधि बलीता लागी सुरति मुहरि सूं चीता |</l>
          <l xml:id="GopS4.2.2">बल अहंकार गांठि तेतीसा समझि सुधि करि भजि जगदीसा |</l>
          <l xml:id="GopS4.2.3">नापा तजि मीत सारंग श्रंगा मन बिषई रंगि हरि कैं रंगा |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS4.9">मन भुवंग यहु बिष भर्या निरबिष क्यूंही न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS4.9">दादू मिल्या गुर गारडी निरबिष कीया सोइ |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS4.3.0">म्हारौ गारडू गुरदेव रांम नांम मंत्र जाकै अलष अभेव |</l>
          <l xml:id="GopS4.3.1">भांमिनीं भुजंग लागै तीनि डाढां डंक जागै |</l>
          <l xml:id="GopS4.3.1">बिषै बिकराल ताकी लहरि आवै |</l>
          <l xml:id="GopS4.3.1">अंमर ओषदि षावाडै अकाले मरता जीवाडै |</l>
          <l xml:id="GopS4.3.1">गाडूडौ ढोलै रे बाबौ अमृत पावै |</l>
          <l xml:id="GopS4.3.2">श्रप की सहकुली जांणैं बांबी मै थैं बाहरि आंणैं |</l>
          <l xml:id="GopS4.3.2">नाद अनहद पूरि बाबौ बेण पणि बावै एक अष्यर मंत्र दाषै |</l>
          <l xml:id="GopS4.3.2">पिटारा मैं कीलि राषै डाढ पणि बांधै रे बाबौ चौडै षिलावै |</l>
          <l xml:id="GopS4.3.3">तीनि अष्यर मंत्र मारै चौथा टाकर बिष उतारै |</l>
          <l xml:id="GopS4.3.3">आतम अचेत चेतै आपौ संभारै बिष रहै नहीं बाकी अमीं बसै जीभ जाकी |</l>
          <l xml:id="GopS4.3.3">ब्रह्म बांणी बोलि बाबौ सींचौ सो डारै |</l>
          <l xml:id="GopS4.3.4">कांवरू करतारि पढायौ सो हमारै भागि आयौ |</l>
          <l xml:id="GopS4.3.4">बिष कौ पालण बाबै अंमृत पायौ अमर जडी एक जाकै |</l>
          <l xml:id="GopS4.3.4">सीस ऊपरि सदा राषै बषनां गुरदेव दादू जगत सब ज्यायौ |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS4.10">पहली लोचन दीजियै पीछैं ब्रह्म दिषाइ |</l>
          <l xml:id="GopS4.10">दादू सूझै सार सब सुष मैं रहै समाइ |</l>
          <l xml:id="GopS4.11">दादू पहली प्रांन पसू नर कीजै साच झूठ संसार |</l>
          <l xml:id="GopS4.11">नीति अनीति भला बुरा सुभ असुभ नृधार |</l>
          <l xml:id="GopS4.12">दादू सब तजि देषि बिचारि करि मेरा नांहीं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS4.12">अनदिन राता रांम सूं भाव भगति रत होइ |</l>
          <l xml:id="GopS4.13">अंबर धरती सूर ससि सांईं सब ले लावै अंग |</l>
          <l xml:id="GopS4.13">जस की रति करुणां करै तनमन लागा रंग |</l>
          <l xml:id="GopS4.14">परम तेज तहां गया नैनहुं देष्या आइ |</l>
          <l xml:id="GopS4.14">सुष संतोष पाया घणां जोतिहि जोति समाइ |</l>
          <l xml:id="GopS4.15">अरथ चारि असथांन का गुर सिष कह्या समझाइ |</l>
          <l xml:id="GopS4.15">मारग सिरजनहार का भाग बडे सो जाइ |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
