<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>बेसास कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS92">जिनि सत छाडै बावरे पूरि कहै पूरा |</l>
          <l xml:id="GopS92,1.0">सिरजे की सब चिंत है देबे कूं सूरा |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS92,1.1">ग्रभवास जिनि राषिया पावक थैं न्यारा |</l>
          <l xml:id="GopS92,1.1">जुगति जतन सूं सींचिया दे प्रांन अधारा |</l>
          <l xml:id="GopS92,1.2">कुंज कहां धरि संचरै तहां को रषवारा |</l>
          <l xml:id="GopS92,1.2">हे महरत जिनि राषिया सो षसम हमारा |</l>
          <l xml:id="GopS92,1.3">जलि थलि जीव जिते किते सो सब कूं पूरै |</l>
          <l xml:id="GopS92,1.3">संपट सिला मै देत है काहे नर झूरै |</l>
          <l xml:id="GopS92,1.4">जिनि यहु भार उठाइया न्रिबाहै सोई |</l>
          <l xml:id="GopS92,1.4">दादू छिन न बिसारिये ताथैं जीवनि होई |</l>
          <l xml:id="GopS92,2.0">रे चित चिंतिसि दींनदयालहि हरि बिन और न कोई |</l>
          <l xml:id="GopS92,2.0">जे धावहि ब्रह्मंड षंड लैं करता करै सुहोई |</l>
          <l xml:id="GopS92,2.1">जिनि जननी के उद्र उदिक थैं प्यंड कीयौ दस द्वारा |</l>
          <l xml:id="GopS92,2.1">दियौ अधार अगनि मुष राषे ऐसा षसम हमारा |</l>
          <l xml:id="GopS92,2.2">कूरमीं अंड धरै जल अंतरि षीर पंक तहां नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS92,2.2">पूरिक परमांनंद पयौधर चिंति चिंति तिहि ठाई |</l>
          <l xml:id="GopS92,2.3">पांहन मैं कीट गोपि सबहिन थैं मारग कतहूं नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS92,2.3">कहै धनौं जाकौ हरि पूरिक तूं कांइ जीव डरांहीं |</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">  
          <l xml:id="GopS92,1">अंडे कूंजी अनल पोष कैसी बिधि पांवहि |</l>
          <l xml:id="GopS92,1">असम कीट अहि करंड असन कहि ठाहर आंवहि |</l>
          <l xml:id="GopS92,1">पहलैं थतहुं सुषीर पुनह पीछैं ह्वै बाला |</l>
          <l xml:id="GopS92,1">अजिगर ठौर अहार देहि ऐसे प्रतिपाला |</l>
          <l xml:id="GopS92,1">धर अंबर पहराइयहि भार अठार आभे अनंत |</l>
          <l xml:id="GopS92,1">मूरति मुरदे पट लहैं रजब गहि बेसास मत |</l>
          <l xml:id="GopS92,2">कबीर जिनि नर हरि जठ रांह उदिक थैं पिंड प्रगट कियौ |</l>
          <l xml:id="GopS92,2">सिरिजे श्रवण कर चरन जीव जीभ मुष तास दियौ |</l>
          <l xml:id="GopS92,2">अर्ध पाव उर्ध सीस बीस पषांइम रषियौ |</l>
          <l xml:id="GopS92,2">अंन पांन जहां जरै तहां तैं अंनल न चषियौ |</l>
          <l xml:id="GopS92,2">इहि भांति भयांनक उद्र मैं उद्र न कबहूं छंछरै |</l>
          <l xml:id="GopS92,2">क्रि.ख्न क्रिपाल कबीर कहि इब प्रतिपालन ककरै |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS92,3">दादू जिनि पहुं चाया प्रांण कूं उदर उरध मुष षीर |</l>
          <l xml:id="GopS92,3">जठर अगनि मैं राषिया कोमल कया सरीर |</l>
          <l xml:id="GopS92,4">सो संम्रथ संगी संग रहै बिकट घाट घट भीर |</l>
          <l xml:id="GopS92,4">सो सांई सू गह गहीं जिनि भूलै मन बीर |</l>
          <l xml:id="GopS92,5">कबीर चिंता न करि अचिंत रहु सांईं है सम्रथ |</l>
          <l xml:id="GopS92,5">पसू पषेरू जीव जंत तिनकी गांठी किसा गरथ |</l>
          <l xml:id="GopS92,6">दादू चिंता रांम कूं संमरथ सब जांणैं |</l>
          <l xml:id="GopS92,6">दादू रांम संभालिये च्यंता जिनि आंणैं |</l>
          <l xml:id="GopS92,7">दादू चिंता कीयैं कुछ नहीं चिंता जीय कूं षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS92,7">हूंणां है सो ह्वै रह्या जांणां है सो जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS92,8">नांनक च्यंता न करि च्यंता उपजै रोग |</l>
          <l xml:id="GopS92,8">जिनि ए भांडे साजिये सोई पूरण जोग |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS92,3.0">रे चित चिंता जिनि करै हरि चिंता करसी |</l>
          <l xml:id="GopS92,3.0">भांडा घड मुहडा किया सोई भलैं भरिसी |</l>
          <l xml:id="GopS92,3.1">उठर अगनि मैं जीव की जिनि करी भाला |</l>
          <l xml:id="GopS92,3.1">अब नांऊं नांहीं करै वो दींनदयाला |</l>
          <l xml:id="GopS92,3.2">आगैंहीं आगा लगूं वो करता आया |</l>
          <l xml:id="GopS92,3.2">भुवंग पिटारे मोहि था भष मारग पाया |</l>
          <l xml:id="GopS92,3.3">है गै नर गैंवर गुड्या भारथ बहुतेरा |</l>
          <l xml:id="GopS92,3.3">आंडा अंतरि राषिया सो साहिब मेरा |</l>
          <l xml:id="GopS92,3.4">सराजांम सब लोक का ताकै करि छाडा |</l>
          <l xml:id="GopS92,3.4">सो साहिब छिट का वसी बषनैं मुहुं मांड्या |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS92,9">कबीर भूषा भूषा क्या करै कहा सुणावै लोग |</l>
          <l xml:id="GopS92,9">भांडा घडि जिनि मुष किया सोई पूर्न जोग |</l>
          <l xml:id="GopS92,10">कबीर रचनहार कूं चीनि करि षैबे कूं कहा रोइ |</l>
          <l xml:id="GopS92,10">दिल मंदिर मैं पैसि करि ताणि पछेवडा सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS92,11">गुफा षोदि करि बंदा बैठा नांव निरंजन लेवै |</l>
          <l xml:id="GopS92,11">बनिजारा कै घटि ह्वै रिजक रांम जी देवै |</l>
          <l xml:id="GopS92,12">जंगल मांहैं चारि घट मरण मतै ह्वै आया |</l>
          <l xml:id="GopS92,12">रिजक की बेलां रांम जी लाडू चारि षंदाया |</l>
          <l xml:id="GopS92,13">बिषम कहर दरियाव मैं अमली कूं दीया अमल |</l>
          <l xml:id="GopS92,13">अगंम सुगम सब जाइगा पालै सारा जुमल |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS92,4.0">जिनि कायर ह्वै प्रांणियां काहे दुष पावै |</l>
          <l xml:id="GopS92,4.0">रांम रिजक सब मांड कूंपल मैं पहुंचावै |</l>
          <l xml:id="GopS92,4.1">अंनल पंषि कूं पूरवै जहां ठौर न ठाहर |</l>
          <l xml:id="GopS92,4.1">गरथ कहां थैं काढि करि भषि लेवै नाहर |</l>
          <l xml:id="GopS92,4.2">पै पंषवाह कछू नहीं कुरमीं का पालै |</l>
          <l xml:id="GopS92,4.2">हेमा जल कूं कुंज का कैसी बिधि टालै |</l>
          <l xml:id="GopS92,4.3">प्रगट गुप्त जे जीव हैं सो सकल संभारै |</l>
          <l xml:id="GopS92,4.3">पावै कीट पषांन मैं क्यूं तोहि बिसारै |</l>
          <l xml:id="GopS92,4.4">जैमल जीय कूं जठर मैं कैसी बिधि पोषै |</l>
          <l xml:id="GopS92,4.4">रोजी नां राषै नहीं सो सकल संतोषै |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS92,14">दादू हूं बलिहारी सुरति की सब की करै संभाल |</l>
          <l xml:id="GopS92,14">कीडी कुंजर पलक मैं करता है प्रतिपाल |</l>
          <l xml:id="GopS92,15">कबीर पहु फाटी पमडौ हुवौ जागी जीवा जूं नि |</l>
          <l xml:id="GopS92,15">संम्रथ मेरा सांईयां देन्हीं चांच संवाणीं चूंनि |</l>
          <l xml:id="GopS92,16">दादू राजिक रिजक लीयैं षडा देवै हाथूं हाथ |</l>
          <l xml:id="GopS92,16">पूरिक पूरा पासि है सो सदा हमारे साथ |</l>
          <l xml:id="GopS92,17">दादू पूर्न हारा पूरिसी जे चित रहसी ठांम |</l>
          <l xml:id="GopS92,17">अंतर थैं उमंगिसी सकल निरंतर रांम |</l>
          <l xml:id="GopS92,18">दादू पूरिक पूरा पासि है नांहीं दूरि गंवार |</l>
          <l xml:id="GopS92,18">सब जांनत है बावरे देबे कूं हुसियार |</l>
          <l xml:id="GopS92,19">कबीर चिंतामणि चित मैं बसै सोई चित मैं आंणि |</l>
          <l xml:id="GopS92,19">बिण चिंता चिंता करै इहै प्रभू की बांणि |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS92,5.0">च्यांता संम्रथ रांम कूं जिनि सब जग कीन्हां |</l>
          <l xml:id="GopS92,5.0">चौरासी लष सिरजि करि रोजी तां दीन्हां |</l>
          <l xml:id="GopS92,5.1">कीडी कूं कण देतु है कुंजर मण आवै |</l>
          <l xml:id="GopS92,5.1">सकरषोर पंषी जहां सकर हीं पावै |</l>
          <l xml:id="GopS92,5.2">सौदागर बांध्यौ ठगनि जंगलि ले जाई |</l>
          <l xml:id="GopS92,5.2">षग कै घरि ह्वै नांन द्वै दिन दिन पहुंचाई |</l>
          <l xml:id="GopS92,5.3">प्रगट गुप्त जे जीव हैं सब कूं हरि पोषै |</l>
          <l xml:id="GopS92,5.3">अलष हस्त संम्रथ धलीं सब हीं संतोषै |</l>
          <l xml:id="GopS92,5.4">जांण राइ जग पालणां गति बिरलै जांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS92,5.4">मोहनदास हरि सुमिरिये गुर आग्या मांनीं |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS92,20">हिरदै रांम संभालि ल्यौ मनि राषौ बेसास |</l>
          <l xml:id="GopS92,20">दादू संम्रथ सांईयां सब की पूरै आस |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS92,6.0">आतमां न डोलिये हो जाकौ पूरण परम दयाल |</l>
          <l xml:id="GopS92,6.0">लष चौरा चिंत करण मो क्रिपा करण गोपाल |</l>
          <l xml:id="GopS92,6.1">बाहरि भीतरि सर्ब निरंतरि भजि भजि श्री भगवंत |</l>
          <l xml:id="GopS92,6.1">जल थल सर्गनर्क गर्भ मांहैं पोषै सबहीं जंत |</l>
          <l xml:id="GopS92,6.2">बिचि कीडी बिचि कुंजरै जाका अनंत लोक बिस्तार |</l>
          <l xml:id="GopS92,6.2">सो रांम रिदा न मेल्ह जै मुकति भगति दातार |</l>
          <l xml:id="GopS92,6.3">जिनि पांणीं थैं प्यंड उपायौ लोही नैं अरु मास |</l>
          <l xml:id="GopS92,6.3">सब सैं धांनां जोडि करि मांहैं मेल्हि यौ हांस |</l>
          <l xml:id="GopS92,6.4">हरि तजि और पदार्थ चाहै ते सब झूठी आस |</l>
          <l xml:id="GopS92,6.4">काल्हा अंन कौंण परिपूर्यौ गर्भ संकटि दस मास |</l>
          <l xml:id="GopS92,6.5">कोई होइ अवरैं कीन्है षिण आवै षिण जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS92,6.5">कहै डूंगर हूं और न जाचूं चूं जगपति राइ |</l>
        </lg>
        <lg type="[K]">  
          <l xml:id="GopS92,21">हरि बिसास नर निस्तरै |</l>
          <l xml:id="GopS92,21">धन बिसास देषतां होइ षिण मांहि पराया |</l>
          <l xml:id="GopS92,21">कचा पिंड बिसास सुभी रज मंझि समाया |</l>
          <l xml:id="GopS92,21">झूठा तरुणि बिसास लोभ फंध मिलि मिलि षंचै |</l>
          <l xml:id="GopS92,21">दल बल बहुत बिबास काल पैं कोई न बंचै |</l>
          <l xml:id="GopS92,21">मन मछली माया जल मिल्यौ भणि भैरूं गुण बिसतरै |</l>
          <l xml:id="GopS92,21">अबिसास सकल संसार मैं हरि बिसास नर निस्तरै |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">  
          <l xml:id="GopS92,7.0">गोबिंदौ जिनि बीसरै रे चंचल माया रहौ भावै जाहु |</l>
          <l xml:id="GopS92,7.1">माया बिष की बेलडी रे कुसम बिषै बिकार |</l>
          <l xml:id="GopS92,7.1">यहु चितवंनि जाकै चिति रहै जाकूं भाई सुष दुष बारंबार |</l>
          <l xml:id="GopS92,7.2">एक कनक अरु कांमनीं सूं करैं अधिक पियार |</l>
          <l xml:id="GopS92,7.2">यौं कबहूं नर हरि भजै ताकै दरसंनि पर उपगार |</l>
          <l xml:id="GopS92,7.3">अष्ट सिधि नौ निधि सदा हरि भगत कै आंधीन |</l>
          <l xml:id="GopS92,7.3">कहै मतिसुंदर सोई आतमां जाकौ भाई चित हरि चरणां सूं लींन |</l>
          <l xml:id="GopS92,8.0">छाडि दे रे मन हम ता ममिता सब घटि रांम रह्यौ रमि रमिता |</l>
          <l xml:id="GopS92,8.1">आसा करि जाइये जहियां रांम बिनां सुष नांहीं तहियां |</l>
          <l xml:id="GopS92,8.2">जन की प्रीति अगम पियारी ज्यूं जल न्रिषि भरै पनिहारी |</l>
          <l xml:id="GopS92,8.3">भणैं नांमदेव सब गुण आगर भजि हरि चरण क्रिपा सुष सागर |</l>
          <l xml:id="GopS92,9.0">गोबिंदे नांव तेरा तूंहीं जौ साहिब मेरा |</l>
          <l xml:id="GopS92,9.1">जिनि बिन अधार गगन राष्यौ उतिम उपाई |</l>
          <l xml:id="GopS92,9.1">जाकौ रिजक लिष्यौ रांम राजा सुमेटणौं न जाई |</l>
          <l xml:id="GopS92,9.2">रांम नांम जपै नांहीं लोक मूरिष अंधा |</l>
          <l xml:id="GopS92,9.2">प्रिथीराज कहै अलष ध्यावौ और सकल धंधा |</l>
          <l xml:id="GopS92,10.0">तननां बुननां तज्या कबीर रांम नांम लिषि लिया सरीर |</l>
          <l xml:id="GopS92,10.1">जब लग भरूं नली का बेह तब लग तूटै रांम संनेह |</l>
          <l xml:id="GopS92,10.2">ठाढी रोवै कबीर की माइ ए लरिका क्यूं नीवहि षुदाइ |</l>
          <l xml:id="GopS92,10.3">कहै कबीर सुनहूंरी माइ पूर्नहारा त्रिभुवन राइ |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">  
          <l xml:id="GopS92,22">छाजनंभोजनश्चैव बृथा कुरबंति बैष्नवा |</l>
          <l xml:id="GopS92,22">तस्य पूर्न बिस्वंभरो किंभक्तिमयपृछस्य |</l>
          <l xml:id="GopS92,23">दादू एक बिसास बिन जीयरा डांवां डोल |</l>
          <l xml:id="GopS92,23">निकटि निधि दुष पाइये च्यंतामणीं अमोल |</l>
          <l xml:id="GopS92,24">दादू बिन बेसासी जीयरा चंचल नांहीं ठौर |</l>
          <l xml:id="GopS92,24">निहिचै निहिचल नांर है कछू और की और |</l>
          <l xml:id="GopS92,25">मैं रूसे रहिमांण सूं षीजे षेह थया |</l>
          <l xml:id="GopS92,25">के पांणंहीं पातला देषे दोस भया |</l>
          <l xml:id="GopS92,26">सांईं हंदै गोठडै षजीनौं अपार |</l>
          <l xml:id="GopS92,26">बंदौ टूंटै न लहै को बंदा मंझि बिकार |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
