<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>बिरह बीनती का पद</head>
        <ref target="GopS126"/>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS126,1.0"/>मो धन पीय जी साजि संवारी इब बेगि मिलौ तन जाइ बनबारी |</l>
          <l><ref target="GopS126,1.1"/>साजि सिंगार कियां मन मांहीं अजहूं पीव पतीजै नांहीं |</l>
          <l><ref target="GopS126,1.2"/>पीव मिलन कूं अहनिसि जागी अजहूं मेरी पलक न लागी |</l>
          <l><ref target="GopS126,1.3"/>जतन जतन करि पथ निहारूं पीव भावै त्यूं आप संवारूं |</l>
          <l><ref target="GopS126,1.4"/>इब सुष दीजै जांउं बलिहारी कहै दादू सुनि बिपति हमारी |</l>
          <l><ref target="GopS126,2.0"/>हरि मेरा पीव माई हरि मेरा पीव हरि बिन रहि न सकै मेरा जीव |</l>
          <l><ref target="GopS126,2.1"/>हरि मेरा पीव मैं हरि की बहुरिया रांम बढे हम छुटक लहुरिया |</l>
          <l><ref target="GopS126,2.2"/>कीया सिंगार मिलण कै तांई काहे न मिलौ राजा रांम गुसांई |</l>
          <l><ref target="GopS126,2.3"/>इब की बेर मिल्लण जौ पांऊं कहि कबीर भौजलि नहीं आंऊं |</l>
          <l><ref target="GopS126,3.0"/>तैं मन मोह्यौ मोर रे रहि न सकूं हूं रांमजी |</l>
          <l><ref target="GopS126,3.1"/>तेरे नांइ चित लाइया रे औरनि भया उदास |</l>
          <l><ref target="GopS126,3.1"/>सांईं ए संमझाईया हूं संग न छाडूं पास रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,3.2"/>जांणूं तिलहि न बीछटूं रे जिनि पछितावा होइ |</l>
          <l><ref target="GopS126,3.2"/>गुण तेरे रसनां जपूं सुणसी सांई सोइ रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,3.3"/>भोरैं जनम गंवाइया रे चीन्ह्यां नहीं सो सार |</l>
          <l><ref target="GopS126,3.3"/>अजहूं ए अचेत है और नहीं आधार रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,3.4"/>पीय की प्रीति तौ पाइये रे जौ सिरि होवै भाग |</l>
          <l><ref target="GopS126,3.4"/>संगि सदी संनमुष रहूं सांई देइ सुहाग |</l>
          <l><ref target="GopS126,3.5"/>अनतैं मन निवारिया मोहि एकहीं सेती काज |</l>
          <l><ref target="GopS126,3.5"/>अनत गयें दुष पाईये माहि एक हीं सेती राज रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,3.6"/>सांईं सूं सहजैं रमूं रे अवर नहीं आंन देव |</l>
          <l><ref target="GopS126,3.6"/>तहां मन बिलंबिया रे जहां अलष अभेव |</l>
          <l><ref target="GopS126,3.7"/>चरन कवल चित लाइये रे भोरैं हीं ले भाव |</l>
          <l><ref target="GopS126,3.7"/>दादू जन अचेत है सहजैं हीं तूं आव |</l>
          <l><ref target="GopS126,4.0"/>तौ लग तूं जिनि मारै मोहि जौ लग मैं देषूं नहीं तोहि |</l>
          <l><ref target="GopS126,4.1"/>इबकैं बिछुरें मिलन कैसैं होइ इहि बिधि बहुरि न चीन्हैं कोइ |</l>
          <l><ref target="GopS126,4.2"/>दीन दयाल दया करि जोइ सब सुष आनंद तुम्ह थैं होइ |</l>
          <l><ref target="GopS126,4.3"/>जनम जनम के बंधन षोइ देषन दादू अह निसि रोइ |</l>
          <l><ref target="GopS126,5.0"/>संग न छाडूं मेरा पांव न पीव मैं बलि तेरे जीवनि जीव |</l>
          <l><ref target="GopS126,5.1"/>संग तुम्हारे सब सुष होइ चरन कवल मुष देषूं तोहि |</l>
          <l><ref target="GopS126,5.2"/>अनेक जतन करि पाया सोइ देषौ नैनहुं तौ सुष होइ |</l>
          <l><ref target="GopS126,5.3"/>सरनि तुम्हारी अंतरि बास चरन कवल तहां देहु निवास |</l>
          <l><ref target="GopS126,5.4"/>इब दादू मन अनत न जाइ अंतरि बेधि रह्यौ ल्यौ लाइ |</l>
          <l><ref target="GopS126,6.0"/>नहीं मेल्हं रांम नहीं मेल्हूं मैं सोधी लाधौं नहीं मेल्हूं |</l>
          <l><ref target="GopS126,6.0"/>चित तुम्ह सूं बाध्यौ नहीं मेल्हूं |</l>
          <l><ref target="GopS126,6.1"/>मैं तुम्ह काजैं तालाबेली हिवैं किम मूंनैं जाइसि मेल्ही |</l>
          <l><ref target="GopS126,6.2"/>साहिसि तूं नैं मन सूं गाढौ चरणि समांनू के ही परिकाढौ |</l>
          <l><ref target="GopS126,6.3"/>राषि सिरि दै तूं माहरौ स्वांमीं मैं दुहिलैं प्रांम्यौं अंतरजांमीं |</l>
          <l><ref target="GopS126,6.4"/>हिवैं न मेल्हूं तूं स्वांमीं माहरौ दादू संनमुष सेवग ता हारौ |</l>
          <l><ref target="GopS126,7.0"/>मन बैरागी रांम कौ संगि रहें सुष होइ हो |</l>
          <l><ref target="GopS126,7.1"/>हरि कारनि मन जोगिया क्यूं हीं मिलै मुझ सोइ |</l>
          <l><ref target="GopS126,7.1"/>न्रिषन का मोहि चाव है क्यूं हीं आप दिषावै मोहि हो |</l>
          <l><ref target="GopS126,7.2"/>हिरदे मैं हरि आव तूं मुष देषूं मन धोइ |</l>
          <l><ref target="GopS126,7.2"/>तन मन मैं तूं हीं बसै दया न आवै तोहि |</l>
          <l><ref target="GopS126,7.3"/>न्रिषन का मोहि चाव है ए दुष मेरा षोइ |</l>
          <l><ref target="GopS126,7.3"/>दादू तुम्हारा दास है नैंन देषन कूं रोइ हो |</l>
          <l><ref target="GopS126,8.0"/>रांम सुनहुं न बिपति हमारी हो तेरी मूर्ति की बलिहारी हो |</l>
          <l><ref target="GopS126,8.1"/>मैं ज चरन चित चाहनां तुम्ह सेवग साधारनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,8.2"/>तेरे दिन प्रति चरन दिषांवनां करि दया अंतरि आंवनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,8.3"/>जन दादू बिपति सुनांवनां तुम्ह गोबिंद तपति बुझांवनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,9.0"/>कांन्ह कहो हौंनां अजहूं केते दिनां जब होइ है प्रांण प्रभू तुम्ह लीनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,9.1"/>भव भ्रंमत अनेक जनम गया तुम्ह दरसन गोबिंद छिन न भया |</l>
          <l><ref target="GopS126,9.2"/>भ्रमि भूलि पर्यौ भव सागरा कछू न बसाइ हो बसो धरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,9.3"/>कहै कबीर दुष भंजनां करौ दया दुरतनिकंदनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,10.0"/>हरि हां दिषावहु नैंनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,10.0"/>सुंदर मूरति मोहनां बोलि सुनावहु बैंनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,10.1"/>प्रगटि पुरातन षंडनां महीमांन सुष मंडनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,10.2"/>अबिनासी अपरंपरा दीनदयाल गगनधरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,10.3"/>पारब्रह्म परपूरणां दर्श देहु दुष दूरणां |</l>
          <l><ref target="GopS126,10.4"/>करि क्रिपा करूणामई तब दादू देषै तुम दई |</l>
          <l><ref target="GopS126,11.0"/>वाल्हा हूं ताहरी तूं माहरौ नाथ |</l>
          <l><ref target="GopS126,11.0"/>तुम्ह सूं पहली प्रीतडी पूर बलूं साथ |</l>
          <l><ref target="GopS126,11.1"/>वाल्हा मैं तूं माहरौ वोलषियौ राषिसि तूं नैं रिदा मंझारि |</l>
          <l><ref target="GopS126,11.1"/>हूं प्रांमीं पीव आपणौं त्रिभुवन दाता देव मुरारि |</l>
          <l><ref target="GopS126,11.2"/>वाल्हा मन माहरौ मन मांहीं राषिसि आतम एक निरंजन न देव |</l>
          <l><ref target="GopS126,11.2"/>चित मांहैं चित सदा निरंतर एणीं परें तुम्हारी सेव |</l>
          <l><ref target="GopS126,11.3"/>वाल्हा भगति हेत हरि भजन तुम्हारौ प्रेमैं पूरिसि कवल बिगास |</l>
          <l><ref target="GopS126,11.3"/>अभिअंतरि आंनंद अबिनासी दादू नीं हिवैं पूरवि आस |</l>
          <l><ref target="GopS126,12.0"/>माह्र वाल्हा रे ताह्रैं सरणि रहेस |</l>
          <l><ref target="GopS126,12.0"/>बींनतडी वाल्हा नैं कहतां अनंत सुष लहेस |</l>
          <l><ref target="GopS126,12.1"/>स्वांमीं ताहरौ संग न मेल्हूं बींनतडी कहेस |</l>
          <l><ref target="GopS126,12.1"/>हूं अबला तूं बलिवंत राजा ताहरा बनां बहेस |</l>
          <l><ref target="GopS126,12.2"/>संगि रहूं तां सब सुष प्रांम्यौं अंतरथौं दहेस |</l>
          <l><ref target="GopS126,12.2"/>दादू ऊपरि दया करीनैं आव्ये एणीं वेस |</l>
          <l><ref target="GopS126,13.0"/>चरण दिषाडि तौ परमांन |</l>
          <l><ref target="GopS126,13.0"/>स्वांमीं मांहरौ नैंनें निरषूं मांगूं एहज मांन |</l>
          <l><ref target="GopS126,13.1"/>जोऊं तुझनैं आस्या मुझनैं लागौं एहजु ध्यांन |</l>
          <l><ref target="GopS126,13.1"/>वाल्हा माहरौ मेलौ रे सहिये आवैं केवल ग्यांन |</l>
          <l><ref target="GopS126,13.2"/>जेणें परें हूं देषूं तुझनैं मुझनैं आलैं जाण |</l>
          <l><ref target="GopS126,13.2"/>पीवतणीं परि नहीं जांणूं दादू रे अजांण |</l>
          <l><ref target="GopS126,14.0"/>ते हरि मेलौ माहरौ नाथ |</l>
          <l><ref target="GopS126,14.0"/>जोवानैं तन तलपैं माहरौ के ही परि प्रांमौं साथ |</l>
          <l><ref target="GopS126,14.1"/>जे कारणि आकुल ब्याकुली रे ऊभी करूं बिलाप |</l>
          <l><ref target="GopS126,14.1"/>स्वामीं माहरौ नैंणे निरषूं तेहतणीं मूंनैं तात |</l>
          <l><ref target="GopS126,14.2"/>एक बार घरि आवै रे वाल्हा नवि मेल्हूं कर हाथ |</l>
          <l><ref target="GopS126,14.2"/>ए बींनतडी सांभलि स्वांमीं दादू ताहरौ दास |</l>
          <l><ref target="GopS126,15.0"/>ते किम प्रांमियैं रे दुरलभ जे आधार |</l>
          <l><ref target="GopS126,15.0"/>ते बितारण को नहीं रे किम उतरि ए पार |</l>
          <l><ref target="GopS126,15.1"/>के ही परि कीजै आपणौं रे तत्व ते छैसार |</l>
          <l><ref target="GopS126,15.1"/>मन मनोरथ पूरै माहरा तन चौताप निवार |</l>
          <l><ref target="GopS126,15.2"/>संभार्यौ आवे रे वाल्हा बेलाए अवार |</l>
          <l><ref target="GopS126,15.2"/>बिरहनीं बिलाप करै तिम दादू मनि बिचार |</l>
          <l><ref target="GopS126,16.0"/>पीव आव हमारे रे मिलि प्रांन पियारे रे बलि जांऊं तुम्हारे रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,16.1"/>सुनि सषी सयांनीं रे मैं सेव न जांनीं रे हूं भई दिवांनीं रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,16.2"/>सुनि सषी सहेली रे क्यूं रहूं अकेली रे हूं षरी दुहेली रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,16.3"/>हूं करूं पुकारा रे सुनि सिरजनहारा रे दादू दास तुम्हारा रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,17.0"/>वाल्हा सेज हमारी रे तूं आव हूं वारी रे हूं दास तुम्हारी रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,17.1"/>तेरा पंथ निहारूं रे सुंदर सेज संवारू रे जीयरा तुम्ह परिवारूं रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,17.2"/>तरा अंगडा पेषूं रे तेरा मुषडा देषूं रे तब जीवन लेषूं रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,17.3"/>मिलि सुषडा दीजै रे यहु लाहडा लीजै रे तुम्ह देषें जीजै रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,17.4"/>तेरे प्रेम की माती रे तेरे रंगडै राती रे दादू वारणैं जाती रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,18.0"/>आव सलूंनें देषन दे रे बलि बलि जांऊं बलिहारी तेरे |</l>
          <l><ref target="GopS126,18.1"/>आव पीया तूं सेज हमारी निसदिन देषूं बाट तुम्हारी |</l>
          <l><ref target="GopS126,18.2"/>सब गुन तेरे औगुन मेरे पीव हमारी आहि न लेरे |</l>
          <l><ref target="GopS126,18.3"/>सब गुनवंता साहिब मेरा लाड गहेला दादू केरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,19.0"/>आव वे सजण आव सिर परि धरि पाव वे सजण आव |</l>
          <l><ref target="GopS126,19.0"/>जांनीं मैंडा जिंद असाडे तूं रांवैं दा राव वे सजन आव |</l>
          <l><ref target="GopS126,19.1"/>इथां उथां जिथां किथां हूं जीवां तुझ नालि वे |</l>
          <l><ref target="GopS126,19.1"/>मींयां मैंडा आव असाडे तूं लालूं सिरि लाल वे सजण आव |</l>
          <l><ref target="GopS126,19.2"/>तन भीडे ठांम न भींडे वां पिंड परांण वे |</l>
          <l><ref target="GopS126,19.2"/>सचा सांई मिलइ थांईं जिंद करां कुरबांण वे सजण आव |</l>
          <l><ref target="GopS126,19.3"/>तूं पाकौं सिरि पाक वे सजणं तूं षूबूं सिरि षूब |</l>
          <l><ref target="GopS126,19.3"/>दादू भावै सजण आवै तूं मीठी महबूब वे सजण आव |</l>
          <l><ref target="GopS126,20.0"/>आव रे मेरे नैंन सलूंनैं आव जी |</l>
          <l><ref target="GopS126,20.0"/>सारी दुनियां मैं फिरी तुझ बाझ सब फीके |</l>
          <l><ref target="GopS126,20.0"/>मुझ तौ नीठौ तूं भावै और कडवे फीके |</l>
          <l><ref target="GopS126,20.1"/>सारूं कै मनि तूं बसै उस थी मुझ भांणां |</l>
          <l><ref target="GopS126,20.1"/>मुषडा तेरा देषतां मेरा जीव लु भांनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,20.2"/>काजी महमूंद आषै बींनती सुणि संम्रथ सांईं |</l>
          <l><ref target="GopS126,20.2"/>जे गुण हैं तुझ मैं ओ औरै नांहीं |</l>
          <l><ref target="GopS126,21.0"/>आव पिया मुष देषूं तेरा सब दुष जावै हियरे केरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,21.1"/>यहु दुष मोपैं सह्या न जावै आप सुषिया मेरी पीर न पावै |</l>
          <l><ref target="GopS126,21.2"/>काजी महमूंद कहै सुणि बींनती मेरी जेती है धनवारी फेरी |</l>
          <l><ref target="GopS126,22.0"/>दयाल अपनें चरननि मेरौ चित लगावो नींकैं हीं करी |</l>
          <l><ref target="GopS126,22.1"/>नष सिष सुरति सरीर तूं नांव रहौ भरी |</l>
          <l><ref target="GopS126,22.2"/>मैं अजांन मति हींन जमकी पासिथैं रहत हूं डरी |</l>
          <l><ref target="GopS126,22.3"/>सबै दोष दादू के दूरि करि तु म हीं रहौ हरी |</l>
          <l><ref target="GopS126,23.0"/>पीव घरि आवनैं ए अहो मनि भांवनैं ते |</l>
          <l><ref target="GopS126,23.1"/>मोहन नीकौ री हरी देषूंगी अंषियां भरी |</l>
          <l><ref target="GopS126,23.1"/>राषूंगी उर धरी प्रीति षरी |</l>
          <l><ref target="GopS126,23.2"/>मोहन मेरौ री माई रहूंगी चरण धाई |</l>
          <l><ref target="GopS126,23.2"/>आनंद बधाई हरि के गुन गाई |</l>
          <l><ref target="GopS126,23.3"/>दां रे चरन गहिये जाईनैं तिहांतौ रहिये |</l>
          <l><ref target="GopS126,23.3"/>तन मन सुष लहिये बींनती कहिये |</l>
          <l><ref target="GopS126,24.0"/>हो माई मेरौ रांम बैरागी तजि जिनि जाइ |</l>
          <l><ref target="GopS126,24.1"/>रांम बिनोद करत उर अंतर मिलिहूं बैरागंनि धाइ |</l>
          <l><ref target="GopS126,24.2"/>जोगनि होइ करि पिरूंगी बदेसा रांम नांम ल्यौ लाइ |</l>
          <l><ref target="GopS126,24.3"/>दादू कौ स्वांमीं हैरे उदासी रहिहूं नैंन दोइ लाइ |</l>
          <l><ref target="GopS126,25.0"/>पीव बिछोहा क्यूं सहिये मिलि हो माधौ मैं बलि जांउं |</l>
          <l><ref target="GopS126,25.0"/>मेरी जीवनि तेरा नांव |</l>
          <l><ref target="GopS126,25.1"/>प्रीति जु पीव पैलं चली सो मेरे रहि गई चीति |</l>
          <l><ref target="GopS126,25.1"/>प्रांण हमारे तहां गए जहां गोबिंद मींत |</l>
          <l><ref target="GopS126,25.2"/>प्रीतम मेरा बहु गुणीं जासूं मेरी प्रीति |</l>
          <l><ref target="GopS126,25.2"/>एक निमष अंतर पडै जांणूं जुग बीति |</l>
          <l><ref target="GopS126,25.3"/>गोबिंद नैंन दीस हीं मनि धरी परतीति |</l>
          <l><ref target="GopS126,25.3"/>कांन्हां गोबिंद ढुरि मिले बिछरन बिपरीति |</l>
          <l><ref target="GopS126,26.0"/>क्यूं बिसरै मेरा पीव पियारा जीव की जीवनि प्रांन हमारा |</l>
          <l><ref target="GopS126,26.0"/>क्यूं कीर जीवै मींन जल बिछुरें तुम्ह बिन प्रांन सने ही |</l>
          <l><ref target="GopS126,26.0"/>चिंतामनि जब करथैं छूटे तब दुष पावै देही |</l>
          <l><ref target="GopS126,26.1"/>माता बालिक दूध न देवै सो कैसैं करि पीवै |</l>
          <l><ref target="GopS126,26.1"/>निर्धन का धन अनत भुलांनां सो कैसैं करि जीवै |</l>
          <l><ref target="GopS126,26.2"/>बरिषहु रांम सदा सुष अंमृत नीझर निर्मल धारा |</l>
          <l><ref target="GopS126,26.2"/>प्रेम पियाला भरि भरि दीजै दादू दास तुम्हारा |</l>
          <l><ref target="GopS126,27.0"/>राइ रे राइ रे सकल भुवनपति राइ रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,27.0"/>अंमृत देहु अघाइ रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,27.1"/>प्रगट राता प्रगट माता प्रगट नूर दिषाइ रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,27.2"/>अस्थिर ग्यांनां अस्थिर ध्यांनां अस्थिर तेज मिलाइ रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,27.3"/>अबिचल मेला अबिचल षेला अबिचल जोति समाइ रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,27.4"/>निहचल नैंनां निहचल बैनां दादू बलि बलि जाइ रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,28.0"/>आदि है आदि अनादि मेरा संसार सागर भगति भेरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,28.0"/>आदि है अंति है अंति है आदि है बडद तेरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,28.1"/>काल है झाल है झाल है काल है राषि ले राषि ले प्राण घेरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,28.1"/>जीव का जनम का जनम का जीव का आप हीं आप ले भांनि झेरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,28.2"/>भ्रंम का कर्म का कर्म का भ्रंम का आइबा जाइबा मेटि फेरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,28.2"/>तारि ले पारि ले पारि ले तारि ले जीव सूं सीव है निकटि नेरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,28.3"/>आतमां रांम है रांम है आतमां जोति है जुगति सूं करहु मेला |</l>
          <l><ref target="GopS126,28.3"/>तेज है सेज है सेज है तेज है एकरस दादू षेल षेला |</l>
          <l><ref target="GopS126,29.0"/>षालिक सिकस्ता मैं तेरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,29.0"/>देहु दीदार उमेदगार बेकरार जीव मेरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,29.1"/>अवलि अषिर इलल आदंम मौज फरेसता बंदा |</l>
          <l><ref target="GopS126,29.1"/>जिस की पनह पीर पैकंबर मैं गरीब क्या गंदा |</l>
          <l><ref target="GopS126,29.2"/>तूं हाजिरां हजूर जोग ए अवर नहीं दूजा |</l>
          <l><ref target="GopS126,29.2"/>जिस कै इसक आसिरां नांहीं क्या निमाज क्या पूजा |</l>
          <l><ref target="GopS126,29.3"/>नालीदोज हनोज बेबषत हम षिजमतिगार तुम्हारा |</l>
          <l><ref target="GopS126,29.3"/>दरमादा दरिज्वाब न पावै कहै रैदास बिचारा |</l>
          <l><ref target="GopS126,30.0"/>हूं जोइ र ही रे बाट तूं घरि आदिनैं |</l>
          <l><ref target="GopS126,30.0"/>ताहरा दरसंनथैं सुष होइ ते तूं ल्याविनैं |</l>
          <l><ref target="GopS126,30.1"/>चरण जोबानीं षांतिं ते तूं दिषाडिनैं |</l>
          <l><ref target="GopS126,30.1"/>तुझ बिनां जीव देइ दुहेली कांमिणीं |</l>
          <l><ref target="GopS126,30.2"/>नैंन निहारूं बाट ऊभी चांवनीं |</l>
          <l><ref target="GopS126,30.2"/>अंतर थैं उह्रौ आवि देहा जांवनीं |</l>
          <l><ref target="GopS126,30.3"/>तूं दया करी घरि आव दासी गांवनीं |</l>
          <l><ref target="GopS126,30.3"/>जन दादू रांम संभालि बैंन सुनांवनीं |</l>
          <l><ref target="GopS126,31.0"/>पिय देषें बिन क्यूं रहूं जीव तलपै मेरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,31.0"/>सब सुष आनंद पाइये मुष देषूं तेरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,31.1"/>पिय बिन कैसा जीवनां मोहि चैंन न आवै |</l>
          <l><ref target="GopS126,31.1"/>न्रिधन ज्यूं धन पाइए जब आव दिषावै |</l>
          <l><ref target="GopS126,31.2"/>तुम्ह बिन क्यूं धीरज धरुं जौलूं तोहि न पांऊं |</l>
          <l><ref target="GopS126,31.2"/>सनमुष ह्वै सुष दीजिये बलिहारी जांऊं |</l>
          <l><ref target="GopS126,31.2"/>बिरह बिवोग नहि सकूं काइर घट काचा |</l>
          <l><ref target="GopS126,31.2"/>पांव न परसन पाईये सुनि साहिब ताचा |</l>
          <l><ref target="GopS126,31.3"/>सुनियैं मेरी बीनती इब दरसंन दीजै |</l>
          <l><ref target="GopS126,31.3"/>दादू देष न पावई तैसैं कुछ कीजै |</l>
          <l><ref target="GopS126,32.0"/>निरंजन क्यूं रहै मूंनि गहें बैराग केते जुग गये |</l>
          <l><ref target="GopS126,32.1"/>जागै जगपति राइ हरि बोलै नहीं |</l>
          <l><ref target="GopS126,32.1"/>प्रगट घूंघट मांहि पट षोलै नहीं |</l>
          <l><ref target="GopS126,32.2"/>सदिकै करूं संसार सब जग वारनैं |</l>
          <l><ref target="GopS126,32.2"/>छाडूं सब परिवार तेरे कारनैं |</l>
          <l><ref target="GopS126,32.3"/>वारूं प्यंड परांन पांऊं सिर धरूं |</l>
          <l><ref target="GopS126,32.3"/>ज्यूं ज्यूं भावै रांम सो सेवा करूं |</l>
          <l><ref target="GopS126,32.4"/>दीनांनाथ दयाल बिलंब न कीजिये |</l>
          <l><ref target="GopS126,32.4"/>दादू बलि बलि जाइ सेज सुष दीजिये |</l>
          <l><ref target="GopS126,33.0"/>जगजीवन प्रांन अधार बाचा पालनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,33.0"/>हूं कहा पुकारूं जाइ मेरे लालनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,33.1"/>मेरे बेदन अंगि अपार सो दुष टालनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,33.1"/>सागर ए निसतारि गहरा अति घनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,33.2"/>अंतर है सो टालि कीजै आपनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,33.2"/>मेरे तुम्ह बिन और न कोइ इहै बिचारनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,33.3"/>ताथैं करूं पुकार यहु तन चालनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,33.3"/>दादू कूं दरसन देहु जांहि दुष सालनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,34.0"/>तुझ बिन क्यूं जीऊं रे तुझ बिन क्यूं जीऊं |</l>
          <l><ref target="GopS126,34.0"/>तूं मझा प्रांण अधार तुझै बिन क्यूं जीऊं |</l>
          <l><ref target="GopS126,34.1"/>सारा तेरा नांम है फूटा सब संसार |</l>
          <l><ref target="GopS126,34.1"/>मनसा बाचा क्रमनां कलि केवल नांव अधार |</l>
          <l><ref target="GopS126,34.2"/>दुनियां मैं दोजग घणां दारण दुष अधिक अपार |</l>
          <l><ref target="GopS126,34.2"/>चरण कवल की मौज मैं मोहि राषहु सिरजनहार |</l>
          <l><ref target="GopS126,34.3"/>मोतो बिचि पडदा किसा लोभ बडाई कांम |</l>
          <l><ref target="GopS126,34.3"/>को एक हरिजन ऊबरै जिनि सुमिर्यौ निहचल रांम |</l>
          <l><ref target="GopS126,34.4"/>लोक बेद कै संगि बदया सलिल मोह की धार |</l>
          <l><ref target="GopS126,34.4"/>जन नांमां नां स्वांमीं बीठला मोहि षेइ उतारौ पार |</l>
          <l><ref target="GopS126,35.0"/>देहुजी देहुजी प्रेम पियाला देहुजी |</l>
          <l><ref target="GopS126,35.0"/>दे करि बहुरि न लेहुजी |</l>
          <l><ref target="GopS126,35.1"/>ज्यूं ज्यूं नूंर न देषूं तेरा त्यूं त्यूं जीयरा तलपै मेरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,35.2"/>अंमीं महार नांव न आवै त्यूं त्यूं प्रांन बहुत दुष पावै |</l>
          <l><ref target="GopS126,35.3"/>प्रेम भगति रस पावै नांहीं त्यूं त्यूं सालै मन हीं मांहीं |</l>
          <l><ref target="GopS126,35.4"/>सेज सुहाग सदा सुष दीजै दादू दुषिया बिलंब न कीजै |</l>
          <l><ref target="GopS126,36.0"/>बरिषहु रांम अंमृत धारा झिलिमिलि झिलिमिलि सींचन हारा |</l>
          <l><ref target="GopS126,36.1"/>प्रांन बेलि निज नीर न पावै जलहर बिनां कवल कुमिलावै |</l>
          <l><ref target="GopS126,36.2"/>सूकै बेलि सकल बन राइ रांम देव जल बरिषहु आइ |</l>
          <l><ref target="GopS126,36.3"/>आतम बेली मरै पियास नीर न पावै दादू दास |</l>
          <l><ref target="GopS126,37.0"/>तुम्ह बिन कहि क्यूं जीवन मेरा अजहूं न देष्या दरसन तेरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,37.1"/>होह दयाल दीन के दाता तुम्ह पनि पूर सब बिधि साचा |</l>
          <l><ref target="GopS126,37.2"/>जो तुम्ह करौ सोई तुम्ह छाजै अपनें जन कूं काहे न निवाजै |</l>
          <l><ref target="GopS126,37.3"/>अकरण करण ऐसैं अब कीजै अपनौं जांनि करि दरसन दीजै |</l>
          <l><ref target="GopS126,37.4"/>दादू कहै सुनहुं हरि सांईं दरसंन दीजै मिलहु गुसांईं |</l>
          <l><ref target="GopS126,38.0"/>तेरे नांउ की बलि गांउ जहां रहै जिस ठांउं |</l>
          <l><ref target="GopS126,38.1"/>तेरे बंनौं की बलिहारी तेरे नैनौं ऊपरि वारी |</l>
          <l><ref target="GopS126,38.1"/>तेरी मूरति की बलि कींती वारि वारि हूं दीती |</l>
          <l><ref target="GopS126,38.2"/>सोभित नूर तुम्हारा सुंदर जोति उज्यारा |</l>
          <l><ref target="GopS126,38.2"/>मीठा प्रांन पियारा तूं है पीव हमारा |</l>
          <l><ref target="GopS126,38.3"/>तेज तुम्हारा कहिये निर्मल काहे न लहिये |</l>
          <l><ref target="GopS126,38.3"/>दादू बलि बलि तेरे आव पिया तूं मेरे |</l>
          <l><ref target="GopS126,39.0"/>गोबिद के चरनूं हीं ल्यौ लांऊं |</l>
          <l><ref target="GopS126,39.0"/>जैसैं चातृग बन बांन बोलै पीव पीव करि धाऊ |</l>
          <l><ref target="GopS126,39.1"/>सुरजन मेरी सुनौं बीनती मैं बलि तेरे जांउं |</l>
          <l><ref target="GopS126,39.1"/>बिपति हमारी तोहि सुनांऊं दे दरसंन क्यूं हीं पांऊं |</l>
          <l><ref target="GopS126,39.2"/>जात दुष सुष उपजत तन कूं तुम्ह सरनांगति आंऊं |</l>
          <l><ref target="GopS126,39.2"/>दादू कूं दया करि दीजै नांव तुम्हारौ गांऊं |</l>
          <l><ref target="GopS126,40.0"/>मुषि बोलि स्वांमीं अंतरजांमीं तेरा सबद सुहावै रांमजी |</l>
          <l><ref target="GopS126,40.1"/>धेनि चरांवन बेन बजांवन दरस दिषांवन कांमनीं |</l>
          <l><ref target="GopS126,40.2"/>बिरह उपांवन तपति बुझांवन अंगि लगांवन भांमिनीं |</l>
          <l><ref target="GopS126,40.3"/>संगि षिलांवन रास बनावन गोपी भांवन भूधरा |</l>
          <l><ref target="GopS126,40.4"/>दादू तारण दुरत निवारण संत सधारण रांमजी |</l>
          <l><ref target="GopS126,41.0"/>म्हारै कबै घरि आचै रांम जी जाकै पिंड परांणो रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,41.0"/>यहु अचेते है आतमां हरि है चतुर सुजांणो रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,41.1"/>नष सिष साजि षडी रही ऊभी देषै बाटो रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,41.1"/>अरस परस सुष लीजिये तब सुफल होइ सब गातो रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,41.2"/>बिरहणि म्हारी आतमां अब यहु करै पुकारो रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,41.2"/>जब ही देषूं नैंन भरि तब ही होइ अधारो रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,41.3"/>जीव डरै यहु काल थैं निसदिन कंपत जाइ रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,41.3"/>क्यूं जीऊं हूं एकली बेगा प्रगटहु आए रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,41.4"/>दीन जांनि क्रिया करो जीय की यहु अरदासि हो |</l>
          <l><ref target="GopS126,41.4"/>टीलौ जीव चरणां रहै सदा तुम्हारै पासि हो |</l>
          <l><ref target="GopS126,42.0"/>जुगिया कूं ढूंढत जुग गये नैंनौं अजहूं न देषा |</l>
          <l><ref target="GopS126,42.0"/>कागद लषनि ले रह्या मांगैगा लेषा |</l>
          <l><ref target="GopS126,42.1"/>जुगिया आवत जो कहै ताहि लाष बधाई |</l>
          <l><ref target="GopS126,42.1"/>सब सषियन कौ भांवतौ कोई मिलवै री माई |</l>
          <l><ref target="GopS126,42.2"/>उस जुगिया को कोलिया मैं मांणिक मोती भरिया |</l>
          <l><ref target="GopS126,42.2"/>देण मतै ताहि देत है ऐसा दिल दरिया |</l>
          <l><ref target="GopS126,42.3"/>आपै काजी ह्वै रह्या आपै मस्त दिवांनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,42.3"/>जुगिया आसण ले रह्या धरती असमांनां |</l>
          <l><ref target="GopS126,42.4"/>सेष बहावदी यौं कहै कहि कहि समझावै |</l>
          <l><ref target="GopS126,42.4"/>काया ध%रूयैं क्या हुवै दिल धोवै सो पावै |</l>
          <l><ref target="GopS126,43.0"/>औवगुण माहरा छै गुण ताहरा मैं जांण्यौं कांई सू धूंरे |</l>
          <l><ref target="GopS126,43.0"/>माहरी करम गति मुझ नैं लागी रुं रुं पाप बिलूं धूंरे |</l>
          <l><ref target="GopS126,43.1"/>कोठी धोतैं कादौं निसरै ते किमथा ये चोषी रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,43.1"/>कोन्हूं कह्यौ कांईं मन न धरिये को दोषी को सोषी रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,43.2"/>ए बात जाइ किस सूं आषूं कोटी कोटी मीरा रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,43.2"/>तिन सूं एक तिल पूरौ न पडसी सहसी मंझि सरीरा रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,43.3"/>आषै महमूंद सेवग तेरा सांईं सेती रातौ रे |</l>
          <l><ref target="GopS126,43.3"/>छोरू कुछोरू होइ एह्रां माया न उतारै माता रे |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
