<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>विषई नर कौं अंग</head>
        <lg>
          <l xml:id="GopS122"></l>
          <l xml:id="GopS122,1">कबीर कांमणि काली नागणीं तीन्यूं लोक मंझारि |</l>
          <l xml:id="GopS122,1">रांम सनेही ऊबरे बिषई षाये झारि |</l>
          <l xml:id="GopS122,2">कबीर कांमणि मींनीं षांण कूं जे छेडूं तौ षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,2">जे हरि चरणां राचिया तिन कै निकटि न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,3">नारी नागणि राकसी बाघणि बडी बलाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,3">दादू जे नर रत भया तिनका सरबस षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,4">नारी नागनि जे डसे ते नर मुये निदांन |</l>
          <l xml:id="GopS122,4">दादू को जीवै नहीं पूछौ सबै सयांन |</l>
          <l xml:id="GopS122,5">स्यंघ रूप संसार मैं कहण सुणण कूं नारि |</l>
          <l xml:id="GopS122,5">जैमल हरि का नांव बिन केते षाये मारि |</l>
          <l xml:id="GopS122,6">जैमल मुष सूं मीठा बोलणीं चालै मुधरी चाल |</l>
          <l xml:id="GopS122,6">जे नर बैठे नेह करि तिनके बुरे हवाल |</l>
          <l xml:id="GopS122,7">नांनक राता बस्तर पहरि करि काठा बाध्या केस |</l>
          <l xml:id="GopS122,7">हाथा महदी लाइ करि बाघणि मारया देस |</l>
          <l xml:id="GopS122,8">सुंदर षाये सांपनीं केते इहि कलि मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS122,8">आदि अंति इनि सब डसे दादू चेतै नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS122,9">दादू पैसै पेट मैं नारी नागनि होइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,9">दादू प्रांणीं सब डसे काढि न सकै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,10">दादू ब्रह्मा बि.ख्न महेस लैं सुर नर उरझाया |</l>
          <l xml:id="GopS122,10">बिष का अंम्रित नांव धरि सब किन हीं षाया |</l>
          <l xml:id="GopS122,11">ब्रह्मा बि.ख्न महेस की नारी माता होइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,11">दादू षाये जीव सब जिनि रप तीजै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,12">कबीर त्रीया त्रि.ख्नां पापणीं तासूं प्रीति न जोडि |</l>
          <l xml:id="GopS122,12">पैडी चढि पाछा पडै लागै मोटी षोडि |</l>
        </lg>
        <lg type="चौपई">
          <l xml:id="GopS122,13">सब अनरथ लोग या बांम जदपि रूप तदपि किहि कांम |</l>
          <l xml:id="GopS122,13">जहर लपेट्यौ गुर है लोइ बिष के षांयैं जीवत नहीं को |</l>
          <l xml:id="GopS122,14">जो देषै सो धुनई माथ महा मोहनीं सिरजी नाथ |</l>
          <l xml:id="GopS122,14">मीर मलिक राव कहा रांनां माया रस बस कीये जांनां |</l>
          <l xml:id="GopS122,15">रांनां राव कहूं कहा बीर माया मोहे मुनि जन पीर |</l>
          <l xml:id="GopS122,15">परिया अंति केहूं की न हूई सब सूं मिलै सबन सूं जूई |</l>
          <l xml:id="GopS122,16">काहू कौं तौ बिरचि बिगोवै काहू साथ जाइ कैं सोवै |</l>
          <l xml:id="GopS122,16">दई राषियौ यातैं दूरि दास पास सुष लहै न मूरि |</l>
          <l xml:id="GopS122,17">महा कपटनीं देइ न अंग दूरैं जांनि जदपि हसंग |</l>
          <l xml:id="GopS122,17">आंषिनि रोवै हिरदै हसै मांनिस कौ घर कहु क्यूं बसै |</l>
          <l xml:id="GopS122,18">मन मैं आंन मुष परि और जीव पीव के कीने चौर |</l>
          <l xml:id="GopS122,18">माया भली न जानूं नाथ सिर काटै पग पकरै हाथ |</l>
          <l xml:id="GopS122,19">षेचर मेघा म्रिघ ज्यूं बोलै मीठा बैंन |</l>
          <l xml:id="GopS122,19">संगि मिलि हतै सरीर कौं ताकौं तूं मति धीजै चैंन |</l>
          <l xml:id="GopS122,20">दादू माया पासी हाथि ले बैठी गोपि छिपाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,20">जे कोई धीजै प्रांणियां ताही के गलि बाहि |</l>
          <l xml:id="GopS122,21">दादू पुरिषा पासी हाथि करि कांमनि के गलि बाहि |</l>
          <l xml:id="GopS122,21">कांमनि कटारी कर गहैं मारि पुरिष कूं षाहि |</l>
          <l xml:id="GopS122,22">नारी बैरणि पुरिष की पुरिषा बैरी नारि |</l>
          <l xml:id="GopS122,22">अंतकालि दून्यूं गए दादू देषि बिचारि |</l>
          <l xml:id="GopS122,23">नारि पुरिष कूं ले मुई पुरिषा नारी साथि |</l>
          <l xml:id="GopS122,23">दादू दून्यूं पचि गये कछू न आया हाथि |</l>
          <l xml:id="GopS122,24">दादू भवरा लुबधी बास का कवलि बांधांनां आइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,24">दिन दस मांहै देषतां दून्यूं गए बिलाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,25">नारी पीवै पुरिष कौं पुरिष नारि कूं षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,25">दादू गुर के ग्यांन बिन दून्यूं गये बिलाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,26">दादू माया बेरणि जीव की जिनि को लावै प्रीति |</l>
          <l xml:id="GopS122,26">माया देषै नरक करि यहु संतन की रीति |</l>
          <l xml:id="GopS122,27">कबीर बुगली नीर बिटालिया सायर चढ्या कलंक |</l>
          <l xml:id="GopS122,27">और पंषे रूपी गऐ हंस न बोई चंच |</l>
          <l xml:id="GopS122,28">कबीर नर नारी सब नर कहै जब लग देह सकांम |</l>
          <l xml:id="GopS122,28">कहै कबीर ते रांम का जे सुमिरैं निहि कांम |</l>
          <l xml:id="GopS122,29">जीव गहला जीव बावला जीव दिवांनां होइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,29">दादू अंमृत छाडि करि बिष पीवै सब कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,30">बिषै हलाहल षाइ करि सब जग मरि मरि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,30">दादू मुहांरा नांव ले रिदै राषि ल्यौ लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,31">दादू कहै जिनि बिष पीवै बावरे दिन दिनि बाढै रोग |</l>
          <l xml:id="GopS122,31">देषत हीं मरि जाइगा तजि बिषिया रस भोग |</l>
          <l xml:id="GopS122,32">कबीर हरि की भगति करि तजि बिषिया रस चोज |</l>
          <l xml:id="GopS122,32">बारबार नहीं पाइये मंनिष जनम की मौज |</l>
          <l xml:id="GopS122,33">का कडी कर्म करंतां अवधू बाई चलै असरालं |</l>
          <l xml:id="GopS122,33">सूंनै देवल चोर पईसै चेतौ र चेत न हारं |</l>
          <l xml:id="GopS122,34">पीपा माया नारी परहरै चित सूं धरै उतारि |</l>
          <l xml:id="GopS122,34">ते नर गोरषनाथ ज्यूं अंमर भया संसारि |</l>
          <l xml:id="GopS122,35">करमांणंद जे हरि रता परनारियां बरत |</l>
          <l xml:id="GopS122,35">तीह नरां लागैं नहीं जरा मरण जम लत |</l>
          <l xml:id="GopS122,36">कबीर परनारी राता रहैं चोरी बिढतौ षांहि |</l>
          <l xml:id="GopS122,36">दिवस चारि सरसा रहैं अंतिस मूला जांहि |</l>
          <l xml:id="GopS122,37">जे चाहै दीदार कूं तौ चार्यौं बस्त निवारि |</l>
          <l xml:id="GopS122,37">जूवा चोरी मुकरी और बिरांणीं नारि |</l>
          <l xml:id="GopS122,38">जिभ्या झूठ बोलियै मुषां न कहियै मारि |</l>
          <l xml:id="GopS122,38">चोरी चितां निवारिये परहरिये परनारि |</l>
          <l xml:id="GopS122,39">जैसी संतौ बिष की डरी तैसी पर घर की सुंदरी |</l>
          <l xml:id="GopS122,39">परधन परदारा परहरी तिनकै निकटि बसै नरहरी |</l>
          <l xml:id="GopS122,40">कपट कुटिल मति भर्महि चपल चित रांम नांम जाकै हिरदै नहीं |</l>
          <l xml:id="GopS122,40">पर जस नींदक पर त्रिया सूं लोभ मोह जमलोक तही |</l>
          <l xml:id="GopS122,41">पर निंद्या जु आप परगासै झूठी साषि सहजि टारै |</l>
          <l xml:id="GopS122,41">पर त्रिया सूं रमैं रैंणि दिन नेम ध्रम दुवैं हारै |</l>
          <l xml:id="GopS122,42">कबीर परनारी पर सुंदरी बिरला बंचै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,42">षातां मीठी षांडसी अंतकालि बिष होइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,43">कबीर परनारी कै राचणैं औगुण है गुण नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS122,43">षार समंद मैं मछला केता बहि बहि जांहि |</l>
          <l xml:id="GopS122,44">कबीर परनारी कौ राचणौं जिसी ल्हसण की षांनि |</l>
          <l xml:id="GopS122,44">पूंणैं बैसिर षाइसी परगट होइ दिवांनि |</l>
          <l xml:id="GopS122,45">पीपा परनारी परतषि छरी बिरला बंचै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,45">नांवहि पेटि संचारिये जे रसनां की होइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,46">दादू जे बिष जारै षाइ करि जिनि मुष सै मेल्है |</l>
          <l xml:id="GopS122,46">आदि अंति परलै गये जे बिष सूं षेलै |</l>
          <l xml:id="GopS122,47">दादू जिनि बिष षाया ते मुये क्या मेरा तेरा |</l>
          <l xml:id="GopS122,47">आगि पराई आपणीं सब करै न बेरा |</l>
          <l xml:id="GopS122,48">दादू जिनि बिष षाया ते मूये जीवै नांहीं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,48">कूप पराया आपणां मरण जी का होइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,49">दादू जिनि बिष षाया ते मुये जीवण कदे न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,49">छुरी पराई आपणीं मारि मरै सब कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,50">दादू श्रप पराया आपणां ताडि जीव कूं षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,50">लहरि चढै तब ही मरै नारी नेह न लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,51">अपणां पराया षाइ बिष देषत हीं मरि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,51">दादू को जीवै नहीं इहि भोरै जिनि षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,52">कबीर नारि पराई आपणीं भुगत्यां नरकहि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,52">आगि आगि सब एक है तामैं हाथ न बाहि |</l>
          <l xml:id="GopS122,53">पर घर परहरि आपणीं सब एकै उनहार |</l>
          <l xml:id="GopS122,53">पसु प्रांणीं संमझै नहीं दादू मुगध गवार |</l>
          <l xml:id="GopS122,54">क्या घर की क्या पर की नारी नरक समांन |</l>
          <l xml:id="GopS122,54">नाथ कहै ते ऊबरे जिनि पाया ब्रह्म गियांन |</l>
        </lg>
        <lg type="हदीस">
          <l xml:id="GopS122,55">लांनंति बरने कां बदी रांचि गोइम |</l>
          <l xml:id="GopS122,56">कबीर भग की प्रीतडी केते गए गडंत |</l>
          <l xml:id="GopS122,56">केते अजहूं जाइसी नरक हसंत हसंत |</l>
          <l xml:id="GopS122,57">कबीर नारी कुंड नरक का बिरला थंभै बाग |</l>
          <l xml:id="GopS122,57">कोई साधू जन ऊबरै सब जग मूवा लाग |</l>
          <l xml:id="GopS122,58">कबीर जोरू जूठनि जगत की भले बुरे का बीच |</l>
          <l xml:id="GopS122,58">उतिम ते अलगा रहैं निकटि रहैं ते नींच |</l>
          <l xml:id="GopS122,59">आंषि की टगटगी नाक की डंडी |</l>
          <l xml:id="GopS122,59">अहार की कोथली नर्क की कुंडी |</l>
          <l xml:id="GopS122,59">मन का बासा तहां मांस का लूचा |</l>
          <l xml:id="GopS122,59">सिष्टि का द्वार तहां केस का कूचा |</l>
          <l xml:id="GopS122,59">गंध बिगंध तहां जार बिजारी |</l>
          <l xml:id="GopS122,59">चरपट चाल्या मात जुहारी |</l>
          <l xml:id="GopS122,60">अस्तु तुचान्म जामल षांनि लो ही पीब दुगं"र्धि बषांनि |</l>
          <l xml:id="GopS122,60">लोल रेंटगी जर दोऊ आंषि नऊ दुवार नर्क भंरि राषि |</l>
          <l xml:id="GopS122,61">ताकौं दैंहि चंद की सोभा काग कबीसुर अपनैं लोभा |</l>
          <l xml:id="GopS122,61">ज्यूं करंक तैं सब कोऊ भाजै क्रीला करै का गुन हीं लाजै |</l>
          <l xml:id="GopS122,62">ज्यूं पतगु पावक मैं परई बिन बिचार ऐसैं जगु जरई |</l>
          <l xml:id="GopS122,62">भगति मुकति श्रर्ग की आड पसुवा परैं नरक की षाड |</l>
          <l xml:id="GopS122,63">हलाहल षांयैं मरै जल मैं बूडै जीव |</l>
          <l xml:id="GopS122,63">प्रमदा देषत हीं मरैं जनगोपाल बिन पीव |</l>
          <l xml:id="GopS122,64">कबीर सुंदरि थैं सूली भली बिरला बंचै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,64">लोह लिहाला आगि मैं जलि बलि कोइला होइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,65">चरपट कहै सुणौं रे अवधू कांमणि संग न कीजै |</l>
          <l xml:id="GopS122,65">जिंद बिंद नौ नाडी सोषै दिन दिन काया छीजै |</l>
          <l xml:id="GopS122,66">कबीर नारि नसावै तीनि सुष जा नर पासैं होइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,66">भगति मुकति निज ग्यांन मैं पैसि न सकई कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,67">कबीर नारी सेती नेह बुधि बमेक सब हीं हरै |</l>
          <l xml:id="GopS122,67">कांइ गवावै देहा कारिज कोई नां सरै |</l>
          <l xml:id="GopS122,68">कबीर नांनां भोजन स्वाद सुष नारी सेती रंग |</l>
          <l xml:id="GopS122,68">बेगि छाडि पछिताइगौ ह्वै है मूरति भंग |</l>
        </lg>
        <lg type="ख्लोक">
          <l xml:id="GopS122,69">द्वयं चक्री भ्रमंतेलोका कनक कांमिनींस्तथा |</l>
          <l xml:id="GopS122,69">उभयौ पियरं त्यागी स: दिवतीयो परमेस्वरं |</l>
          <l xml:id="GopS122,70">काल कनक अरु कांमिनी परहरि इन का संग |</l>
          <l xml:id="GopS122,70">दादू सब जग जलि मूवा ज्यूं दीपक जोति पतंग |</l>
          <l xml:id="GopS122,71">कबीर एक कनक अरु कांमिणीं बिष फल कीये उपाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,71">देषें हीं थैं बिष चढै षांयैं सूं मरि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,72">कबीर एक कनक अरु कांमणीं दोऊ अगनि की झाल |</l>
          <l xml:id="GopS122,72">देष्यां हीं तन प्रजलै परस्यां ह्वै पैमाल |</l>
          <l xml:id="GopS122,73">दादू जहां कनक अरु कांमिनीं तहां जीव पतंगे जांहि |</l>
          <l xml:id="GopS122,73">आगि अनत सूझै नहीं जलि जलि मूये मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS122,74">कबीर माया दीपक नर पतंग भ्रंमि भ्रंमि इवैं पडंत |</l>
          <l xml:id="GopS122,74">कहै कबीर गुर ग्यांन थै एक आध उबरंत |</l>
          <l xml:id="GopS122,75">मांहि मनोर्थ उपजि करि कै द्रिग देषत रूप |</l>
          <l xml:id="GopS122,75">जगंनाथ मनमथ षिसै काया होइ करूप |</l>
          <l xml:id="GopS122,76">बिन परसें ऐसी बिपति परसें होइ बिनास |</l>
          <l xml:id="GopS122,76">जगंनाथ पीवण पनंग यौ नारी सोषै स्वास |</l>
          <l xml:id="GopS122,77">सहजि कांम ऐसैं गया ज्यूं लोही नकसीर |</l>
          <l xml:id="GopS122,77">रजब जो रूजेक गति कसि काढै कण हीर |</l>
          <l xml:id="GopS122,78">राज गये कूं राजा झूरै बैद गया कूं रोगी |</l>
          <l xml:id="GopS122,78">कंत गया कूं कांमणि झूरै यूं बिंद गया कूं जोगी |</l>
          <l xml:id="GopS122,79">जतन करंतां जाइ सुजाव भग देषि जिनि घालौ घाव |</l>
          <l xml:id="GopS122,79">कोटि बरस लैं बढै तुम्हारी आव सत्य सत्य भाषंत श्री चरपट राव |</l>
          <l xml:id="GopS122,80">कबीर अंधा नर चैतै नहीं कटै न संसै सूल |</l>
          <l xml:id="GopS122,80">और गुनह हरि बकसि सी कांमीं डाल न मूल |</l>
          <l xml:id="GopS122,81">कबीर कहता जात हूं चेतै नहीं गंवार |</l>
          <l xml:id="GopS122,81">बैरागी ग्रिही कहा कांमीं वार न पार |</l>
          <l xml:id="GopS122,82">दादू भावै साषित भगत ह्वै बिषै हलाहल षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,82">तहां जन तेरा रांम जी सुपिनैं कदे न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS122,83">कबीर ग्यांनीं मूल गंवाइया आप न भये करता |</l>
          <l xml:id="GopS122,83">ताथैं संसारी भला मन मैं रहै डरता |</l>
          <l xml:id="GopS122,84">कबीर ग्यांनीं तौ नीडर भए मांनैं नांहीं संक |</l>
          <l xml:id="GopS122,84">इंद्री के बसि पड्या भूंचै बिषै निसंक |</l>
          <l xml:id="GopS122,85">कबीर भगति बिगाडी कांमियां इंद्री केरे स्वादि |</l>
          <l xml:id="GopS122,85">हीरा ष%रूया हाथ थैं जनम गंवाया बादि |</l>
          <l xml:id="GopS122,86">कबीर कांमीं कूं अंमीं न भावई बिषई कूं ले सोधि |</l>
          <l xml:id="GopS122,86">कुबधि न जाई जीव की भावै सिंभर हौ परमोधि |</l>
          <l xml:id="GopS122,87">कबीर बिषै बिलंबी आतमां ता काम न कण षाया सोधि |</l>
          <l xml:id="GopS122,87">ग्यांन अंकूर न ऊगई भावै निज परमोधि |</l>
          <l xml:id="GopS122,88">नर जांणैं भुगतूं बिषै बिषिया भुगतै तास |</l>
          <l xml:id="GopS122,88">ज्यांन जीव जांणैं नहीं जगंनाथ ह्वै नास |</l>
          <l xml:id="GopS122,90">सद पांणीं पाताल का काढि कबीरा पीव |</l>
          <l xml:id="GopS122,90">बासी पावस पडि मुयै बिषै बिलंबे जीव |</l>
          <l xml:id="GopS122,91">दादू बासी पांणीं पीवतां ब्याधी होइ बिकार |</l>
          <l xml:id="GopS122,91">सेझे का जल पीवतां प्रांन सुषी सुध सार |</l>
          <l xml:id="GopS122,92">कबीर बिषै करम की कंचुली पहरि हुवा नर नाग |</l>
          <l xml:id="GopS122,92">सिर फोडै सूकै नहीं को आगिलौ अभाग |</l>
          <l xml:id="GopS122,93">कबीर कांमीं कदे न हरि भजै जपै न केसौ जाप |</l>
          <l xml:id="GopS122,93">रांम कह्यां थैं जलि मरै को पूरिबलौ पाप |</l>
          <l xml:id="GopS122,94">कबीर कांमीं लज्या ना करै मन मांहैं अहिलाद |</l>
          <l xml:id="GopS122,94">नींद न मांगै साथरौ भूष न मांगै स्वाद |</l>
          <l xml:id="GopS122,95">कांम अंध कुलकाणि तजि किया कांमणीं संग |</l>
          <l xml:id="GopS122,95">जगंनाथ नर यूं बुझ्या जैसैं अगनि पतंग |</l>
          <l xml:id="GopS122,96">कांमीं नर ज्यूं कूकरौ किरम गलत तनि रोग |</l>
          <l xml:id="GopS122,96">बिहंबल अति उठि नास कै तऊ सकति संजोग |</l>
          <l xml:id="GopS122,97">कबीर कांमीं थैं कूतौ भलौ षोलै एक जु काछ |</l>
          <l xml:id="GopS122,97">रांम नांम जांणैं नहीं बांबी जे ही बाच |</l>
          <l xml:id="GopS122,98">नर की काछ चिडौं चिडिया चित पलकै पलक बिकारी |</l>
          <l xml:id="GopS122,98">जनम सिरोमनि कंचन काया सो ले बिष मैं डारी |</l>
          <l xml:id="GopS122,99">अपनौं हीं रूप नैंन भरि देषै कांमनि कौ संग भावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS122,99">बारंबार बिषै रुचि मांनैं मरिबौ चीति न आवै रे |</l>
          <l xml:id="GopS122,100">एक पसू प्यंड और जाति का रिति कौ दांन बिचारै |</l>
          <l xml:id="GopS122,100">जैमल जती स्वांन की सर भरि कोई नहीं संसारै |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
