<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>लोभ त्रिश्नां कौं अंग</head>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS99,1">जन रजब तत ताल मैं माया मेघ जल जांहि</l>
          <l xml:id="GopS99,1">सो सरवर सूकौ सदा त्रि.ख्नां बांबी मांहि</l>
          <l xml:id="GopS99,2">बडवानल त्रिष्नां बसै मन समंद्र के सीर</l>
          <l xml:id="GopS99,2">रजब सोषै मांड कौं माया रूपी नीर</l>
          <l xml:id="GopS99,3">स्वांमीं कह्यौ सुनौं यहु बाता ज्यूं हम छाडे लोग संगाता</l>
          <l xml:id="GopS99,3">सिरजनहार जीव जब कीनौं सब काहू कूं इतनौं दीनौं</l>
          <l xml:id="GopS99,4">सेरै अंन दोवटी दोई राजा रांकु कोई किनि होई</l>
          <l xml:id="GopS99,4">इहि जीव त्रि.ख्नां बहुत पसारी त्रिपति न होइ अचंभौ भारी</l>
          <l xml:id="GopS99,5">जब हैं दस तब मांगै बीसा हैं पचास तब सौकी रीसा</l>
          <l xml:id="GopS99,5">सहंस लाष तब कहै करोरी ज्यूं ज्यूं बाढै त्यूं त्यूं थोरी</l>
          <l xml:id="GopS99,6">पहलैं कहै प्रिथी सब पांऊं पीछैं सरग लोक चलि जांऊं</l>
          <l xml:id="GopS99,6">इंद्रलोक सिव ब्रह्म पतारू इतनौं कब दैहै करतारू</l>
          <l xml:id="GopS99,6">जब यहु सकल कलपनां जाई तब सब लोक तजे सुनि भाई</l>
          <l xml:id="GopS99,7">कबीर त्रि.ख्नां सीची नां बुझै दिन दिन बधती जाइ</l>
          <l xml:id="GopS99,7">जवा साका रूष ज्यूं घण मेहां कुमिलाइ</l>
          <l xml:id="GopS99,8">जैमल लांबी त्रि.ख्नां क्यूं बुझै दिन दिन प्रजलै सोइ</l>
          <l xml:id="GopS99,8">साध संगति हरि नांव बिन कदे न सीतल होइ</l>
          <l xml:id="GopS99,9">आसानांनदीमनोर्थजला: तृष्नां तरंगा कुलाराग ग्राहवती</l>
          <l xml:id="GopS99,9">बितर्ग बिहंगाधईर्जदुर्म बिध्वंसिनी</l>
          <l xml:id="GopS99,9">मोहावर्त्त सुदूस्त राति गहनां प्रत्तुच्यंता तटी</l>
          <l xml:id="GopS99,9">तस्या: परंगता बिसुध मन सो नंदं योगेस्वारा:</l>
          <l xml:id="GopS99,10">माया के दरियाव मैं सब को झूलण जांहि</l>
          <l xml:id="GopS99,10">त्रिष्नां भुवन महाबली फिरि फिरि गोते षांहि</l>
          <l xml:id="GopS98,11">एकं दृष्टो द्वयं दृष्टो दृष्टो पंच सतांनिच:</l>
          <l xml:id="GopS98,11">अति त्रि.ख्नां न कर्तब्यं चक्रं भ्रमंति मस्तके</l>
          <l xml:id="GopS98,12">अष्ट मासे भवै कुंजर मास एक धनकधर:</l>
          <l xml:id="GopS98,12">रैंणि दिवस श्रपानां क्यूं छेहंत गुंण तंतिक:</l>
          <l xml:id="GopS98,13">अति लोभंते गतंचित: धनसंचते जे नरा</l>
          <l xml:id="GopS98,13">ते नरा त्यूं जायंति ज्यूं गुण छेदंतजंबक:</l>
          <l xml:id="GopS98,14">जगजीवन भूषी दुनी क्यूंहीं धापै नांहि</l>
          <l xml:id="GopS98,14">सकल लोक की संपदा जे आवै घर मांहि</l>
          <l xml:id="GopS98,15">चारि षूंट का पातिसाह हुकम मांहि सब लोइ</l>
          <l xml:id="GopS98,15">जंगनाथ नांव बिन त्रिपति न क्यूंहीं होइ</l>
          <l xml:id="GopS99,16">दुनियां जोडी दुष जात लगै दुष</l>
          <l xml:id="GopS99,16">नांनक सचे नांव बिन किसै न लथी भुष</l>
          <l xml:id="GopS98,17">राजा धनंन त्रिपता: श्रवण न त्रिपता दानं</l>
          <l xml:id="GopS98,17">गुंणियां गुणे न त्रिपता मूरष न त्रिपता बादं</l>
          <l xml:id="GopS98,18">नेत्र न त्रिपतं बहुदीपदपं श्रवण न त्रिप्तं बहु नाद गीतं</l>
          <l xml:id="GopS98,18">नासिका न त्रिपतं बहु पहुप बासं</l>
          <l xml:id="GopS98,18">जिह्वा न त्रिपतं बहु षटरसस्वादं</l>
          <l xml:id="GopS98,18">इंद्री न त्रिपतं बहु रूप नारी राजा न त्रिपतं षंडिते छेदं</l>
          <l xml:id="GopS98,18">बिप्रा न त्रिपते पढिते बेदं</l>
          <l xml:id="GopS98,18">रे रे मन दुराचारी बैराग्यां क्यं न गछिते</l>
          <l xml:id="GopS98,19">अग्नि बिप्रज मोरा जा उदरं सागरं ग्रहं</l>
          <l xml:id="GopS98,19">त्रिपता नई जातबिं अत्रिपता दिने दिने</l>
          <l xml:id="GopS99,20">देवी देवा लोभ करांहां बलि के बांधे भूतल जांहीं</l>
          <l xml:id="GopS99,20">मुयौ षित्र मांगै जु सराधैं मांगैं प्यंड भूत आराधैं</l>
          <l xml:id="GopS99,21">सती अऊतजु पूजा मांगै जीवत क्यूं छूटैं मो आगैं</l>
          <l xml:id="GopS99,21">जोगी रिधिकाजी सिधि साधैं सिन्यासी सबहीं आराधैं</l>
          <l xml:id="GopS99,22">अर्थ धर्म कांमनां मुकती बाछैं भगत करैं जे भगती</l>
          <l xml:id="GopS99,22">श्रुर्ग लोभ क्यूं जग्य करांहीं फल भुगतैं फुंनि नरक प रांहीं</l>
          <l xml:id="GopS99,23">पंडित चार्यौं बेद बषांनैं जगु संमझावै आप न जांनैं</l>
          <l xml:id="GopS99,23">सतिब्रह्म झूठी सब माया बाहुरि मन पूजा मैं आया</l>
          <l xml:id="GopS99,24">राग रूप कुल सील जसु बिद्या सब गुन रासि</l>
          <l xml:id="GopS99,24">लोभ लाइ लागी जबहि तबहि गए सब नासि</l>
          <l xml:id="GopS99,25">स्वांग भेष पष पंथ सब डिंभ करहि मम काज</l>
          <l xml:id="GopS99,25">प्रभुता पूजा मांनि सुष निसबासुरि तन साज</l>
          <l xml:id="GopS99,26">स्वांमीं सेवग सिष गुर तंत मंत सब दाव</l>
          <l xml:id="GopS99,26">हस्त चिकार जु बैद की कहै गोपाल उपाव</l>
          <l xml:id="GopS99,27">करवत लै पति साही लैहीं राजा राज काज सिरु दैंहीं</l>
          <l xml:id="GopS99,27">परजा मरै लोभ कै साटै भइया कौ भइया सिरु काटै</l>
          <l xml:id="GopS99,28">हत्यारे पैंलेंहि अकोर अन्याई दै छूटै चोर</l>
          <l xml:id="GopS99,28">घर फोरै बाट पुनि मारै काटै गांठि रुपासी डारै</l>
          <l xml:id="GopS99,29">मो कारंन काका नहि करई अनरथ बोलि नरक ते परहीं</l>
          <l xml:id="GopS98,30">उतषातंनिध्यसं कया षित्पतलं धाताग्रेरधातै निस्तीर्ण:</l>
          <l xml:id="GopS98,30">सरितांपति र्निपत योजने न संसे चित:</l>
          <l xml:id="GopS98,30">मंत्राराधनंत तपरेण मनसा नीता समसांने न साप्राप्त:</l>
          <l xml:id="GopS98,30">कोपिबराटकोप न मया त्रिष्ने धुनांमुचमां</l>
          <l xml:id="GopS98,31">भ्रातं देसमनेकद्रुंग बिषमं प्राप्तंनंकिंचा तु फलं</l>
          <l xml:id="GopS98,31">तिकत्वाजाति कुला भ्यमांनं मुच्यते सेवा कỳा नृफलं</l>
          <l xml:id="GopS98,31">भुक्ता मांन आदरोबिबर्जत: प्रगृहेसंसय कायाककवत्र</l>
          <l xml:id="GopS98,31">हेहेतृ.ख्नां दुर्मती अदया पिपापक्र माणि अचिंभ नांसं तु ष्टिते</l>
          <l xml:id="GopS98,32">कुचित कर्तग्यानं क्वापिनिरतं कथंबा कुचित कर्त सेवा</l>
          <l xml:id="GopS98,32">प्रस्तेनच ब्रिती कुचित कर्तलज्या हींनतादीन भाषितं</l>
          <l xml:id="GopS98,32">इति सर्बे उद्रपूरणांय बृति भरथरी किंकिं न कुबं"र्ति पुरसा</l>
          <l xml:id="GopS98,33">मांन मुचिते सेविते अभिनजनई दीनजन भाषितं</l>
          <l xml:id="GopS98,33">कृत्वा कर्तबिचारणं मुच्यते सतक्रिया: भंडते बिदया दिकं</l>
          <l xml:id="GopS98,33">न्रिति कंक लागीतं कुलाहल कौतूहलं</l>
          <l xml:id="GopS98,33">दुहपरपूर्णा उदराय मिपसदाय किंकिं न क्रियते जनह</l>
          <l xml:id="GopS99,34">दादू रूप राग गुण अनसरे जहां माया तहां जाइ</l>
          <l xml:id="GopS99,34">बिदया अषिर पंडिता तहां रहे घर छाइ</l>
          <l xml:id="GopS99,35">षेट काज तजि लाज हेरि हु नर सब साजे</l>
          <l xml:id="GopS99,35">षट दर्शन पुनि पाठ निरति नर राग निवाजे</l>
          <l xml:id="GopS99,35">नाज काज भोपति नर हुं नर सीस नवांवहि</l>
          <l xml:id="GopS99,35">भूष भोज पतिसाह लेण धरणीं कौं धांवहि</l>
          <l xml:id="GopS99,35">सुत कन्यां सिरदेहि सब अंन काजि अंनि अंनि करै</l>
          <l xml:id="GopS99,35">रजब औंडा उद्र अति करणहार बिन को भरै</l>
          <l xml:id="GopS99,36">उद्र काजि जलनि रहि उद्र कारणि घर छंडहि</l>
          <l xml:id="GopS99,36">उद्र काजि बंनि बसहि उद्र कारनि सतषंडहि</l>
          <l xml:id="GopS99,36">उद्र काजि नाटिक: उकति सूं अधिक करहि नर</l>
          <l xml:id="GopS99,36">उद्र काजि करि भगल उद्र बसि तरुणि तजहि बर</l>
          <l xml:id="GopS99,36">उदिम एक पाषंड बहु उद्र काजि अतनां करै</l>
          <l xml:id="GopS99,36">एक भजौ भगवंत नर जो उद्र मांहि ओद्र भरै</l>
          <l xml:id="GopS99,37">आदू रूप बिनासनीं क्रिसह करी ग्यांन मदकरी तप छय करी</l>
          <l xml:id="GopS99,37">धर्म समूल नीं पुत्रा भ्राता म्यंतर कलित्र भेद करी लज्या कुल छेदनीं</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
