<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>असाध लेक कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS24,1.0">GopS24,1.0</ref> [C] मन कौ मैलौ बाहरि ऊजलौ किसौ रे</l>
          <l><ref target="GopS24,1.0">GopS24,1.0</ref> [C] षांडा की धार जन कौ धर्म इसौ रे</l>
          <l><ref target="GopS24,1.1">GopS24,1.1</ref> [C] रिदा कौ बिलाव नैंन बग ध्यांनीं ऐसी भगति न होइ रे प्रांनीं</l>
          <l><ref target="GopS24,1.2">GopS24,1.2</ref> [C] कपट की भगति करै जिनि कोई अंत की बेर बहुत दुष होई</l>
          <l><ref target="GopS24,1.3">GopS24,1.3</ref> [C] छाडि कपट भजौ रांम राई कहै कबीर तिहूं लोक बडाई</l>
          <l><ref target="GopS24,1">GopS24,1</ref> [Ś] हरवैं हरवैं माला फेरैं तरुणीं त्यौ र सांमहौं जोरैं</l>
          <l><ref target="GopS24,1">GopS24,1</ref> तिनसूं कहैं देह का कीबी जौपैं मदनगुपाल न दीबी</l>
          <l><ref target="GopS24,2.0">GopS24,2.0</ref> [C] काहे कौं कीजै ध्यांन जपनां जौ मन नांहीं सुध अपनां</l>
          <l><ref target="GopS24,2.1">GopS24,2.1</ref> सांप कांचली छाडै बिष नहीं छाडै उदिक मैं बग ध्यांन मांडै</l>
          <l><ref target="GopS24,2.2">GopS24,2.2</ref> सिंघ के भोजन कहा लुकांनां ए सब झूठे देव पुजांनां</l>
          <l><ref target="GopS24,2.3">GopS24,2.3</ref> नांमदेव का स्वांमीं भांनि ले झगरा रांम रसांइन पी रे भगरा</l>
          <l><ref target="GopS24,3.0">GopS24,3.0</ref> कैसैं तिरत बहु कुटिल भरयौ कलि के चिहन देषि नांहिन डरयौ</l>
          <l><ref target="GopS24,3.1">GopS24,3.1</ref> कैसी सेवा कैसा ध्यांन जैसैं उजल बग उनमांन</l>
          <l><ref target="GopS24,3.2">GopS24,3.2</ref> भाव भुजंग भये प्यौहारी सुर्ति सिचांनां मति मंजारी</l>
          <l><ref target="GopS24,3.3">GopS24,3.3</ref> नांमदेव भणैं बहु इहि गुणि बाधा डांइण डिंभ सकल जग षाधा</l>
          <l><ref target="GopS24,4.0">GopS24,4.0</ref> भगत भला बाबा कागिला बिनहीं परचै पूजैं सिला</l>
          <l><ref target="GopS24,4.1">GopS24,4.1</ref> न्हांवैं धोवैं करैं स्नांन हिर्दै आंषि न मांथै कांन</l>
          <l><ref target="GopS24,4.2">GopS24,4.2</ref> गलि पहरै तुलसी की माला अंतरगति कोइला सा काला</l>
          <l><ref target="GopS24,4.3">GopS24,4.3</ref> भणत नांमदेव पेटाबलू मांहि लाष ऊपरि हींगलू</l>
          <l><ref target="GopS24,5.0">GopS24,5.0</ref> [C] स्वांमीं भये बिषै के बगुला</l>
          <l><ref target="GopS24,5.0">GopS24,5.0</ref> [C] धरि धरि ध्यांन सबै नंग चुगिला</l>
          <l><ref target="GopS24,5.1">GopS24,5.1</ref> [C] मुहर भए मींन रुपइया भये दादुर बकि बकि देहि स्यंध कूं आदर</l>
          <l><ref target="GopS24,5.2">GopS24,5.2</ref> [C] ध्यांन लगाइ करै आचार अष्टधात का करै अहार</l>
          <l><ref target="GopS24,5.3">GopS24,5.3</ref> [C] चोवा चंदन चरचि गुलाला माया बेस्वां आपण माला</l>
          <l><ref target="GopS24,5.4">GopS24,5.4</ref> [C] स्वांन बघेरे की सी सारी आ पडि कंठ करै बेजारी</l>
          <l><ref target="GopS24,5.5">GopS24,5.5</ref> [C] कहै नापा एक सुर्ति बिचारी मति कोरी सकरै नर नारी</l>
          <l><ref target="GopS24,2">GopS24,2</ref> [Ś] तूं असीं नहि पुछियौ तैं पुछे असांण</l>
          <l><ref target="GopS24,2">GopS24,2</ref> [Ś] नहीं रतौ रहिमांण सूं पढणहार कुरांण</l>
          <l><ref target="GopS24,6.0">GopS24,6.0</ref> [C] ऐसैं हरि क्यूं पाईये मन चंचल भाई</l>
          <l><ref target="GopS24,6.0">GopS24,6.0</ref> [C] चपल बयौ चहुं दिसि फिरै राष्यौ न रहाई</l>
          <l><ref target="GopS24,6.1">GopS24,6.1</ref> [C] मै मैरी छूटै नहीं करता गुणि बीझ्यौ</l>
          <l><ref target="GopS24,6.1">GopS24,6.1</ref> [C] लोभ मोह कौ ध्यांन धरि बिषिया रसि रीझ्यौ</l>
          <l><ref target="GopS24,6.2">GopS24,6.2</ref> [C] डिंभ मोह माया बसु आधीन बंधायौ</l>
          <l><ref target="GopS24,6.2">GopS24,6.2</ref> [C] कांम लोभ कै बसि परयौ पति छाडि बिकायौ</l>
          <l><ref target="GopS24,6.3">GopS24,6.3</ref> [C] छापा तिलक दीयें कहा नांचै अरु गांयैं</l>
          <l><ref target="GopS24,6.3">GopS24,6.3</ref> [C] संजमि रह्यौ न हरि भज्यौ भ्रम्यौं भ्रम मांयैं</l>
          <l><ref target="GopS24,6.4">GopS24,6.4</ref> [C] पूजा क्या परपंच की देषैं रु दिषांयैं</l>
          <l><ref target="GopS24,6.4">GopS24,6.4</ref> [C] क्या जप तप बरत संजमां तीर्थ के न्हांयैं</l>
          <l><ref target="GopS24,6.5">GopS24,6.5</ref> [C] अनंत कला काछैं कछैं बहु स्वांग दिषांवैं</l>
          <l><ref target="GopS24,6.5">GopS24,6.5</ref> [C] मूरिष आप न संमझई औरां समझांवैं</l>
          <l><ref target="GopS24,6.6">GopS24,6.6</ref> [C] आस करैं बैकुंठ की तन की नहि छूटी</l>
          <l><ref target="GopS24,6.6">GopS24,6.6</ref> [C] जब लग मनवा बसि नहीं तब लग सब झूठी</l>
          <l><ref target="GopS24,6.7">GopS24,6.7</ref> [C] गांयें सुणें न सुष भया जे मिटया न भैसा</l>
          <l><ref target="GopS24,6.7">GopS24,6.7</ref> [C] जब लग जुगति न जांणियैं जैसा का तैसा</l>
          <l><ref target="GopS24,6.8">GopS24,6.8</ref> [C] कपट कीयां रीझै नहीं करता नहीं काचा</l>
          <l><ref target="GopS24,6.8">GopS24,6.8</ref> [C] परसरांम प्रभू तौ मिलै जौ सेवग ह्वै साचा</l>
          <l><ref target="GopS24,3">GopS24,3</ref> [loS] स्वांगी सरप फिरैं चित काबरे काहू के सैंन न काहू के साथी</l>
          <l><ref target="GopS24,3">GopS24,3</ref> बांनौं बनाइ बिगूचैं बिषै सूंजी पुत्री न पीठि टरैं नहीं माथी</l>
          <l><ref target="GopS24,3">GopS24,3</ref> भूंहूजी भेष धरयौ पसु की गति सूंकर स्वांभ भरैं बिष बाथी</l>
          <l><ref target="GopS24,3">GopS24,3</ref> हो रजब चित्र कीये चित चंचल बैल दिवाली के ईदि के ज्यूं हाथी</l>
          <l><ref target="GopS24,7.0">GopS24,7.0</ref> [C] हरि तैं बिमुष भई मति जाकी</l>
          <l><ref target="GopS24,7.0">GopS24,7.0</ref> [C] मन कर्म बचन बिषै रस लंपट साष्य भरै को ताकी</l>
          <l><ref target="GopS24,7.1">GopS24,7.1</ref> [C] तीर्थ ब्रत किये सब कलि के घर मैं रही न बाकी</l>
          <l><ref target="GopS24,7.1">GopS24,7.1</ref> [C] घर घरबार फिरत वैई नर मूंड चढांयैं चाकी</l>
          <l><ref target="GopS24,7.2">GopS24,7.2</ref> [C] कहत सुनत बज्र के मारे लागत नांहि न टांकी</l>
          <l><ref target="GopS24,7.2">GopS24,7.2</ref> [C] परमांनंद उनि निहचै पकरयौ बाट नरक की ताकी</l>
          <l><ref target="GopS24,8.0">GopS24,8.0</ref> [C] किंहि बिधि अणसरौं रे अति दुलंभ दींन दयाल</l>
          <l><ref target="GopS24,9.0">GopS24,9.0</ref> [C] माधौ का पुरांन सुनि कीनौं</l>
          <l><ref target="GopS24,9.0">GopS24,9.0</ref> [C] अनपांवनीं भगति नहीं साधी भूषे दांन न दीनौं</l>
          <l><ref target="GopS24,9.1">GopS24,9.1</ref> [C] कांम न बिसरयौ क्रोध न बिसरयौ लोभ न बिसरयौ देवा</l>
          <l><ref target="GopS24,9.1">GopS24,9.1</ref> [C] परनिंद्या मुषतैं नहीं बिसरयौ निर्फल भई सब सेवा</l>
          <l><ref target="GopS24,9.2">GopS24,9.2</ref> [C] बाटपाडि घर मुसै परायौ पेट भरयौ अपराधी</l>
          <l><ref target="GopS24,9.2">GopS24,9.2</ref> [C] जस लोभीक जाइ जीव जांमैं इहै अबिद्या साधी</l>
          <l><ref target="GopS24,9.3">GopS24,9.3</ref> [C] चरन कवल अनराग न उपज्यौ भूत दया नहीं पाली</l>
          <l><ref target="GopS24,9.3">GopS24,9.3</ref> [C] परमांनंद प्रभू साध संगति मिलि कथा पुनींत न चाली</l>
          <l><ref target="GopS24,10.0">GopS24,10.0</ref> [C] होकर कंकन पग पाइर बाजै तार पषावज नटवन छाजै</l>
          <l><ref target="GopS24,10.1">GopS24,10.1</ref> [C] थेई थेई करैं चिकनियां चहुं दिसि चित डुलावै</l>
          <l><ref target="GopS24,10.1">GopS24,10.1</ref> [C] ऐसी भगति न भावै रांमहि का भयौ गाइ सुनावै</l>
          <l><ref target="GopS24,10.2">GopS24,10.2</ref> [C] राग रागनीं तांन तननां गनिका ही कूं सोहै</l>
          <l><ref target="GopS24,10.2">GopS24,10.2</ref> [C] सुघराई मैं गाइ सुनावै सकल बिसनियां मोहै</l>
          <l><ref target="GopS24,10.3">GopS24,10.3</ref> [C] दीनानाथ प्रीति कौ गाहक जे कोऊ करि जांनैं</l>
          <l><ref target="GopS24,10.3">GopS24,10.3</ref> [C] धू प्रहिलाद कबीर नांमदेव चत्रभुजदास बषांनैं</l>
          <l><ref target="GopS24,11.0">GopS24,11.0</ref> [C] बाबौ भगति न मांनैं तांन की तानां तूंनीं तांन की</l>
          <l><ref target="GopS24,11.0">GopS24,11.0</ref> [C] निरति करै अरु नींकां वाचै मुरकी ताकै कांन की</l>
          <l><ref target="GopS24,11.1">GopS24,11.1</ref> [C] कबीर जी कहा तांन कियौ है जाकै बालदिआं नींधोन की</l>
          <l><ref target="GopS24,11.2">GopS24,11.2</ref> [C] रैदास जी कहा तांन कियौ है जाकै मूरति हसी पषांन की</l>
          <l><ref target="GopS24,11.3">GopS24,11.3</ref> [C] नांमदेव कहा तांन कियौ है जाकै दूध पिवायौ पान की</l>
          <l><ref target="GopS24,11.4">GopS24,11.4</ref> [C] घाटमदास कहै जन तेरौ कलि मैं भगति पहिछांनि की</l>
          <l><ref target="GopS24,4">GopS24,4</ref> [Ś] नाटिक चेटक मोह न थंभन सबै धूत के काजं</l>
          <l><ref target="GopS24,4">GopS24,4</ref> [Ś] धात रसांइन जै सिध होइबा तौ क्यं तजंति नरपति राजं</l>
          <l><ref target="GopS24,5">GopS24,5</ref> [Ś] टीका टांमां टमकली बोलैं मधुरी बांणीं</l>
          <l><ref target="GopS24,5">GopS24,5</ref> [Ś] चरपट कहै सुणिहो नागा अरजन एसौ रांकी सहिनांणीं</l>
          <l><ref target="GopS24,6">GopS24,6</ref> [Ś] कबीर जेता मींठा बोलणां तेता भगत न जांणि</l>
          <l><ref target="GopS24,6">GopS24,6</ref> [Ś] पहली थाह दिषाइ करि ऊंडै देसी आंणि</l>
          <l><ref target="GopS24,7">GopS24,7</ref> [Ś] घणीं घात करैं लुडषडी मुंहडै बांणीं मीठी</l>
          <l><ref target="GopS24,7">GopS24,7</ref> [Ś] बषनौं कहै बघेरां की गति तैं मनिषां मांहैं दीठी</l>
          <l><ref target="GopS24,8">GopS24,8</ref> [Ś] षेचर मेघा मृघ ज्यूं बोलै मीठा बैंन</l>
          <l><ref target="GopS24,8">GopS24,8</ref> [Ś] संगि मिलिहतै सरीर कूं ताकौं तूं मति धीजै चैंन</l>
          <l><ref target="GopS24,9">GopS24,9</ref> [Ś] उजल देषि न धीजिये बग ज्यूं मांडै ध्यांन</l>
          <l><ref target="GopS24,9">GopS24,9</ref> [Ś] धोरै बैसि चपेटसी यौं ले बूडै ग्यांन</l>
          <l><ref target="GopS24,10">GopS24,10</ref> [Ś] काछै आसंण ठगु है माथै टीका ठगु</l>
          <l><ref target="GopS24,10">GopS24,10</ref> [Ś] धोतीइ दो इक षांइयां लोटा हथिनि दगु</l>
          <l><ref target="GopS24,10">GopS24,10</ref> [Ś] सालिगरांम र देवता माला सेती तगु</l>
          <l><ref target="GopS24,10">GopS24,10</ref> [Ś] उतिम जनम कहांव दे यहु भला मारगु</l>
          <l><ref target="GopS24,10">GopS24,10</ref> [Ś] ए देषत ही ठगि जांहिगे नांनिक ज्यूं मछलियां कौं बगु</l>
          <l><ref target="GopS24,11">GopS24,11</ref> [Ś] गल मैं माला अति बनीं कंधै बणियां तगु</l>
          <l><ref target="GopS24,11">GopS24,11</ref> [Ś] तगु बिचारा क्या करै नांनिक जे अंदरि बैठे ठगु</l>
          <l><ref target="GopS24,12">GopS24,12</ref> [Ś] कछि कतेबैं सूफंगलि हथि कती गुडवत</l>
          <l><ref target="GopS24,12">GopS24,12</ref> [Ś] ऊपरि दीसै नांनिक चंदिणां परि घटि अंधेरडीर्त</l>
          <l><ref target="GopS24,13">GopS24,13</ref> अभिअंतरि काला रहैं बाहरि करैं उजास</l>
          <l><ref target="GopS24,13">GopS24,13</ref> नांम कहै हरि भगति बिन निहचै नरक निवास</l>
          <l><ref target="GopS24,14">GopS24,14</ref> [Ś] कबीर निर्मल हरि का नांव सूं कै निरमल सुध भाइ</l>
          <l><ref target="GopS24,14">GopS24,14</ref> [Ś] कोइ लै दूणीं कालिमां भावै सौ मणसा बण लाइ</l>
          <l><ref target="GopS24,15">GopS24,15</ref> [Ś] दादू पांणीं धोवैं बावरे मन का मैल न जाइ</l>
          <l><ref target="GopS24,15">GopS24,15</ref> [Ś] मन निर्मल तब होइगा जब हर के गुण गाइ</l>
          <l><ref target="GopS24,16">GopS24,16</ref> [Ś] कबीर काया मंजन क्या करै कपड धोइ म धोइ</l>
          <l><ref target="GopS24,16">GopS24,16</ref> [Ś] उजल हुवां न छूटिये सुष नींदडी न सोइ</l>
          <l><ref target="GopS24,17">GopS24,17</ref> दादू ध्यांन धरें का होत है जे मन नहीं निर्मल होइ</l>
          <l><ref target="GopS24,17">GopS24,17</ref> तौ बग सबहीं उधरैं जे इहि बिधि सीझै कोइ</l>
          <l><ref target="GopS24,18">GopS24,18</ref> दादू ध्यांन धरैं का होत है जे मन का मैल न जाइ</l>
          <l><ref target="GopS24,18">GopS24,18</ref> बग मींनी का ध्यांन धरि पसू बिचारे षाइ</l>
          <l><ref target="GopS24,19">GopS24,19</ref> साध कहांवैं भुगतैं भग ताका काला मुहडा पीला पग</l>
          <l><ref target="GopS24,19">GopS24,19</ref> कूटै चमडी धरै धियांन ता पसुवा का कहा गियांन</l>
          <l><ref target="GopS24,20">GopS24,20</ref> करहि दीपक परहि जु कूपा यहु अचिरज हम देषि अनूंपा</l>
          <l><ref target="GopS24,20">GopS24,20</ref> ग्यांनहीन वोछी मति बाधा मुषां साध करतूति असाधा</l>
          <l><ref target="GopS24,21">GopS24,21</ref> [Ś] कबीर भेष अतीत का करतूति करै अपराध</l>
          <l><ref target="GopS24,21">GopS24,21</ref> [Ś] बाहरि दीसै साध गति मांहैं महा असाध</l>
          <l><ref target="GopS24,22">GopS24,22</ref> दादू कबहूं कोई जिनि मिलै सा त भेष सूं जाइ</l>
          <l><ref target="GopS24,22">GopS24,22</ref> जीव जनम का नास ह्वै कहैं अंमृत बिष षाइ</l>
          <l><ref target="GopS24,23">GopS24,23</ref> कबीर संसारी साकत भला कवारी कै भाइ</l>
          <l><ref target="GopS24,23">GopS24,23</ref> दुराचारी बुरा बैस्नौं हरि जन तहां न जाइ</l>
          <l><ref target="GopS24,24">GopS24,24</ref> जोगी जंगम सेवडे बोध सिंन्यासी सेष</l>
          <l><ref target="GopS24,24">GopS24,24</ref> षटदर्शन दादू रांम बिन सबै कपट के भेष</l>
          <l><ref target="GopS24,25">GopS24,25</ref> इं#[2018, ī कāलḍ पḍā जिभ्यā कā फūहḍā</l>
          <l><ref target="GopS24,25">GopS24,25</ref> गोरष बोलै ते प्रतषि चूहडा</l>
          <l><ref target="GopS24,26">GopS24,26</ref> [Ś] ढील कछोटी मन भंग फिरै घरि घरि नैंन पसारा करै</l>
          <l><ref target="GopS24,26">GopS24,26</ref> [Ś] षाया जरै न बाचा फुरै ताका रण भूंहू झरि झरि मरै</l>
          <l><ref target="GopS24,26">GopS24,26</ref> [Ś] अवधू राती कंथा रैंपटरोल पगे पावडी मुषहि तंबोल</l>
          <l><ref target="GopS24,26">GopS24,26</ref> [Ś] षाजै पीजै कीजै भोग चरपट कहै बिगोवैं जोग</l>
          <l><ref target="GopS24,27">GopS24,27</ref> [Ś] बाकर कूकर कींगर हाथि बाली भोली तरणीं साथि</l>
          <l><ref target="GopS24,27">GopS24,27</ref> [Ś] दिन कर भिष्या रात्यूं भोग चरपट कहै बिगोवैं जोग</l>
          <l><ref target="GopS24,28">GopS24,28</ref> [Ś] फोकट फाकट कथैं गियांन कूटैं चमडी धरैं धियांन</l>
          <l><ref target="GopS24,28">GopS24,28</ref> [Ś] सिध पुरिस सूं करैं उपाध चरपट कहै कलिजुग का बाद</l>
          <l><ref target="GopS24,29">GopS24,29</ref> [Ś] येक से पटा एक नीलपटा एक टसरकटीला लांबजटा</l>
          <l><ref target="GopS24,29">GopS24,29</ref> [Ś] पंथ छाडि मन ऊबटबटा चरपट कहै ए पे नटा</l>
          <l><ref target="GopS24,30">GopS24,30</ref> नाथ कहांवैं सकैं न नाथि चेला पंच चलांवैं साथि</l>
          <l><ref target="GopS24,30">GopS24,30</ref> मांगैं भिष्या भरि भरि षाइ नाथ कहांवैं मरि मरि जाइ</l>
          <l><ref target="GopS24,31">GopS24,31</ref> [Ś] कांने मुंद्रा गलि रुद्राष फिरि फिरि मांगैं निपजी साष</l>
          <l><ref target="GopS24,31">GopS24,31</ref> [Ś] चरपट कहै सुणौं रे लोइ बरतणि है परि जोग न होइ</l>
          <l><ref target="GopS24,32">GopS24,32</ref> [Ś] रंगा चंगा बहु दीदारी जैसी षोटी मुहर मुलमांधारी</l>
          <l><ref target="GopS24,32">GopS24,32</ref> [Ś] चरपट कहै सुणौं रे लोई ए पाषंड परि जोग न होई</l>
          <l><ref target="GopS24,33">GopS24,33</ref> [Ś] बांमैं हाथ कमंडल दांहिणैं डंड मांडौं चक्र पूजौ ह्वौ भंड</l>
          <l><ref target="GopS24,33">GopS24,33</ref> [Ś] बैठौ तुम्हे मुह आगैं रंड चरपट कहै ए सबै पाषंड</l>
          <l><ref target="GopS24,34">GopS24,34</ref> [Ś] मंदैं मांसैं लांवैं चीत ग्यांन बिबरजित गांवैं गीत</l>
          <l><ref target="GopS24,34">GopS24,34</ref> [Ś] अहनिसि निंद्रा भोग बिलास चरपट बोलै कंध बिनास</l>
          <l><ref target="GopS24,35">GopS24,35</ref> [Ś] दया धर्म सत्त चित्त न बसै अतीत देषि निंद्रा मनि हसै</l>
          <l><ref target="GopS24,35">GopS24,35</ref> [Ś] कथै ग्यांन अरु फोकट रहन चरपट कहै कलूका चिहन</l>
          <l><ref target="GopS24,36">GopS24,36</ref> [Ś] जिसका कांम तिसही कूं छाजै और करै तौ डींगा बाजै</l>
          <l><ref target="GopS24,36">GopS24,36</ref> [Ś] चरपट कहै यहु अचिरज देष कनक कांमणीं षाया भेष</l>
          <l><ref target="GopS24,37">GopS24,37</ref> [Ś] पगे चमांऊं माथै टोप गल मैं बागा मन मैं कोप</l>
          <l><ref target="GopS24,37">GopS24,37</ref> [Ś] माया देषि पसारा करै चरपट कहै अणषूटी मरै</l>
          <l><ref target="GopS24,38">GopS24,38</ref> [Ś] पहरि मूंदडी कंकण हाथ नकटी बूची जोगणि साथ</l>
          <l><ref target="GopS24,38">GopS24,38</ref> [Ś] उठत बैठत का झुणकार तजि न सकै माया जाल</l>
          <l><ref target="GopS24,39">GopS24,39</ref> [Ś] बज्र कछोटी चाबैं पांन तीरथ जाइ उगांहैं दांन</l>
          <l><ref target="GopS24,39">GopS24,39</ref> [Ś] करैं बैदंगी ज्यांवैं रोगी चरपट कहै बिगूता जोगी</l>
          <l><ref target="GopS24,40">GopS24,40</ref> [Ś] हसणां जोगी रंगणीं सांढ पुरिष कुलष्यणौं बेसा नाढ</l>
          <l><ref target="GopS24,40">GopS24,40</ref> [Ś] कबि लजालू नीलज नारि चरपट कहै ते माथै मारि</l>
          <l><ref target="GopS24,41">GopS24,41</ref> [Ś] जटा बिटंबन आगैं छार मोटी कंथा बहु बिस्तार</l>
          <l><ref target="GopS24,41">GopS24,41</ref> [Ś] बिचत्र कंथा अंचला चंगा बटवा सींवैं बहु बिधि रंगा</l>
          <l><ref target="GopS24,42">GopS24,42</ref> [Ś] मांन अभिमांनैं लादैं फिरैं गुरू न षोजैं मूरिष मरै</l>
          <l><ref target="GopS24,42">GopS24,42</ref> [Ś] डंड कमंडल भगवां भेस पाथर पूजा बहु उपदेस</l>
          <l><ref target="GopS24,43">GopS24,43</ref> [Ś] जीव हतैं अरु पूजा करैं जंत्र मंत्र ले मन मैं धरैं</l>
          <l><ref target="GopS24,43">GopS24,43</ref> [Ś] तीरथ जाइ करैं अस्नांन बोलै चरपट षंडित ग्यांन</l>
          <l><ref target="GopS24,44">GopS24,44</ref> [Ś] न्हांवैं धोवैं पषालै अंग भीतरि मैला बाहरि चंग</l>
          <l><ref target="GopS24,44">GopS24,44</ref> [Ś] होम जाप अग्यारी करैं पारब्रह्म कूं सुध न धरैं</l>
          <l><ref target="GopS24,45">GopS24,45</ref> [Ś] दिन दिन हत्या करैं अपार सूत कपात क झेलैं भार</l>
          <l><ref target="GopS24,45">GopS24,45</ref> [Ś] ब्रह्म रूप ठग्या संसार चरपट कहै यहु धूत बिचार</l>
          <l><ref target="GopS24,46">GopS24,46</ref> दादू पहुंचे पूत बटाऊ ह्वै करि नट ज्यूं काछया भेष</l>
          <l><ref target="GopS24,46">GopS24,46</ref> षबरि न पाई षोज की हमकूं मिल्या अलेष</l>
          <l><ref target="GopS24,47">GopS24,47</ref> दादू माया कांरंनि मूड मुडाया यहु तौ योग न होई</l>
          <l><ref target="GopS24,47">GopS24,47</ref> पारब्रह्म सूं परचा नांहीं कपटि न सीझै कोई</l>
          <l><ref target="GopS24,48">GopS24,48</ref> सुध बुध जीवधि जाइ करि माला संकल बाहि</l>
          <l><ref target="GopS24,48">GopS24,48</ref> दादू माया ग्यांन सूं स्वांमीं बैठा षाइ</l>
          <l><ref target="GopS24,49">GopS24,49</ref> पीव न पावै बावरी रचि रचि करै सिंगार</l>
          <l><ref target="GopS24,49">GopS24,49</ref> दादू फिरि फिरि जगत सूं करैगी बिभचार</l>
          <l><ref target="GopS24,50">GopS24,50</ref> प्रेम प्रीति सनेह बिन सब झूठे सिंनगार</l>
          <l><ref target="GopS24,50">GopS24,50</ref> दादू आतमरत नहीं क्यूं मांनैं भरतार</l>
          <l><ref target="GopS24,51">GopS24,51</ref> दादू जग दिषलावै बावरी षोडस करै सिंगार</l>
          <l><ref target="GopS24,51">GopS24,51</ref> तहां न संवारै आपकूं जहां भीतरि भरतार</l>
          <l><ref target="GopS24,52">GopS24,52</ref> [Ś] कबीर माला पहरयां कुछ नहीं गांठि हिरदा की षोइ</l>
          <l><ref target="GopS24,52">GopS24,52</ref> [Ś] हरि चरणौं चित राषिये तौ अमरापुर होइ</l>
          <l><ref target="GopS24,53">GopS24,53</ref> [Ś] कबीर माला पहरयां कुछ नहीं काती मतकै साथि</l>
          <l><ref target="GopS24,53">GopS24,53</ref> [Ś] जब लग हरि प्रगटै नहीं तब लग पतडौ हाथि</l>
          <l><ref target="GopS24,54">GopS24,54</ref> [Ś] कबीर माला पहरयां कुछ नहीं रुल्या मुवा इहि भारि</l>
          <l><ref target="GopS24,54">GopS24,54</ref> [Ś] बाहरि ढोल्या हींगलू भीतरि भरया भंगारि</l>
          <l><ref target="GopS24,55">GopS24,55</ref> [Ś] परसा प्रीतम आपणौं ताकूं निसदिन टेरि</l>
          <l><ref target="GopS24,55">GopS24,55</ref> [Ś] माला फेरया कुछ नहीं जे मन फिरै तौ फेरि</l>
          <l><ref target="GopS24,56">GopS24,56</ref> [Ś] कहि सुणि भ्रम लगाईये मिटै न तन की पीर</l>
          <l><ref target="GopS24,56">GopS24,56</ref> [Ś] परसा प्रेम न ऊपजै तौ भेषि न भाजै भीर</l>
          <l><ref target="GopS24,57">GopS24,57</ref> [Ś] माला पहरि न बिष तज्या बिष तजि भज्या न रांम</l>
          <l><ref target="GopS24,57">GopS24,57</ref> [Ś] परसा जीव दोजगि चल्या षाटत षात हरांम</l>
          <l><ref target="GopS24,58">GopS24,58</ref> [Ś] परसा मूंडयां कुछ नहीं जे मन मूंडया नांहि</l>
          <l><ref target="GopS24,58">GopS24,58</ref> [Ś] जगत रिझायौ स्वांग धरि पति सूं रूठा जांहि</l>
          <l><ref target="GopS24,59">GopS24,59</ref> [Ś] कबीर मन मैवासी मूंडि ले केसौं मूंडै कांइ</l>
          <l><ref target="GopS24,59">GopS24,59</ref> [Ś] जे कुछ कीया सु मनि कीया केसौं किया नांइ</l>
          <l><ref target="GopS24,60">GopS24,60</ref> [Ś] मन नहीं मूंडै मूंडै केस केसां मूंडयां क्या उपदेस</l>
          <l><ref target="GopS24,60">GopS24,60</ref> [Ś] मूंडै नहीं मन म्रद का मांन बोलै चरपट तत गियांन</l>
          <l><ref target="GopS24,61">GopS24,61</ref> मन का मस्तकं मूंडिये कांम क्रोध के केस</l>
          <l><ref target="GopS24,61">GopS24,61</ref> दादू बिषै बिकार सब सतगुर के उपदेस</l>
          <l><ref target="GopS24,62">GopS24,62</ref> [Ś] पंच तत ले सिधूं मूंडिया तब भेटिले निरंजन निराकारं</l>
          <l><ref target="GopS24,62">GopS24,62</ref> [Ś] मन मसत हस्ती मिलाइ लै अवधू तब लूटिलै अषै भंडारं</l>
          <l><ref target="GopS24,63">GopS24,63</ref> [Ś] तन निरास मन मंडै माया तौ मूंड मुंडाइ न भंडिसी भाया</l>
          <l><ref target="GopS24,63">GopS24,63</ref> [Ś] मन निरास सकल रस भोगी कहै भरथरी ते नर जोगी</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
