<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>साध असाध की पारष कौं अंग</head>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS23"></l>
          <l xml:id="GopS23,1.0">भाई रे बिरले दोसत कबीर के यहु तत बार बार कासूं कहिए |</l>
          <l xml:id="GopS23,1.0">भांनण घडण संवारण संम्रथ ज्यूं राषै त्यूं रहिये |</l>
          <l xml:id="GopS23,1.1">आलंम दुनी सबै फिरि षोजी हरि बिन सकल अयांनां |</l>
          <l xml:id="GopS23,1.1">छह दर्शन छयां नवै पाषंड आकुल किनहुं न जांनां |</l>
          <l xml:id="GopS23,1.2">जप तप संजम पूजा अरचा जोतिग जग बौरांनां |</l>
          <l xml:id="GopS23,1.2">कागद लिषि लिषि जगत भुलांनां मन हीं मन न समांनां |</l>
          <l xml:id="GopS23,1.3">कहै कबीर जोगी अरु जंगम ए सब झूठी आसा |</l>
          <l xml:id="GopS23,1.3">गुर प्रसादि रटहु चातृग ज्यूं निहचै भगति निवासा |</l>
          <l xml:id="GopS23,2.0">संतौ दुनिया भेषि भुलांनी तेरी गति किनहूं न जांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS23,2.1">सो गजराज सकल कुल मंडण जाकै मसतकि मोती |</l>
          <l xml:id="GopS23,2.1">और सबै हीं भार बहन कूं मंहषी सुत के गोती |</l>
          <l xml:id="GopS23,2.2">सोई भुजंग जाकै मणि मस्तकि जोति उजालै षेलै |</l>
          <l xml:id="GopS23,2.2">और सबै सांवन के गिडवा जगत पगौं तलि पेषै |</l>
          <l xml:id="GopS23,2.3">सोई गिर मेर उदार उजागर जा महि धात प्रकासा |</l>
          <l xml:id="GopS23,2.3">और सबै हीं कंकर पथर टांकी अगनि निवासा |</l>
          <l xml:id="GopS23,2.4">सोई पतिब्रता आग्याकारी पिय की कारन लोपै |</l>
          <l xml:id="GopS23,2.4">और सबै ही सूकरि कूकरि सुंदरि नांव न वोपै |</l>
          <l xml:id="GopS23,2.5">कहै कबीर सोई जन तेरा रांम भगति अधिकारी |</l>
          <l xml:id="GopS23,2.5">और सबै हीं पेट भरण कूं बादि जणें महितारी |</l>
          <l xml:id="GopS23,3.0">दास रांमहि जांनि है रे और न जांनैं कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,3.1">काजरे देइ सबै कोई चषि चांहन मांहि बिनांन |</l>
          <l xml:id="GopS23,3.1">जिनि लोइनि मुनि मन मोहिया ते लोइन परवांन |</l>
          <l xml:id="GopS23,3.2">बहुत भगत भौसागरा नांनां बिधि नांनां भाइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,3.2">जिहि हिरदै श्रीहरि भेटिया सो भेद केहूं केहूं ठांइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,3.3">दर्शन समि का कीजिये जे गुन न होत समांन |</l>
          <l xml:id="GopS23,3.3">सींधव नीर कबीर मिल्यौ है फटक न मिलै पषांन |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS23,1">दादू सींधव फटक पषांन का ऊपरि एकै रंग |</l>
          <l xml:id="GopS23,1">पांणीं मांहैं देषिये न्यारा न्यारा अंग |</l>
          <l xml:id="GopS23,2">दादू सींधव कै आपा नहीं नीर षीर परसंग |</l>
          <l xml:id="GopS23,2">आपा फटक पषांण कै मिलै न जल कै संग |</l>
          <l xml:id="GopS23,3">दादू सब जग फटक पषांण है साधू सींधव होई |</l>
          <l xml:id="GopS23,3">सींधव एकै ह्वै ै रह्या पाणीं पथर दोइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,4">फटक मण्यंग पाषांणस्य सोसतयो उनमांन |</l>
          <l xml:id="GopS23,4">यंमहा पुरिष पुरिष द्रिष्टंति कंवंती सुतसबदस्यरंसं |</l>
          <l xml:id="GopS23,5">भरिया ते थीरंत्य झल झलंतिते आधा |</l>
          <l xml:id="GopS23,5">सिधहि सिध मिल्या अवधू बोल्या र लाधा |</l>
          <l xml:id="GopS23,6">कबीर सजन हीं सजन मिले नैंइ नैंइ करैं जुहार |</l>
          <l xml:id="GopS23,6">बाल्यां पीछैं जांणियै जो जाकौ ब्यौहार |</l>
          <l xml:id="GopS23,7">दादू जैसे मांहै जीव रहै तैसी आवै बास |</l>
          <l xml:id="GopS23,7">मुषि बोलै तब जांणियैं अंतर का परकास |</l>
          <l xml:id="GopS23,8">रहति की करणीं मुषे प्रकास |</l>
          <l xml:id="GopS23,8">नासिका जांणंति पहुप की बास |</l>
          <l xml:id="GopS23,9">मन सीतल तब तन सुषी मन दाझै तनि लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,9">जगनाथ भीतरि जिसी बाहरि प्रगटै आइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,10">नैंनां बैंना देह गति आतम परष्या होइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,10">ज्यूं मांहैं बाहरि जिसी जगंनाथ नहीं दोइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,11">दादू साध परषिये अंतरि आतम देष |</l>
          <l xml:id="GopS23,11">मन मांहैं माया रहै कै आपै आप अलेष |</l>
        </lg>
        <l type="[K]">
          <l xml:id="GopS23,12.1">रैंनि दिवस नहि दुरहि दुहिं नहिं चंद प्रकासा |</l>
          <l xml:id="GopS23,12.2">दांमनि दमकन गोपि गोपिनहि उर का आसा |</l>
          <l xml:id="GopS23,12.3">छिपै न भ्वैं भ्वैं चाल गहन गति सब को जांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS23,12.4">यंद गाज बडनालि बोल छूटैं नहि छांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS23,12.5">जग जाणैं जामण मरण ऊगै बीजु बोइये |</l>
          <l xml:id="GopS23,12.6">त्यूं रजब मन मांहिली कहौ कौंण बिधि गोइये |</l>
          <l xml:id="GopS23,13.1">भोडल दीप न दुरहि पुनह पांननकैं षांयैं |</l>
          <l xml:id="GopS23,13.2">घास घुसेरी आगि छिपै नहीं सौधा लांयैं |</l>
          <l xml:id="GopS23,13.3">जलत रसीसी मांहि पांनि पातुर सुलषावै |</l>
          <l xml:id="GopS23,13.4">अमल नछांनां होइ निरषि नष सष जब आवै |</l>
          <l xml:id="GopS23,13.5">अंक फटकडी ऊघडैं जन रजब जल मैं जथा |</l>
          <l xml:id="GopS23,13.6">ऐसी बिधि मन मांहिली बाहरि दीसै है तथा |</l>
          <l xml:id="GopS23,14.1">धर उर मैं रिधि रहत प्रगट मस्तक मधि दीपहि |</l>
          <l xml:id="GopS23,14.2">साच न दुरई दिब आप अंगनीं नहि छीपहि |</l>
          <l xml:id="GopS23,14.3">ह्वै अऊत घरि पूत जथा जीतैं जु जुवारी |</l>
          <l xml:id="GopS23,14.4">कहि क्यूं ग%रूये जांहि महा मंगल मनि भारी |</l>
          <l xml:id="GopS23,14.5">सिध संकट आगैं षडी सक्ति सिधि सो आठ की |</l>
          <l xml:id="GopS23,14.6">रजब छिपै न मांहिली जैसैं रसनां पाठ की |</l>
          <l xml:id="GopS23,15.1">गहणंत बेद बैदंग रोग नीरत सिरहारं |</l>
          <l xml:id="GopS23,15.2">सूंघै त धन धमगरत धात षबरि अहिनिसि षनवारं |</l>
          <l xml:id="GopS23,15.3">स्वांन बरत अज कूप पनिंग परमल गति जांनं |</l>
          <l xml:id="GopS23,15.4">निस बांइस दिन स्याल बोलि सोई बिघन बषांनं |</l>
          <l xml:id="GopS23,15.5">सहदेव न संमझी ग्वाल गंमि सुत संकट माता थनहुं |</l>
          <l xml:id="GopS23,15.6">रजब सीझन सौंन लग ए आगम जांणें घणहुं |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS23,16">दर्शन समि कछू साध न होई गुन समांन पूजियै सिध सोई |</l>
          <l xml:id="GopS23,16">भेष कहा जे बुधि बिसूधा बिन परचै जग बूडणि बूडा |</l>
          <l xml:id="GopS23,17">साध नांव संसार मैं बहुत कहांवैं आज |</l>
          <l xml:id="GopS23,17">ता समीप का कीजिये सरै न जीय कौ काज |</l>
          <l xml:id="GopS23,18">जिनि की जीवनि जगत गुर हरि रस राचे सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,18">तिन की संगति रांम जी मोहन कूं नित होइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,19">जैमल माया षांण की षाया सब संसार |</l>
          <l xml:id="GopS23,19">जिनकूं प्यारा रांम है तिनसूं कीजै प्यार |</l>
          <l xml:id="GopS23,20">वै साधू करि जांणियैं दरसनि सब सुष होइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,20">जिहि परसें लोहा कनक पारस कहिए सोइ |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS23,21">भेष बहुत संसार मैं हरि जन बिरला कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,21">हरि जन राता रांम सूं दादू एकै होइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,22">कोरा कलस अवाह का ऊपरि चित्र अनेक |</l>
          <l xml:id="GopS23,22">क्या कीजै दादू बस्त बिन ऐसे नांनां भेष |</l>
          <l xml:id="GopS23,23">बाहरि दादू भेष बिन भीतरि बस्त अगाध |</l>
          <l xml:id="GopS23,23">सोले हिरदै राषियै दादू सनमुष साध |</l>
          <l xml:id="GopS23,24">दादू भांडा भरि धरि बस्त सूं ज्यूं महंगै मोलि बिकाइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,24">षाली भांडा बसत बिन कौडी बदलै जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,25">घर बन मांहैं राषिये दीपक जोति सहेत |</l>
          <l xml:id="GopS23,25">दादू प्रांण पतंग सब आइ मिले उस हेत |</l>
          <l xml:id="GopS23,26">हीरै रीझै जौहरी षलि रीझै संसार |</l>
          <l xml:id="GopS23,26">स्वांग साध यहु अंतरा दादू सति बिचार |</l>
          <l xml:id="GopS23,27">दादू स्वांगि साध बहु अंतरा जेता धरनि अकास |</l>
          <l xml:id="GopS23,27">साधू राता रांम सूं स्वांग जगत की आस |</l>
          <l xml:id="GopS23,28">दादू स्वांगी सब संसार है साधू बिरला कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,28">जैसैं चंदन बांवनां बंनि बंनि कहीं न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,29">दादू स्वांगी सब संसार है साधू कोई एक |</l>
          <l xml:id="GopS23,29">हीरा दूरि दिसंतरा कंकर और अनेक |</l>
          <l xml:id="GopS23,30">दादू स्वांगी सब संसार है साध समंदां पारि |</l>
          <l xml:id="GopS23,30">अनल पंषि कहां पाईये पंषि कोटि हजांर |</l>
          <l xml:id="GopS23,31">दादू स्वांगी सब संसार है साधू सोधि सुजांण |</l>
          <l xml:id="GopS23,31">पारस परदेसौं भया दादू बहुत पषांण |</l>
          <l xml:id="GopS23,32">सिले सिले मांणिकं मुकताहल न गजे गजे |</l>
          <l xml:id="GopS23,32">यौं साधू न सर्ब थांने चंदनो न बने बने |</l>
          <l xml:id="GopS23,33">दादू चंदन बन नहीं सूरन के दल नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS23,33">सकल समंद हीरा नहीं त्यूं साधू जग मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS23,34">ग्यांनीं पंडित बहुत हैं दाता सूर अनेक |</l>
          <l xml:id="GopS23,34">दादू भेष अनंत है लागि रह्या सो एक |</l>
          <l xml:id="GopS23,35">म्रितक रूप कूं हिरदै राषै सदा सजीवनि कूं नहीं भाषै |</l>
          <l xml:id="GopS23,35">अग्यांनीं कलि मांहि अनेक निर्गुण भजैं सु कलि मैं एक |</l>
          <l xml:id="GopS23,36">प्रिथीनाथ बंन बंन सब जंगल फिरया सब कांटे का रूंष |</l>
          <l xml:id="GopS23,36">वहु फल बिरला पाईये जाथैं भाजैं भूष |</l>
          <l xml:id="GopS23,37">षटदर्शण षटसास्त्री इनकूं कलपत ही दिन जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,37">अस्थिर को बिर्ला मिलै बाकी सबै बहांवणि मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS23,38">मनहि लियौ हीरे रूडे रैंणाइर तणे |</l>
          <l xml:id="GopS23,38">फूठरिये फटक तणें मणियैं मन रीझै नहीं |</l>
          <l xml:id="GopS23,39">सौंनां श्रप न लोडियें जे लोडियां तलष |</l>
          <l xml:id="GopS23,39">मूं तिन्हीं संदी भुष जिन्हीं मस्तकि मणि बलै |</l>
          <l xml:id="GopS23,40">दादू जिनकै मस्तकि मणि बसै सो सकल सिरोमणि अंग |</l>
          <l xml:id="GopS23,40">जिनकै मस्तकि मणि नहीं ते बिष भरे भुवंग |</l>
          <l xml:id="GopS23,41">जे लोडीं ते न लहां अणलोडीं दे ढेर |</l>
          <l xml:id="GopS23,41">तोडे डि$न सोहने अं$ $ लिन बेरे |</l>
          <l xml:id="GopS23,42">नालिकेलि समो आकार त्रिसते सजनं जनं |</l>
          <l xml:id="GopS23,42">अनूंप बिहुला लाइ ब्यौरिबा मधुर मुष: |</l>
          <l xml:id="GopS23,43">ऊपरि तौ सुध बुध सा दीसैं साधू जन ससारि |</l>
          <l xml:id="GopS23,43">नांबारैं कुछ नहीं पणि गहैं मका की ज्वारि |</l>
          <l xml:id="GopS23,44">मेरा रण स्वांग अलेष का कोई एक जन जांणैं |</l>
          <l xml:id="GopS23,44">जाकै हिरदै हरि बसै सोई पहिचांणैं |</l>
          <l xml:id="GopS23,45">का को क्रिस्नापि को क्रिस्नां कोका को को पीक: |</l>
          <l xml:id="GopS23,45">कुहकुहाइ बसंत रुति काको काक पिको पिक: |</l>
          <l xml:id="GopS23,46">हंसो स्वेतो बको स्वेतो को हंसो को अर्बक: |</l>
          <l xml:id="GopS23,46">षीर नीर प्रसंगानां हंसो हंस: बको बक: |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS23,47">दादू हंस मोती चुगैं मांनसरोवरि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,47">बगुला छीलरि बापुडा चुणि चुणि मछली षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,48">दादू हंस मोती चुगैं मांनसरोवरि न्हाइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,48">फिरि फिरि बैसैं बापुडा काग करंकां आइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,49">दादू हंस परषिये उतिम करणीं चाल |</l>
          <l xml:id="GopS23,49">बगुला बैसै ध्यांन धरि प्रतषि कहिये काल |</l>
          <l xml:id="GopS23,50">हिक नाग पडीं जरै इक हरकंठी भी नाग |</l>
          <l xml:id="GopS23,50">इक बाडी गाजर मूलियां इक पनवाडी भी बाग |</l>
          <l xml:id="GopS23,50">एक पंषेरू हंस हैं एक पंषेरू काग |</l>
          <l xml:id="GopS23,50">नालि कुसंगी बैसियां कुछ पलहु भी पडि जाग |</l>
          <l xml:id="GopS23,50">साधां संगति बैसियां सब कुछ पलै पाग |</l>
          <l xml:id="GopS23,51">एकां मिलियां चहल बहल बीछडियां बैराग |</l>
          <l xml:id="GopS23,51">वै साधू रषियं नांनिका ज्यूं बांम्हण गलि ताग |</l>
          <l xml:id="GopS23,52">नीलकंठं सुपश्चैव बांई भषि जुरासुर: |</l>
          <l xml:id="GopS23,52">मे कोपि अहंभवरश्चीद एयंषटमधुरसुर: |</l>
          <l xml:id="GopS23,53">धन्यं प्रिथी धन्यं तुया धनिं नर नराधयय: |</l>
          <l xml:id="GopS23,53">एकोपि मोहिते इंद्राणि षटयंकेनिमंनिते |</l>
          <l xml:id="GopS23,54">एकोपि अहं बाघुश्चैव कृस्न पष्यं जंबुझा |</l>
          <l xml:id="GopS23,54">ल्यंब्यग्रीवां स्वांनश्चैव एयंषट मधुर स्वर: |</l>
          <l xml:id="GopS23,55">गतं प्रिथ्वी गतं तुया गतं नर नराध्यय: |</l>
          <l xml:id="GopS23,55">एकोपि कंपिते इंद्रांणि षटयंकेनिर्षिते |</l>
          <l xml:id="GopS23,56">डयंभेराचंत प्रिथमी रूपेराचंत भोगेस्वरं |</l>
          <l xml:id="GopS23,56">नाटिकचेटक राजा राचंत ग्यांन राचत जोगेस्वरं |</l>
          <l xml:id="GopS23,57">ऊपरि आलंम सब करै साधू जन घट मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS23,57">दादू एता अंतरा ताथैं बनती नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS23,58">सबै सयांनें कहि गए पहुचे का घर एक |</l>
          <l xml:id="GopS23,58">दादू मारग मांहिले तिनकी बात अनेक |</l>
          <l xml:id="GopS23,59">दादू रांम नांम सब को कहै कहिबे बहुत बमेक |</l>
          <l xml:id="GopS23,59">एक अनेकूं फिरि मिले एक समांनां एक |</l>
          <l xml:id="GopS23,60">पंच अंधा मिलि हस्ती पकडया ज्यूं थी त्यूं न कही |</l>
          <l xml:id="GopS23,60">नैंनौं वाला देषि र बोल्या सोई साच सही |</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS23,4.0">माधौ सो न मिलै जासौं मिलि रहिये |</l>
          <l xml:id="GopS23,4.0">ता कारणि बर बहु दुष सहिये |</l>
          <l xml:id="GopS23,4.1">छत्र धार देषत ढरि जाइ अधिक गरब थैं षाक मिलाइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,4.2">षि अगम अगोचर लषी न जाइ जहां का सहज फिरि तहां समाइ |</l>    
          <l xml:id="GopS23,4.3">कहै कबीर झूठा अभिमांन सो हम सो तुम्ह एक समांन |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS23,61">कबीर ऐसा कोई नां मिलै हमकूं दे उपदेश |</l>
          <l xml:id="GopS23,61">भौसागर मैं डूबतां कर गहि काढै केस |</l>
          <l xml:id="GopS23,62">कबीर ऐसा कोई नां मिलै जासूं रहिये लागि |</l>
          <l xml:id="GopS23,62">सब जग जलता देषिये अपणीं अपणीं आगि |</l>
          <l xml:id="GopS23,63">कबीर ऐसा कोई नां मिलै अपणां घर देइ जलाइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,63">पंचौ लरिका पटकि करि रहै रांम ल्यौ लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,64">कबीर ऐसा कोई नां मिलै जासूं कहूं निसंक |</l>
          <l xml:id="GopS23,64">जासूं हिरदा की कहूं सो फिरि मांडै कंक |</l>
          <l xml:id="GopS23,65">कबीर हम देषत जग जात है जग देषत हम जांह |</l>
          <l xml:id="GopS23,65">ऐसा कोई नां मिलै पकडि छुडावै बांह |</l>
          <l xml:id="GopS23,66">कबीर तीनि सनेही बहु मिलैं चौथै मिलै न कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,66">सबै पियारे रांम के बैठे परबसि होइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,67">कबीर माया मिलै महबती कूडे आषैं बैंण |</l>
          <l xml:id="GopS23,67">कोई घाइल बेध्या नां मिलै सांईं हंदासैंण |</l>
          <l xml:id="GopS23,68">कबीर सारा सूरा बहु मिलैं घाइल मिलै न कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,68">जब घाइल ही घाइल मिलैं तब रांम भगति दिढ होइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,69">कबीर प्रेमीं ढूंढत हूं फिरूं प्रेमीं मिलै न कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,69">जब प्रेमीं हीं प्रेमीं मिलैं तब सब बिष अंमृत होइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,70">सीसे सौक फुलेल के सीस नवावहु कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,70">मन के रूषें मांनवीं तन चीकनौं न होइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,71">कबीर फाटै दीदै मैं फिरूं मेरी नजरि न आवै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,71">जिस घटि मेरा सांईयां सो क्यूं छांनां होइ |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS23,72">दादू भावै तहां छिपाईये साच न छांनां होइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,72">सेस रसातलि गगन धू प्रगट कहिये सोइ |</l>
          <l xml:id="GopS23,73">दादू कहां था नारद मुनि जनां कहां भगत प्रहिलाद |</l>
          <l xml:id="GopS23,73">प्रगट तीन्यूं लोक मैं सकल पुकारैं साध |</l>
          <l xml:id="GopS23,74">दादू कहां स्यौ बैठा ध्यांन धरि कहां कबीस नांम |</l>
          <l xml:id="GopS23,74">सो क्यूं छांनां होइगा जे र कहैगा रांम |</l>
          <l xml:id="GopS23,75">दादू कहां लींन सुषदेव था कहां पीपा रैदास |</l>
          <l xml:id="GopS23,75">दादू साचा क्यूं छिपै सकल लोक प्रकास |</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS23,76">कहां था गोरष भर्थहरी अनंत सिधूं का मंत |</l>
          <l xml:id="GopS23,76">प्रगट गोपीचंद है दत कहैं सब संत |</l>
          <l xml:id="GopS23,77">सतजुग मधे कौंण जोगी सिव जोगी |</l>
          <l xml:id="GopS23,77">रहते कहां कवलास पर्बत भषते कहा सुंन्य फल |</l>
          <l xml:id="GopS23,78">साधते कहा सुध बुध बांणीं तौ सिधाय नम: |</l>
          <l xml:id="GopS23,78">त्रेता मध्ये कौंण जोगी तेतीस कोडि देवता जोगी |</l>
          <l xml:id="GopS23,79">रहते कहां ड़े डूंगरे भषते कहा कंद मूलं |</l>
          <l xml:id="GopS23,79">साधते कहा सुध बुध बांणीं तौ सिधाय नम: |</l>
          <l xml:id="GopS23,80">द्वापर मध्ये कौंण जोगी न्यंन्यांणवै कोडि राजा जोगी |</l>
          <l xml:id="GopS23,80">रहते कहां रूषे ब्रिषे भषते कहा अचिंत भिष्या |</l>
          <l xml:id="GopS23,81">साधते कहा सुध बुध बांणीं तौ सिधाय नम: |</l>
          <l xml:id="GopS23,81">कलिजुग मध्ये कौंण जोगी परजा जोगी |</l>
          <l xml:id="GopS23,82">रहते कहां घरे घरे भषते कहा अंन पांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS23,82">साधते कहा मैं तैं बांणीं तौ दैंताय नम: |</l>
          <l xml:id="GopS23,83">दषिणीं जोगी रंगा चंगा पूरबी जोगी बादी |</l>
          <l xml:id="GopS23,83">पछिमीं जोगी बाला भोला सिध जोगी उतराधी |</l>
          <l xml:id="GopS23,84">पीर भंडारै परषिये मन मेलू रंमतां |</l>
          <l xml:id="GopS23,84">जती सती का पटंतरा लाभै थिर रहतांह |</l>
          <l xml:id="GopS23,85">भली भई जु धनहडी गुण ऊपनौं एह |</l>
          <l xml:id="GopS23,85">मिंत्र महेला बंधवां तीन्यूं लधौ छेह |</l>
          <l xml:id="GopS23,86">जिनि मिलियां मैंडी द्रुमति वंजै मिंत्र असाडे सेई |</l>
          <l xml:id="GopS23,86">मैं ढूंढेंदी जग सवाया नांनिक बिरले केई |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
