<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>सुक्रित प्रताप महिमा कौं अंग</head>
        <lg type="[unknown]"> 
          <l xml:id="GopS101,1">बेसा रत मास अहारी दुक्रित दीरघ भारी</l>
          <l xml:id="GopS101,1">रिण मोडा गउ मार देण दौं परत्रिय भोग बिकारी</l>
          <l xml:id="GopS101,1">कूडी साषि क्रित क्रंम कूडा जीव हत्या मल धारी</l>
          <l xml:id="GopS101,1">एक फूल का स सुक्रित से तीलां बी मींच निवारी</l>
          <l xml:id="GopS101,1">पाप प्रबत से दूरि करि साहिब करी सहाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,1">सुक्रित का प्रताप सूं छाया होती जाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,2">जंगल मैं कठिहारा बैठा नांव लेण कूं भाई</l>
          <l xml:id="GopS101,2">प्रमार्थ करि प्रांणियां तुरत कमाई पाई</l>
          <l xml:id="GopS101,2">कूती भूषी देषि करि बंदै करी सहाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,2">रिजक षुवाया आणां सांई लिया बुलाइ</
          <l xml:id="GopS101,2">मका मनांवण जाइ था बिचि करि लीया सूल</l>
          <l xml:id="GopS101,2">धणीं निमति षरची दई सो हूई षैर कबूल</l>
          <l xml:id="GopS101,3">सुकृत सूं साहिब षुसी जे कुछ कीया जाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,3">छाक षुवाई साध कूं सो महिमां कही न जाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,3">द्रोपती कूं दन्त फल्या न्हावत दीया चीर</l>
          <l xml:id="GopS101,3">दवा पहूंती साध की र्निमल रह्या सरीर</l>
          <l xml:id="GopS101,3">सेवा कीन्ही साध की माता निर्मल भाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,3">सुकृत का प्रताप देषौ बिवांणि बैठी जाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,4">काठी बेचि र सेवा कीनीं देषौ सिष का भाव</l>
          <l xml:id="GopS101,4">कमाई बलि काया निर्मल धरनहि लागै पाव</l>
          <l xml:id="GopS101,4">सेवा करी तिन्हूं फल पाया साहिब जी कार जमां आया</l>
          <l xml:id="GopS101,4">जनम मरण की जीवै त्रास सुषसागर मैं होवै बास</l>
          <l xml:id="GopS101,4">षिजमति कबूल हसि</l>
          <l xml:id="GopS101,5">ह्वै मूंठी दे भांग की रोटी दोइ षुलाई</l>
          <l xml:id="GopS101,5">तासु क्रित का यहु फल देषौ सात साहिबी पाई</l>
          <l xml:id="GopS101,5">रिजक षुलाया साध कूं साह सुबुधी आप</l>
          <l xml:id="GopS101,5">सुक्रित साबति राषिया हरि माया दीन्ही बाप</l>
          <l xml:id="GopS101,5">मा बेटी का भाव परि साध पधारे आइ</l>
          <l xml:id="GopS101,5">सेवा का प्रताप यहु दुष दालिद्र सब जाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,6">प्रमार्थ सुक्रित फल्या पथरि लिया बिगास</l>
          <l xml:id="GopS101,6">रांम रतन धननी कस्या कहि जगजीवनदास</l>
          <l xml:id="GopS101,7">सुक्रित अहलानां पडै अहटि रहौ जिनि कोइ</l>
          <l xml:id="GopS101,7">बींद बाई का काल कूं सुक्रित आडा होइ</l>
          <l xml:id="GopS101,8">सुक्रित अहलानां पडै मन बच क्रंम यहु जोइ</l>
          <l xml:id="GopS101,8">लैंडी छांनैं जो दिया सुमीयां आडा होइ</l>
          <l xml:id="GopS101,9">सुक्रित अहलानां पडै भला जीव का होइ</l>
          <l xml:id="GopS101,9">हाथ कटाया आइया पुत्र भी आया सोइ</l>
          <l xml:id="GopS101,10">जगंनाथ नहीं जाइ धूलि मंझि जो भोलिए</l>
          <l xml:id="GopS101,10">सो क्यूं निफल जाइ संत तणैं मुषि मेल्हिए</l>
          <l xml:id="GopS101,11">सुकृत करतां साह कूं मेल्ह्या जंगलि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,11">बरजत माया भाजि गई देतां हुई सहाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,12">सुकृत माया मेल है बृछ रुपांणीं मेल</l>
          <l xml:id="GopS101,12">सू किचलें पांणीं चल्या इहै सुमाया षेल</l>
          <l xml:id="GopS101,13">मौलै भाइ बस्त ह्वै मौली तिहि कौंण दिसावरि जावै</l>
          <l xml:id="GopS101,13">बषनां बस्त भाव परि चालि सौ को सांथैं आवै</l>
          <l xml:id="GopS101,14">कबीर सत न छाडिये सत छाडें बित जाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,14">सतकी दासी लिछमीं जदि तदि मिलिसी आइ</l>
          <l xml:id="GopS101,15">सुक्रित की याही भला दिन प्रति ठौर लगाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,15">सुद्र जीव की गाइ ज्यूं माया कूदि रजाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,16">अहटयां भद्रक का नहीं सुक्रित बडी सहाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,16">कूवा केरी सीर ज्यूं माया नीकलि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,17">कबीर धंन चाहै तौ ध्रम करि धर्म बिन धंन नहि होइ</l>
          <l xml:id="GopS101,17">देषौ संतौ कूंप जल काटें दूणौं होइ</l>
          <l xml:id="GopS101,18">जाइ बृछ का षेल है क्रिषि कूवा कूं जोइ</l>
          <l xml:id="GopS101,18">चणां बूंट ज्यूं चूंटिये त्यूं त्यूं मोटा होइ</l>
          <l xml:id="GopS101,19">मांच मूंच माया बुरी काढत होइ स होइ</l>
          <l xml:id="GopS101,19">पांणीं न उलींचै नाव का तौ बूडि जाइ सब कोइ |ख्लोक</l>
          <l xml:id="GopS101,20">पुरातनं भुंछयते तात नउ तमं नद्रिस्यते</l>
          <l xml:id="GopS101,20">पुरातनं न उतमं जत्र त्रिष्टंति तत्र गछयामि मुनेस्वर:</l>
          <l xml:id="GopS101,21">ष्वाजे षिजमति करि लई षवास षांह करि षैर</l>
          <l xml:id="GopS101,21">करणहि कंचन दांन दे नांव कीया फजर पहैर</l>
          <l xml:id="GopS101,22">धूंई पांणीं नाथ करि सुकल हंस करि सेव</l>
          <l xml:id="GopS101,22">कबीरजी कूं सत मांहैं ह्वै मिले निरंजन देव</l>
          <l xml:id="GopS101,23">दादूजी दत दे करि पाया दिया पईसा जाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,23">सुक्रित करतां साहिब साधू दून्यूं मिलिया आइ</l>
          <l xml:id="GopS101,24">हरिचंदजी सूं हठ किया सत परषन कैं काज</l>
          <l xml:id="GopS101,24">सत रोप्यां साहिब षुसी सदा गरीबनिवाज</l>
          <l xml:id="GopS101,25">सत न छोडया साह जी देषौ सठ सु काल</l>
          <l xml:id="GopS101,25">जे माग्या सोई दिया प्रगटे दीन दयाल</l>
          <l xml:id="GopS101,26">हरि मारगि मस्तक दिया रही नांव की टेक</l>
          <l xml:id="GopS101,26">साका बंध सुक्रित करि लीया राजा भोज बिक्रंम क्रंन कीया</l>
          <l xml:id="GopS101,27">सुकल सेठ हरि चंद जस लीया आंनां षवा सषाह बलि दीया</l>
          <l xml:id="GopS101,27">बाबा बूढा बाबा दादू धनां कबीरहि देष</l>
          <l xml:id="GopS101,27">सुक्रित करतां सेन सारिषा प्रगट कीया भेष</l>
          <l xml:id="GopS101,28">दया धर्म जहां रांम है अंतर तहां बिस्तार</l>
          <l xml:id="GopS101,28">जौ लग तांई दूध गऊ मैं तौ लग बाछा लार</l>
          <l xml:id="GopS101,29">दया धर्म का रूषडा सत सूं बधता जाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,29">संतोष सूं फूंलै फलै दादू अंमरफल षाइ</l>
          <l xml:id="GopS101,30">सत जत सो दूध रूप सुमिरण जांवण होइ</l>
          <l xml:id="GopS101,30">दरसउ लूंणीं पाइये जे मही बिरोलै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS101,31">गास बास उपदेस करि छाजन भोजन प्रांणीं</l>
          <l xml:id="GopS101,31">दीन गरीबरी क्रिपा: दया: दत्त ी बोलै मींठी बांणीं</l>
          <l xml:id="GopS101,31">परतỳ माय बहण करि देषै चोरी जुवा न हांणीं</l>
          <l xml:id="GopS101,31">जीव दया मद मास छाडि दे तिनि गोबिंद गति जांणीं</l>
          <l xml:id="GopS101,32">न्रिबैरी निहिक्रोध स्वांत सत कूडी साषि न बोलै</l>
          <l xml:id="GopS101,32">निंद्या न औगुण झूठ नचावथि परतỳ संगि न डोलै</l>
          <l xml:id="GopS101,32">गालि न बोलै चोट न घालै गांठि गुझ डस षोलै</l>
          <l xml:id="GopS101,32">संत पियारा सेवा सुमिरण तिनकूं उहां सुहेलै</l>
        </lg>
        <lg type="[C]">
          <l xml:id="GopS101,1.0">मंदिर कोई नर हसी रे सब जासी छेवडौ झाडि</l>
          <l xml:id="GopS101,1.0">मैं कहियौ बूंबट पाडि</l>
          <l xml:id="GopS101,1.1">जिनि लाष करोडया जोडे घरि बंधे हसती घोडे</l>
          <l xml:id="GopS101,1.1">वै रु ले तिन हुं के रोडे</l>
          <l xml:id="GopS101,1.2">आगल रहि रहि मूल षणांवैं दांमौं पाथर ल्यांवैं</l>
          <l xml:id="GopS101,1.2">जली ईट मैं कहु क्या देष्या एता मरम न पांवैं</l>
          <l xml:id="GopS101,1.3">काजी महमूंद कारण बूझ्या ए धंधा सब कूडा</l>
          <l xml:id="GopS101,1.3">एक अतीत की जीव संतोषै तौ कोडि मंदिर थै रूडा | हतीस </l>
          <l xml:id="GopS101,33">अलसषीह बीबुलाव लैं कांन फासिका</l>
          <l xml:id="GopS101,33">अलबकी उदू अला वलौ कांन जाहिदा</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>

