<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>निरंजन का ध्यांन की बिधि कौं अंग</head>
        <ref target="GopS70">GopS70</ref>
        <lg type="[C]">
          <l><ref target="GopS70,1.0">GopS70,1.0</ref> [C] इहि बिधि रांम सूल्यौ लाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,1.0">GopS70,1.0</ref> [C] चरण पाषैं निरति करि जिभ्या बिनां गुण गाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,1.1">GopS70,1.1</ref> [C] जहां स्वांति बूंदन सीप सायर सहज मोती होइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,1.1">GopS70,1.1</ref> [C] उन मोतियन मैं नीर प%रूयौ पवन अंबर धोइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,1.2">GopS70,1.2</ref> [C] जहां धरणि बरिषै गगन भीजै चंद सूरिज मेलि |</l>
          <l><ref target="GopS70,1.2">GopS70,1.2</ref> [C] दोइ मल तहां जुरण लागे करत हंसा केलि |</l>
          <l><ref target="GopS70,1.3">GopS70,1.3</ref> [C] इक बिरष भीतरि न दीवाली कनक कलस समाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,1.3">GopS70,1.3</ref> [C] पंच सुवटा आइ बैठे उदै भई बनराइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,1.4">GopS70,1.4</ref> [C] जहां कौ बिछुट्यौ तहां लागौ गगन बैठौ आइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,1.4">GopS70,1.4</ref> [C] जन कबीर बटाउवा जिनि मारग लीयौ चाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,2.0">GopS70,2.0</ref> [C] अजपा जाप जपै जे कोइ नर नारी नारांइण होइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,2.1">GopS70,2.1</ref> [C] अरधकैं उरधैं धरैं समाधि मन पवन ले उनमनि साधि |</l>
          <l><ref target="GopS70,2.2">GopS70,2.2</ref> [C] धूंनि मैं पैसि रु धरै धियांन निहचल होइ गगन अस्थांन |</l>
          <l><ref target="GopS70,2.3">GopS70,2.3</ref> [C] सुष सागर मैं करै स्नांन पावै निर्मल परम निधांन |</l>
          <l><ref target="GopS70,2.4">GopS70,2.4</ref> [C] ब्रह्म अग्नि ब्रह्म ले राचै काल कलपनां बंधन बाचै |</l>
          <l><ref target="GopS70,2.5">GopS70,2.5</ref> [C] पषि अपषि दोऊ दिसि त्यागै रहै निराला न्रिगुण लागै |</l>
          <l><ref target="GopS70,2.6">GopS70,2.6</ref> [C] सतगुर सबद सदा उरि राषै मगन होइ रांम रस चाषै |</l>
          <l><ref target="GopS70,2.7">GopS70,2.7</ref> [C] ससि हर सूर दोऊ समि करै ब्रह्म जोति ले हिरदै धरै |</l>
          <l><ref target="GopS70,2.8">GopS70,2.8</ref> [C] आसा तृष्ना सहजै जरै दास परस सोई दूतर तिरै |</l>
          <l><ref target="GopS70,3.0">GopS70,3.0</ref>  सो तत सहजैं सुष मन कहनां पेड पकरि मन जुगि जुगि रहणां |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS70,3.1">GopS70,3.1</ref>  प्रेम प्रीति करि नींकां राषै बारंबार सहजि नर भाषै |</l>
          <l><ref target="GopS70,3.2">GopS70,3.2</ref>  मुषि हिरदै सो सहजि सभारै तिहि तति रहणां कदे न बिसारै |</l>
          <l><ref target="GopS70,3.3">GopS70,3.3</ref>  अंतरि सोई नीकां जांणैं निमष न बिसरै ब्रह्म बषांणैं |</l>
          <l><ref target="GopS70,3.4">GopS70,3.4</ref>  सोई सुजांण सुधा रस पीवै दादू देषु जुगैं जुगि जीवै |</l>
          <l><ref target="GopS70,4.0">GopS70,4.0</ref>  तनहीं रांम मनहीं रांम रांम रिदै रंमि राषी ले |</l>
          <l><ref target="GopS70,4.0">GopS70,4.0</ref>  मनस रांम सकल पूरण सहजि सदा रस चाषी ले |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS70,4.1">GopS70,4.1</ref>  नैंनां रांम बैंनां रांम रसनां रांम सभारी ले |</l>
          <l><ref target="GopS70,4.1">GopS70,4.1</ref>  श्रवनां रांम संनमुष रांम रमिता रांम बिचारी ले |</l>
          <l><ref target="GopS70,4.2">GopS70,4.2</ref>  सासैं रांम सुरतैं रांम संबदैं रांम समाई ले |</l>
          <l><ref target="GopS70,4.2">GopS70,4.2</ref>  अंतरि रांम निरंतरि रांम आतम रांमा ध्याई ले |</l>
          <l><ref target="GopS70,4.3">GopS70,4.3</ref>  श्रबैं रांम संगैं रांम रांम नांम ल्यौ लाई ले |</l>
          <l><ref target="GopS70,4.3">GopS70,4.3</ref>  बाहरि रांम भीतरि रांम दादू गोबिंद गाई ले |</l>
          <l><ref target="GopS70,5.0">GopS70,5.0</ref>  मन पवन ले उनमनि रहैं आगंम निगंम मूल सो लहै |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS70,5.1">GopS70,5.1</ref>  पंच बाइ जे सहजि समावै ससि हर कै घरि आंनैं सूर |</l>
          <l><ref target="GopS70,5.1">GopS70,5.1</ref>  सीतल सदा मिलै सुषदाई अनहद सबद बजावै तूर |</l>
          <l><ref target="GopS70,5.2">GopS70,5.2</ref>  बंक नालि सदा रस पीवै तब यहु मनवौं कहीं न जाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,5.2">GopS70,5.2</ref>  बिगसै कवल प्रेम जब उपजै ब्रह्म जीव की करै सहाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,5.3">GopS70,5.3</ref>  बैठि गुफा मैं जोति बिचारै तब ताहि सूझै त्रिभुवन राइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,5.3">GopS70,5.3</ref>  अंतरि आप मिलै अबिनासी पद आनंद काल नहीं षाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,5.4">GopS70,5.4</ref>  जांमण मरणउ जाइ भौ भाजै अबरण कै घरि बरण समाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,5.4">GopS70,5.4</ref>  दादू जाइ मिलै जगजीवन तब यहु आवागवन रहाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,6.0">GopS70,6.0</ref>  मनसा मन सबद सुरति पंचौ थिर कीजै |</l>
          <l><ref target="GopS70,6.0">GopS70,6.0</ref>  एक अंगि सदा संगि सहजैं रस पीजै |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS70,6.1">GopS70,6.1</ref>  सकल रहित मूल गहित आपा नहीं आंनैं |</l>
          <l><ref target="GopS70,6.1">GopS70,6.1</ref>  अंतरगति निर्मल रति एकै मन मांनैं |</l>
          <l><ref target="GopS70,6.2">GopS70,6.2</ref>  ह्रिदै सुध बिमल बुध पूर न प्रकासै |</l>
          <l><ref target="GopS70,6.2">GopS70,6.2</ref>  रसनां निज नांव न्रिषि अंतरगति बासै |</l>
          <l><ref target="GopS70,6.3">GopS70,6.3</ref>  आतम मति पूरन गति प्रेम भगति राता |</l>
          <l><ref target="GopS70,6.3">GopS70,6.3</ref>  मगन गलित अरस परस दादू रसि माता |</l>
          <l><ref target="GopS70,1">GopS70,1</ref> [Ś] सबद सुरति लै सांनि चित तन मन मनसा मांहि |</l>
          <l><ref target="GopS70,1">GopS70,1</ref>  मति बुधि पंचौं आतमां दादू अनंत जांहि |</l>
          <l><ref target="GopS70,2">GopS70,2</ref>  दादू तन मन पवनां पंच गहि ले राषै निज ठौर |</l>
          <l><ref target="GopS70,2">GopS70,2</ref>  जहां अकेला आप है दूजा नांहीं और |</l>
          <l><ref target="GopS70,3">GopS70,3</ref>  दादू यहु मन सुरति समेटि करि पंच अपूठे आंणि |</l>
          <l><ref target="GopS70,3">GopS70,3</ref>  निकटि निरंजन लागि रहु संगि सनेही जांणि |</l>
          <l><ref target="GopS70,4">GopS70,4</ref>  मन चित मनसा आतमां सहज सुर्ति ता मांहि |</l>
          <l><ref target="GopS70,4">GopS70,4</ref>  दादू पंचौं पूरि ले जहां धरती अंबर नांहि |</l>
          <l><ref target="GopS70,5">GopS70,5</ref>  तन मन पवनां पंच गहि निरंजन ल्यौ लाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,5">GopS70,5</ref>  जहां आतम तहां पर आतमां दादू सहजि समाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,6">GopS70,6</ref>  सहज सुंनि मन राषिये इन दून्यूं के मांहि |</l>
          <l><ref target="GopS70,6">GopS70,6</ref>  लै समाधि रस पीजिये तहां काल भै नांहि |</l>
          <l><ref target="GopS70,7">GopS70,7</ref>  दादू जिहि आसणि पहीली प्रांणथा तिहि आसंणि ल्यौ लाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,7">GopS70,7</ref>  जे कुछ था सोई भया कछू न ब्यापै आइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,8">GopS70,8</ref>  सुरति अपूठी फेरि करि अंतर मांहैं आंण |</l>
          <l><ref target="GopS70,8">GopS70,8</ref>  लागि रहै गुरदेव सूं दादू सोई सयांन |</l>
          <l><ref target="GopS70,9">GopS70,9</ref>  सहज जोग सुष मैं रहै दादू न्रिगुण जांणि |</l>
          <l><ref target="GopS70,9">GopS70,9</ref>  गंगा उलटी फेरि करि जमुनां मांहैं आंणि |</l>
          <l><ref target="GopS70,10">GopS70,10</ref>  मन पवनां गहि सुरति दादू पावै स्वाद |</l>
          <l><ref target="GopS70,10">GopS70,10</ref>  सुमिरण मांहैं सुष घणां छाडि देहु बकबाद |</l>
          <l><ref target="GopS70,11">GopS70,11</ref>  नांव सपीडा लीजिये प्रेम भगति गुण गाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,11">GopS70,11</ref>  दादू सुमिरण प्रीति सूं हेत सहित लै लाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,12">GopS70,12</ref>  प्रांन कवल मुषि रांम कहि मन पवनां मुषि रांम |</l>
          <l><ref target="GopS70,12">GopS70,12</ref>  दादू सुरति मुषि रांम कहि ब्रह्म सुंनि निज ठांम |</l>
          <l><ref target="GopS70,13">GopS70,13</ref>  दादू कहतां सुंणतां रांम कहि लेतां देतां रांम |</l>
          <l><ref target="GopS70,13">GopS70,13</ref>  षातां पीता रांम कहि आतम कवल बिश्रांम |</l>
          <l><ref target="GopS70,14">GopS70,14</ref> [Ś] सुचि भूमि आमंण करै बांनां पद मूलैं धरै |</l>
          <l><ref target="GopS70,14">GopS70,14</ref> [Ś] समि काया समि ग्रीवां मेर |</l>
          <l><ref target="GopS70,7.0">GopS70,7.0</ref> [C] ऐसा ध्यांन धरूं बनवारी मन पवन डिढ सुष मन नारी |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS70,7.1">GopS70,7.1</ref>  सो जप जपूं जु बहुरि जपनां सो तप तपूं जु बहुरि न तपनां |</l>
          <l><ref target="GopS70,7.1">GopS70,7.1</ref>  सो गुर करूं जु बहुरि न करनां ऐसैं मरूं जैसैं बहुरि न मरनां |</l>
          <l><ref target="GopS70,7.2">GopS70,7.2</ref>  उलटी गंग जमुन मैं ल्यांऊं बिनहीं जल संजम ह्वै आंऊं |</l>
          <l><ref target="GopS70,7.2">GopS70,7.2</ref>  लोचन भरि भरि बिंब निहारूं जोति बिचारि न और बिचारूं |</l>
          <l><ref target="GopS70,7.3">GopS70,7.3</ref>  प्यंड परें जीव जिस घरि जाता सबद अतीत अनाहद राता |</l>
          <l><ref target="GopS70,7.3">GopS70,7.3</ref>  जापरि क्रिपा सोई भल जांनैं गूंगौ साकर कहा बषांनैं |</l>
          <l><ref target="GopS70,7.4">GopS70,7.4</ref>  सुंनि मंडल मैं मेरा बासा ताथैं जीय मैं रहूं उदासा |</l>
          <l><ref target="GopS70,7.4">GopS70,7.4</ref>  कहै रैदास निरंजन ध्यांऊं जिस घरि जांऊं जु बहुरि न आंऊं |</l>
          <l><ref target="GopS70,8.0">GopS70,8.0</ref> [C] ऐसा ध्यांन धरू नरहरी सबद अनाहद चिंतवन करी |</l>
          <l><ref target="GopS70,8.1">GopS70,8.1</ref> [C] पहली षोजौं पंचूं बाइ बाइ बिंद ले गगन समाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,8.1">GopS70,8.1</ref> [C] गगन जोति तहां त्रिकुटी संधि रवि ससि पवनां मेल्हौ बंधि |</l>
          <l><ref target="GopS70,8.2">GopS70,8.2</ref> [C] मन थिर होइ तौ कवल प्रकास कवला मांहि निरंजन बास |</l>
          <l><ref target="GopS70,8.2">GopS70,8.2</ref> [C] सतगुर संपट षोलि दिषावै निगुरौ होइ तौ कहां बतावै |</l>
          <l><ref target="GopS70,8.3">GopS70,8.3</ref> [C] सहज लषिन लेत जौ उपाधि आसण द्रिढनिं द्रापणि साधि |</l>
          <l><ref target="GopS70,8.3">GopS70,8.3</ref> [C] पहुप पत्र जहां हीरामणीं कहै कबीर तहां त्रिभुवन धणीं |</l>
          <l><ref target="GopS70,9.0">GopS70,9.0</ref> [C] रोकि ले मूल द्वार मनहीं मन बिचार निर्मल ध्यांन धरि निर्मल काया |</l>
          <l><ref target="GopS70,9.0">GopS70,9.0</ref> [C] ससि सूर जहां मिलै एक डांडी सुर चलै त्रिहूं थानां दीसै त्रिलोक राया |</l>
          <l><ref target="GopS70,9.1">GopS70,9.1</ref> [C] छ्याडि रे जीव जंजाल बांचिलै औघट काल मन पवनैं प्यंडैं प्रांणीं परचा जांणीं |</l>
          <l><ref target="GopS70,9.1">GopS70,9.1</ref> [C] चेति नैं चिताइ चित जीति लै मन की थिति उचरसि रांम नांम अंम्रित बांणीं |</l>
          <l><ref target="GopS70,9.2">GopS70,9.2</ref> [C] त्रिकुटी कै संग त्राट तहां लै गगन बाट चंद सूर एक जोति जहां बिगसै |</l>
          <l><ref target="GopS70,9.2">GopS70,9.2</ref> [C] सबद अतीत भाइ करत आपैं लषाइ जहां उठै वोउंकार तहां बिलसै |</l>
          <l><ref target="GopS70,9.3">GopS70,9.3</ref> [C] षग संग मन जाइ तहां जौ रहै समाइ षग संग मन जाइ अचभ करै |</l>
          <l><ref target="GopS70,9.3">GopS70,9.3</ref> [C] जहां बोलै चारि बेद पांचमां बेद का भेद मनह पपीहरो चिहर करै |</l>
          <l><ref target="GopS70,9.4">GopS70,9.4</ref> [C] काष्ट एकैं पषांण ब्रह्म चीटी सब समांन सूछिम सरीर सर्ब एकै ही देषै |</l>
          <l><ref target="GopS70,9.4">GopS70,9.4</ref> [C] भणंत सिवश्रमदास ब्रह्म ग्यांन का प्रकास आतमां कै संगि परम आतमा पेषै |</l>
          <l><ref target="GopS70,10.0">GopS70,10.0</ref>  मेर सिषर चढि बोलि मन मोरा रांम जल बरिषै सबद सुणि तोरा |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS70,10.1">GopS70,10.1</ref>  आरति आतुर पीव पुकारै सोवत जागत पंथ निहारै |</l>
          <l><ref target="GopS70,10.2">GopS70,10.2</ref>  निस बासुरि कहि अंमृत बांनीं रांम नांमैं ल्यौ लाइ ले प्रांनीं |</l>
          <l><ref target="GopS70,10.3">GopS70,10.3</ref>  टेरि मन भाई जब लग जीवै प्रीति करि गाढी प्रेम रस पीवै |</l>
          <l><ref target="GopS70,10.4">GopS70,10.4</ref>  दादू औसरि जे मन जागै रांम घटा दल बरिष न लागैं |</l>
          <l><ref target="GopS70,15">GopS70,15</ref> [Ś] दादू सब तजि गुन आकार के निहचल मन ल्यौ लाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,15">GopS70,15</ref>  आतम चेतनि प्रेम रस दादू रहे समाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,16">GopS70,16</ref>  दूजा नैंन न देषिये श्रवनहुं सुनै न जाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,16">GopS70,16</ref>  जिभ्या आंन न बोलिये अंगि न और सुहाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,16">GopS70,16</ref>  चरनहुं अनंत न जाइए सब उलटा मांहि समाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,16">GopS70,16</ref>  उलटि अपूठा आप मैं दादू रहु ल्यौ लाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,17">GopS70,17</ref>  दादू माटी के मुकांम का सब को जांणैं जाप |</l>
          <l><ref target="GopS70,17">GopS70,17</ref>  एक आधर अरवाह का बिरला आपैं आप |</l>
          <l><ref target="GopS70,18">GopS70,18</ref>  दादू जब नांहीं सुरति सरीर की बिसरै सब संसार |</l>
          <l><ref target="GopS70,18">GopS70,18</ref>  आतम न जांणैं आप कूं तब एक रह्या निरधार |</l>
          <l><ref target="GopS70,19">GopS70,19</ref>  यौं मन तजै सरीर कूं ज्यूं जागत सोइ जाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,19">GopS70,19</ref>  दादू बिसरै देषतां सहजि सदा ल्यौ लाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,20">GopS70,20</ref>  बाडै सुरति सरीर कूं तेज पुंज मैं आइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,20">GopS70,20</ref>  दादू ऐसैं मिलि रहै ज्यूं जल जलहि समाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,21">GopS70,21</ref>  अलष नांव अंतरि कहै सब घटि हरि हरि होइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,21">GopS70,21</ref>  दादू पांणीं लूंण ज्यूं नांव कही जै सोइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,22">GopS70,22</ref>  सुर्ति रूप सरीर का पिय के परसें होइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,22">GopS70,22</ref>  दादू तन मन एक रस सुमिरण कहिये सोइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,23">GopS70,23</ref>  जहां आतम रांम संभालिये तहां दूजा नांहीं और |</l>
          <l><ref target="GopS70,23">GopS70,23</ref>  देही आगैं अगम है दादू सूषिम ठौर |</l>
          <l><ref target="GopS70,24">GopS70,24</ref>  रांम कहत रांमहि रह्या आप बिसरजन होइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,24">GopS70,24</ref>  मन पवनां पंचौं बिलै दादू सुमिरण सोइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,25">GopS70,25</ref>  तन मन बिलै यूं कीजिये ज्यूं घृत लागै घांम |</l>
          <l><ref target="GopS70,25">GopS70,25</ref>  आतम कवल तहां बंदिगी दादू प्रगट रांम |</l>
          <l><ref target="GopS70,26">GopS70,26</ref>  दादू तन मन बिलै यौं कीजिये ज्यूं पांणीं मैं लूंण |</l>
          <l><ref target="GopS70,26">GopS70,26</ref>  जीव ब्रह्म एकैं भया तब दूजा कहिये कूंण |</l>
          <l><ref target="GopS70,27">GopS70,27</ref>  कोमल कवल तहां पैसि करि जहां न देषै कोइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,27">GopS70,27</ref>  मन थिर सुमिरण कीजिये तब दादू दरसंन होइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,28">GopS70,28</ref>  नष सष सब सुमिरण करै ऐसा कहिये जाप |</l>
          <l><ref target="GopS70,28">GopS70,28</ref>  अंतरि बिगसै आतम तब दादू प्रगटै आप |</l>
          <l><ref target="GopS70,29">GopS70,29</ref>  जब अंतरगति हरि हरि करै तब मुष कीहा जति नांहि |</l>
          <l><ref target="GopS70,29">GopS70,29</ref>  सहजैं धुंनि लागी रहै दादू मनहीं मांहि |</l>
          <l><ref target="GopS70,30">GopS70,30</ref> [Ś] सूतां पीछैं सुरति निर्ति सूं बालक पै रस पीवै |</l>
          <l><ref target="GopS70,30">GopS70,30</ref> [Ś] ऐसैं अंतरि लगणि नांव सूं आतम जुगि जुगि जीवै |</l>
          <l><ref target="GopS70,31">GopS70,31</ref> [Ś] निंद्रा हूं कै बसि प्रांन भयौ जबहीं सास सुमीर चलतन थाकौ |</l>
          <l><ref target="GopS70,31">GopS70,31</ref> [Ś] ज्यूं ससि राह की छाया मलीन ह्वै चलिबौ रोकि सक्यौ नहि ताकौ |</l>
          <l><ref target="GopS70,32">GopS70,32</ref> [Ś] ज्यूं दिज डारि गही पग जागत नींद मैं छाडै नहीं मन वांकौ |</l>
          <l><ref target="GopS70,32">GopS70,32</ref> [Ś] मोहन देह कै जीव भयौ बसि लै न थकी चित नांव सूं जाकौ |</l>
          <l><ref target="GopS70,11.0">GopS70,11.0</ref> [C] मेरे मन के मन सूं मन लागा चित के चित सूं नाद बागा |टेक |</l>
          <l><ref target="GopS70,11.1">GopS70,11.1</ref>  श्रवन के श्रवन सुनि सुष पाया नैंन के नैंन सूं निरषि राया |</l>
          <l><ref target="GopS70,11.2">GopS70,11.2</ref>  प्रांन के प्रांन सूं षेलि प्रांणीं मुष के मुष सूं बोलि बांणीं |</l>
          <l><ref target="GopS70,11.3">GopS70,11.3</ref>  जीव के जीव सूं रंगि राता सबद के सबद सूं प्रेम माता |</l>
          <l><ref target="GopS70,11.4">GopS70,11.4</ref>  सीस के सीस कूं सीस मेरा देषि ले दादू भाग तेरा |</l>
          <l><ref target="GopS70,33">GopS70,33</ref> [Ś] दादू सबदैं सबद समाइ ले परआतम सूं प्रांन |</l>
          <l><ref target="GopS70,33">GopS70,33</ref>  यहु मन मन सूं बंधि ले चितैं चित सुजांन |</l>
          <l><ref target="GopS70,34">GopS70,34</ref>  दादू सहजैं सहज समाइ ले ग्यांनैं बंध्यांन |</l>
          <l><ref target="GopS70,34">GopS70,34</ref>  सुत्रैं सुत्र समाइ ले ध्यांनैं बंध्या ध्यांन |</l>
          <l><ref target="GopS70,35">GopS70,35</ref>  दादू द्रिष्टैं दृष्ति समाइ ले सुतैं सुर्ति समाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,35">GopS70,35</ref>  समझैं समझि समाइ ले लै सूं लै ले लाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,36">GopS70,36</ref>  दादू भावैं भाव समाइ ले भगतें भगति समांन |</l>
          <l><ref target="GopS70,36">GopS70,36</ref>  प्रेमैं प्रेम समाइ ले प्रीतें प्रीति रस पांन |</l>
          <l><ref target="GopS70,37">GopS70,37</ref>  दादू सुरतैं सुरति समाइ रहु अरु बैंनहुं सूं बैंन |</l>
          <l><ref target="GopS70,37">GopS70,37</ref>  मनहीं सूं मन लाइ रहु अरु नैंनहुं सूं नैंन |</l>
          <l><ref target="GopS70,38">GopS70,38</ref>  दृष्टि अग्रे दृष्टि लुकाइबा सुरति लुकाइबा कांनं |</l>
          <l><ref target="GopS70,38">GopS70,38</ref>  नांसिका अग्रे पवन लुकाइबा तब रहि गया पद न्रिबांनं |</l>
          <l><ref target="GopS70,39">GopS70,39</ref>  दादू मन चित असथिर कीजिये तौ नष सिष सुमिरण होइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,39">GopS70,39</ref>  श्रवण नेत्र मुष नासिका पंचौं पूरे सोइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,40">GopS70,40</ref>  जहां रांम तहां मन गया मन तहां नैंनां जाइ |</l>
          <l><ref target="GopS70,40">GopS70,40</ref>  जहां नैंनां तहां आतमां दादू सहजि समाइ |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
