<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>बेपरवाह बेसास कौं अंग</head>
          <lg type="[Ś]">
            <l xml:id="GopS97,1">जैमल रांक छत्रपति आदि दे दोइ कपडा अंन सेर</l>
            <l xml:id="GopS97,1">काया कै संगि नांच लै ए माया का ढेर</l>
            <l xml:id="GopS97,2">पदम संष लैं लछिमीं उदै अस्त लैं राज</l>
            <l xml:id="GopS97,2">मूसन जौ निज मरन है तौ यह सब किहि काज</l>
            <l xml:id="GopS97,3">बाजीद आसंन कुंजर छत्र सिरि गढ गूडर क्या गांव</l>
            <l xml:id="GopS97,3">न जरि न आंनैं नरपती बैठा किसहीं ठांव</l>
            <l xml:id="GopS97,4">कबीर सतगंठी कोपीन है साधन मांनैं संक</l>
            <l xml:id="GopS97,4">रांम अमलि माता रहै गिणैं इंद्र कौं रंक</l>
            <l xml:id="GopS97,5">सिव पुर कूं बांछै नहीं ब्रह्म लोक नहीं चाह</l>
            <l xml:id="GopS97,5">जगंनाथ जगदीस जन इन सूं बेपरवाह</l>
            <l xml:id="GopS97,6">बि.ख्न पुरी बरतणि सबै संक्र सिंघासंण सुष</l>
            <l xml:id="GopS97,6">जगनाथ जगदीस बिचि परदा पूरा दुष</l>
            <l xml:id="GopS97,7">हरि जन लागा नांव सूं कछू कांमनां नांहि</l>
            <l xml:id="GopS97,7">जगंनाथ दीदार की इहै कलपनां मांहि</l>
            <l xml:id="GopS97,8">करामाति कलंक है जाकै हिरदै एक</l>
            <l xml:id="GopS97,8">अति आंनंद बिभचारणीं जाके षसम अनेक</l>
            <l xml:id="GopS97,9">हौंस न करई हरि भगत माया धारी देषि</l>
            <l xml:id="GopS97,9">पतिब्रता होइ न बेसवां कुलटा कौ बित पेषि</l>
            <l xml:id="GopS97,10">कंबल वोढन भैं डसन क्रि.ख्न चरन चित ठांइ</l>
            <l xml:id="GopS97,10">दर दर डोलन मल्ह कहि हाथी चढ्यौ तिकांइ</l>
            <l xml:id="GopS97,11">जे कंता कुंजरि चढै कनक कचोला हथ</l>
            <l xml:id="GopS97,11">जे भिष्या मोती पडै तौ भी जनम अकथ</l>
            <l xml:id="GopS97,12">कबीर रहैगै गैंवर सघन घन छत्र धजा फरराइ</l>
            <l xml:id="GopS97,12">ता सुष थैं भिष्या भली जे हरि सुमिरत दिन जाइ</l>
            <l xml:id="GopS97,13">नांनक जरदी पीलियां चुंनां उजल भाव</l>
            <l xml:id="GopS97,13">भहि लगौ उन धौलहर जहां नांहीं हरि का नांव</l>
            <l xml:id="GopS97,14">नांनक भली सुहाई छपरी जिहि हरि गुण गाए</l>
            <l xml:id="GopS97,14">भाहि लगौ उन धौलहर जिहां हरि चिति नहीं आए</l>
            <l xml:id="GopS97,15">कबीर रांम जपत दालिंद्र भलौ तूटी घर की छांनि</l>
            <l xml:id="GopS97,15">ऊंचे मंदिर जालि दे जहां भगति न सारंगप्रांनि</l>
            <l xml:id="GopS97,16">दादू बिपति भली हरि नांव सूं काया कसौटी दुष</l>
            <l xml:id="GopS97,16">रांम बिना किस काम का दादू संपति सुष</l>
            <l xml:id="GopS97,17">धणीं बिहूंणें पाट पटंबर भांहीं सेती जाले</l>
            <l xml:id="GopS97,17">धूडी बिचि लुडंदी सोहां नांनक तैं सहु नाले</l>
            <l xml:id="GopS97,18">जिनि महबति मन मैं ते मैं लेई सो भंनि</l>
            <l xml:id="GopS97,18">तन मैं बलै मुसा हला सदा सो पिरियंनि</l>
            <l xml:id="GopS97,19">भ्रत्ता भक्ति कुचीलया षित्रियो मुष षंडिता</l>
            <l xml:id="GopS97,19">दातारो बस्त्रहींनस्य बिनांसोभाबिराजतं</l>
            <l xml:id="GopS97,20">बैमेव समदिष्टाय: नर बसेषं बसेषाय</l>
            <l xml:id="GopS97,20">दालिद्रंहीं नचितस्य अतिबिसालत्रिष्नंव</l>
            <l xml:id="GopS97,21">बिपदो बिपदो न ईव संपदो नईसंपदा</l>
            <l xml:id="GopS97,21">बिपदो बिसुमिरंण बि.ख्न संपद हरिमिणं"र्</l>
            <l xml:id="GopS97,22">सेऊ संपति पीय मिलन बिपति ज दिन बिवोग</l>
            <l xml:id="GopS97,22">संपति बिपति जु हम कही और कहौ कुछु लोग</l>
            <l xml:id="GopS97,23">दादू साहिब मिल्या त सब मिले भेटै भेटा होइ</l>
            <l xml:id="GopS97,23">साहिब रह्या त सब रहे नहीं त नांहीं कोइ</l>
            <l xml:id="GopS97,24">नहीं इंद्रासंनु ब्रह्मपुर नहीं बैकुंठांह सोज</l>
            <l xml:id="GopS97,24">जो भावंता पंथ सिरि पग पग हुं तपि रोज</l>
            <l xml:id="GopS97,25">मन बच क्रंम कवि मल्ह कहि जौ चित उपजै चेत</l>
            <l xml:id="GopS97,25">सांईं कौ बिरहा भलौ नां सषियंनि कौ हेत</l>
            <l xml:id="GopS97,26">सांईं हूं तुझ बाहिरी कौडी हूं न लहांउं</l>
            <l xml:id="GopS97,26">जे सिर ऊपरि तूं षरा तौ लषी मोल करांऊं</l>
            <l xml:id="GopS97,27">सांईं सतगुर सेया साध भजन सील सत सांच</l>
            <l xml:id="GopS97,27">यहु अषै अंमर धन संगि चलै ताती लगै न आंच</l>
            <l xml:id="GopS97,28">गुर गोबिंद अरु भाव भगति हित प्रेम प्रीति आरति ल्यौ लार</l>
            <l xml:id="GopS97,28">ग्यांन ध्यांन बैराग बिरह रुचि दीनदया ध्रम सुमिरण सार</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
