<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>दया न्‌बैरता  कौं अंग</head>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS56"></l>
          <l xml:id="GopS56,1.0">पांडे कौंन कुमति तोहि लागी तूं रांम न जपहि अभागी |</l>
          <l xml:id="GopS56,1.1">बेद पुरांन पढत अस पांडे षर चंदन जस भारा |</l>
          <l xml:id="GopS56,1.1">रांम नांम का मरम न जांनैं लै डूब्यौ संसारा |</l>
          <l xml:id="GopS56,1.2">बेद पढ्यां कौ यहु फल पांडे सब घटि देषै रांमां |</l>
          <l xml:id="GopS56,1.2">जनम मरण थैं तौ तूं छूटै सुफल हूंहि सब कांमां |</l>
          <l xml:id="GopS56,1.3">जीव हतत अरु धर्म कहत हौ अधम कहुंवां भाई |</l>
          <l xml:id="GopS56,1.3">आपन तौ मुनिजन ह्वै बैठे हूं कासंनि कहूं कसाई |</l>
          <l xml:id="GopS56,1.4">नार्द कहै ब्यास यौं भाषै सुषदेव पूछौ जाई |</l>
          <l xml:id="GopS56,1.4">कहै कबीर कुमति तब छूटै जे रहौ रांम ल्यौ लाई |</l>
          <l xml:id="GopS56,2.0">मींयां तैं कैसा कर्म कमाया |</l>
          <l xml:id="GopS56,2.0">बोलै चालै देषै चोघै सो तैं मारि र षाया |</l>
          <l xml:id="GopS56,2.1">ढांढी मारी बकरी मारी कुकडी मारी बैदा |</l>
          <l xml:id="GopS56,2.1">साहिब सौं तुम डरपौ नांहीं जिनि ए कीये पैदा |</l>
          <l xml:id="GopS56,2.2">करै हरांम कहै यहु नीका क्या करिये रे भाई |</l>
          <l xml:id="GopS56,2.2">अला इन बातौं मैं नांहीं तुम अपणैं स्वादौं षाई |</l>
          <l xml:id="GopS56,2.3">महमद कहौ कवन जीव मार्यौ षाई जौ की रोटी |</l>
          <l xml:id="GopS56,2.3">सांई अपने सूं दिल राष्या हाथ नबाह्या बोटी |</l>
          <l xml:id="GopS56,2.4">एक षुदाइ सबनि मैं देषौ ऐसा कछू बिचारौ |</l>
          <l xml:id="GopS56,2.4">टीलौ कहै अलह कौ बंदौ जीवौ कूं जिनि मारौ |</l>
          <l xml:id="GopS56,3.0">मुलां करि ल्यौ न्याव षुदाई इहि बिधि जीव का भर्म न जाई |</l>
          <l xml:id="GopS56,3.1">सरजीव आंणैं देह बिनासै माटी बिसमिल कीता |</l>
          <l xml:id="GopS56,3.1">जोति सरूपी हाथि न आया कहौ हलाल क्या कीता |</l>
          <l xml:id="GopS56,3.2">बेद कतेब कहौ क्यौं झूठा झूठा जो न बिचारै |</l>
          <l xml:id="GopS56,3.2">सब घटि एक एक करि जांनैं भी दूजा करि मारै |</l>
          <l xml:id="GopS56,3.3">कुकडी मारै बकरी मारै हक हक कहि बोलै |</l>
          <l xml:id="GopS56,3.3">सबै जीव सांई के प्यारे उबरहुगे किस ओलै |</l>
          <l xml:id="GopS56,3.4">दिल नहीं पाक पाक नहीं चीन्हां उसका षोज न जांनां |</l>
          <l xml:id="GopS56,3.4">कहै कबीर भिस्त छिटकाई दोजग ही मन मांनां |</l>
          <l xml:id="GopS56,4.0">झूठे काजी झूठे मुलां झूठे बेद कुरांनां |</l>
          <l xml:id="GopS56,4.0">कितबलि आये जाहु कहां कूं हिंदू मुसलमांनां |</l>
          <l xml:id="GopS56,4.1">बेद पढे पढि बकरी मारी कलमैं गाइ कटाई |</l>
          <l xml:id="GopS56,4.1">ए दून्यूं ले दोजग दीये भिस्त कहौ किनि पाई |</l>
          <l xml:id="GopS56,4.2">बेद पढे पढि पंडित मूये काजी पढत कुरांनां |</l>
          <l xml:id="GopS56,4.2">ए दूंन्यूं जंमलोक पठाये दहूंवां सो न पिछांनां |</l>
          <l xml:id="GopS56,4.3">नेत कहै मैं हिंदू नांहीं नां मैं मुसलमांनां |</l>
          <l xml:id="GopS56,4.3">सतगुर मिलि मो कूं संमझाया जे मैं था सो जांनां |</l>
          <l xml:id="GopS56,5.0">भाई रे ए दून्यूं पष दीठा |</l>
          <l xml:id="GopS56,5.0">हिंदू तुरक दहूं कूं लागै स्वाद सबनि कूं मींठा |</l>
          <l xml:id="GopS56,5.1">रोजा धर्या निमाज गुजारी कलमां बांग पुकारै |</l>
          <l xml:id="GopS56,5.1">कहौ सबाब कहां तैं ह्वैगा सांझ कूं मुरगी मारै |</l>
          <l xml:id="GopS56,5.2">एकादसी अड पकरि कीन्हीं दूध सिंघाडां सेती |</l>
          <l xml:id="GopS56,5.2">अन छोड्यौ मन कै स्वार्थ लीन्हीं साग अहार सगौती |</l>
          <l xml:id="GopS56,5.3">तुरकां की मिहरि दया हिंदवां की दहूं घटां तैं भागी |</l>
          <l xml:id="GopS56,5.3">वै जिबह करैं वै झटकै मारैं आगि दहूं कै लागी |</l>
          <l xml:id="GopS56,5.4">इंद्रयां कै स्वार्थ आप उपांवैं स्वांदि बंधांनां मींठै |</l>
          <l xml:id="GopS56,5.4">सुषदेव कह्या महंमद फुरमाया सो करणीं रही कहींठै |</l>
          <l xml:id="GopS56,5.5">बेद कतेबूं मांहैं लिषिया सो तौ झूठ न होई |</l>
          <l xml:id="GopS56,5.5">साच छिपांवैं झूंठ दिषांवैं भरमाया सब लोई |</l>
          <l xml:id="GopS56,5.6">हरि का भगत बरण तैं बाहरि इनकै पंथि न जाई |</l>
          <l xml:id="GopS56,5.6">बषना दहूं पषां तैं न्यारा रांम भजन करि भाई |</l>
          <l xml:id="GopS56,6.0">अब मोपैं देषत बंध्या न जाई बर सब घर रह्यौ समाई |</l>
          <l xml:id="GopS56,6.1">मोहि आवै उनमांनां मेरे कुल अरु बधिक समांनां |</l>
          <l xml:id="GopS56,6.1">मैं कापरि साधू बांनां सब मैं देषत हूं भगवांनां |</l>
          <l xml:id="GopS56,6.2">मैं सब ही समझि करि जांनां अब मोपैं जाइ न तांनां |</l>
          <l xml:id="GopS56,6.2">कहै भुवन मन हरि की क्रिपा थैं सहजैं भरम नसांनां |</l>
          <l xml:id="GopS55,1">आतमां परआतमांमेकं आपा परंदुषसुषं |</l>
          <l xml:id="GopS56,1">रोमावली कंपमांनं दया ग्यांनं निरंजनं |</l>
          <l xml:id="GopS56,7.0">जीव सीव नां संगे बासा नबध्या षाइबा रे रुध्र मासा |टेक |</l>
          <l xml:id="GopS56,7.1">घावन घालि बाहंस गोतं बदंत गोर्षनाथ न हारि पोतं |</l>
          <l xml:id="GopS56,7.2">मारिबा रे न रांम न द्रोही जाकै बरण नहीं मास लोही |</l>
          <l xml:id="GopS56,7.3">सब जग ग्रासिया देव दां सो मन मारिबा रे |</l>
          <l xml:id="GopS56,7.3">गहि गुर ग्यांन बांण पसू क्या हतिये रे |</l>
          <l xml:id="GopS56,7.4">प्यंड धारी मारीए पंच भू म्रिघला जे चरैं षेती बुधि बाडी |</l>
          <l xml:id="GopS56,7.5">जोग का मूल है दया दांनं भणंत गोरषनाथ ए ब्रह्म ग्यांनं |</l>
          <l xml:id="GopS56,8.0">अनहक जीवन मारीं रे |</l>
          <l xml:id="GopS56,8.0">इत तूं सबल निबल यहु बपडा उत ह्वैगी इक सारी रे |</l>
          <l xml:id="GopS56,8.1">इसकी बडी बडी तूं बांटै यहु बांटै गाथा री रे |</l>
          <l xml:id="GopS56,8.1">जब साहिब जी लेषा लेगा तब झगडा ह्वैगा भारी रे |</l>
          <l xml:id="GopS56,8.2">इस जिभ्या गंदी कै कारणि हीरा जनम हारी रे |</l>
          <l xml:id="GopS56,8.2">बहमलदास कहै क्या बपडा कहि गए साध पुकारी रे |</l>
          <l xml:id="GopS56,9.0">जीवन मारीं रे बाबा जीवन मारी रे |</l>
          <l xml:id="GopS56,9.0">पाप पहुंचै एक दिन दुष पावै भारी रे |</l>
          <l xml:id="GopS56,9.1">सब जीव पियारे पीव के तुझ दया न आवै रे |</l>
          <l xml:id="GopS56,9.1">साहिब लेषा लेइगा तब कीया पावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS56,9.2">रोम जिता जा जीव के ते ते न्रक कूपा रे |</l>
          <l xml:id="GopS56,9.2">सहंस बरष लैं भुगतिसी होसी लट रूपा रे |</l>
           <l xml:id="GopS56,9.3">जो हन्यां सोहं निसी सुणि साध की बांणीं रे</l>
          <l xml:id="GopS56,9.3">बैर बहोडै सांइयां दुष पावै प्रांणीं रे</l>
          <l xml:id="GopS56,9.4">जनमोहन जो बाहिये लुणियैंगा सोई रे</l>
          <l xml:id="GopS56,9.4">दया कीयैं पावैं दया मांरै मर होई रे</l>
          <l xml:id="GopS56,10.0">तब ते गोबिंद क्यूं न संभारे</l>
          <l xml:id="GopS56,10.0">अपनैं लोभ लुबधि कैं लीनैं चलत पंथ नहि हारे</l>
          <l xml:id="GopS56,10.1">अपनौं जीव पोषन कैं कारंन बहुत जीव तैं मारे</l>
          <l xml:id="GopS56,10.1">उन जीवन तैं क्यूं छूटहुंगे दांवनगीर तुम्हारे</l>
          <l xml:id="GopS56,10.2">भूंमि परे तब सोचन लागे महा कठिन दुष भारे</l>
          <l xml:id="GopS56,10.2">सूरदास जब कंठ लगैं जम निकसै प्रांन दुषारे</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS56,2">बाजीद अब तौ बरज्यौ नां रहत तकि तकि मारत तीर</l>
          <l xml:id="GopS56,2">इंद्र निस्वादैं हतत हैं ह्वैहैं दांवनगीर</l>
          <l xml:id="GopS56,3">बाजीद ज्यूं थी त्यूं कही मन सु न मांनीं संक</l>
          <l xml:id="GopS56,3">दयाहींन दुष पाइहै राजा होह कि रंक</l>
          <l xml:id="GopS56,4">बाजीद तिनि लोगनि तैं दूरि है निकट न आंवहि पीव</l>
          <l xml:id="GopS56,4">पोषहि अपनीं आतमां हतहि परायो जीव</l>
          <l xml:id="GopS56,5">बाजीद दोस्त कौ काटत गरौ यहु तौ जुगति न जोग</l>
          <l xml:id="GopS56,5">दुसमन हूं न संतावई जु तौ दींन के लोग</l>
          <l xml:id="GopS56,6">बैर बिरोधैं आतमां दया नहीं दिल मांहि</l>
          <l xml:id="GopS56,6">दादू मूरति रांम की ताकूं मारण जांहि</l>
          <l xml:id="GopS56,7">जंगल मांहैं जीव जे जग थैं रहैं उदास</l>
          <l xml:id="GopS56,7">भैभीत भयांनक राति दिन निहचल नांहीं बास</l>
          <l xml:id="GopS56,8">बाचा बंधी जीव सब भोजन पांणीं घास</l>
          <l xml:id="GopS56,8">आतम ग्यांन उपजै दादू करहि बिनास</l>
          <l xml:id="GopS56,9">कबीर बाघ बिछूटौ म्रिघलौ तिहि जिनि मारै कोइ</l>
          <l xml:id="GopS56,9">आपण हीं मरि जाइसी डांवां डूला होइ</l>
          <l xml:id="GopS56,10">आपस कूं मारैं नहीं औरैं मारण जाइ</l>
          <l xml:id="GopS56,10">दादू आप मारे बिनां कैसैं मिलै षुदाइ</l>
          <l xml:id="GopS56,11">भींतरि दूंदर भरि रेहे तिनकूं मारैं नांहि</l>
          <l xml:id="GopS56,11">साहिब की अरवाह कूं ताकूं मारण जांहि</l>
          <l xml:id="GopS56,12">दादू मुये कूं क्या मारिए मींयां मुई मार</l>
          <l xml:id="GopS56,12">आपस कूं मारै नहीं औरूं कूं हुसियार</l>
          <l xml:id="GopS56,13">दादू मुई मार माणस घणें ते प्रतषि जंम काल</l>
          <l xml:id="GopS56,13">मिहर दया नहीं सिंघ दिल कूंकर काग सियाल</l>
          <l xml:id="GopS56,14">दादू मास अहारी जे नरा ते नर सिंघ सियाल</l>
          <l xml:id="GopS56,14">बग मंजार सुन हांसही एते प्रतषि काल</l>
          <l xml:id="GopS56,15">मास अहारी मलिन मति मिहरि न जीय की लैंन</l>
          <l xml:id="GopS56,15">बाजीद दया बिन आदमीं बिधना सिरजे दैंत</l>
          <l xml:id="GopS56,16">जांगलं जंगम भषिते मुनि जो रात्रिया जथा</l>
          <l xml:id="GopS56,16">ग्यांनं नासं षलोबुधि जनम मरण भवेतथा</l>
          <l xml:id="GopS56,17">स्वांनं मंजार ब्यहस्यंघ चित्रस्तथैव च</l>
          <l xml:id="GopS56,17">एतानि कुतोनिर्मसी दयाहींनस्तथा नरा</l>
          <l xml:id="GopS56,18">ब्याघ्रस्य कथं निर्मसी राजा कंथं बैस्नवा</l>
          <l xml:id="GopS56,18">मूरिषस्य कथं ग्यानं बध्यकस्य कथं दया</l>
          <l xml:id="GopS56,19">मास अहारी मदु पिवैं बिषै बिकारी सोइ</l>
          <l xml:id="GopS56,19">दादू आतम रांम बिन दया कहां थैं होइ</l>
          <l xml:id="GopS56,20">मास अहारं हतं जापं कांम क्रोध हतं तप</l>
          <l xml:id="GopS56,20">सुरापांनं हतं ग्यांन हतं मोषि परस्त्री जथा</l>
          <l xml:id="GopS56,21">मास भषंत ते दया ध्रम का नास मद पीवंत ते प्रांण निरास</l>
          <l xml:id="GopS56,21">भांगि भषंत ते ग्यांन ध्यांन षोवंत जंम द्रबार ते प्रांण रोवंत</l>
          <l xml:id="GopS56,22">भांगि भषै भुगतै परनारी मद पीवै परधन हितकारी</l>
          <l xml:id="GopS56,22">मास षाइ मन मांहैं कोप जगंनाथ जग मांहि अछोप</l>
          <l xml:id="GopS56,23">जोगी होइ परनिंदया झषै मदमास अरु भांगि जु भषै</l>
          <l xml:id="GopS56,23">इकोतर सौ परिया नरकहि जाइ सत्य सत्य भाषंत श्री गोरष राइ</l>
          <l xml:id="GopS56,24">अहमष होइ सु अहमष षाइ जोगेस्वर क्यौं जंमपुरि जाइ</l>
          <l xml:id="GopS56,24">जोग पदई राजेसुर राव अरु नर देही महा उतिम डाव</l>
          <l xml:id="GopS56,25">प्रांण हंस्या न करत्तब्यं इंद्रियार्थे कदाचन</l>
          <l xml:id="GopS56,25">आमिष्यं बर्जिते जेन बिस्न भगतश्च उच्यते</l>
          <l xml:id="GopS56,26">आमिष्यं जा द्रिस्यं ग्यात्वा बिस्न भारथ ताद्रिस्यं</l>
          <l xml:id="GopS56,26">जे भछंति नरा लोके महापापी भवंति ते</l>
          <l xml:id="GopS56,27">दादू दया जिन्हूं के दिल नहीं बहुरि कहांवैं साध</l>
          <l xml:id="GopS56,27">जे मुष उनका देषिये तौ लागैं बहु अपराध</l>
          <l xml:id="GopS56,35">गला गुसे का काटिये मियां मनीं कूं मारि</l>
          <l xml:id="GopS56,35">पंचूं बिसमिल कीजिये ए सब जीव उबारि</l>
          <l xml:id="GopS56,36">बेमिहरि गुमराह गाफिल गोस्त षुरदनीं</l>
          <l xml:id="GopS56,36">बेदिल बदकार आलंम हयाति मुरदनीं</l>
          <l xml:id="GopS56,37">महंमद महंमद न करौ काजी महंमद का बिषम बिचारं</l>
          <l xml:id="GopS56,37">महमंद हाथि करद जो होती लोहा गढी न सारं</l>
          <l xml:id="GopS56,38">सबदैं मारी सबदि जिलाई आसा महंमंद पीरं</l>
          <l xml:id="GopS56,38">ताके भ्रमि न भूलौ काजी सो बल नहीं सरीरं</l>
          <l xml:id="GopS56,39">कबीर काजी स्वाद बसि ब्रह्म हतै तब दोइ</l>
          <l xml:id="GopS56,39">चढि मसीति एकै कहै दरि क्यूं साचा होइ</l>
          <l xml:id="GopS56,40">कबीर काजी मुलां भरमियां चल्या दुनीं कै साथि</l>
          <l xml:id="GopS56,40">दिल थैं दीन बिसारिया करद लई जब हाथि</l>
          <l xml:id="GopS56,41">दादू दुनियां सूं दिल बंधि करि बैठे दींन गंवाइ</l>
          <l xml:id="GopS56,41">नेकी नांव बिसारि करि करद कमाया षाइ</l>
          <l xml:id="GopS56,42">गल काटैं कलमां भरैं आइया बिचारा दीन</l>
          <l xml:id="GopS56,42">पंचूं बषत निमाज गुजारैं स्याबति नहीं अकींन</l>
          <l xml:id="GopS56,43">कबीर यहु सब झूठी बंदगी बरियां पंच निमाज</l>
          <l xml:id="GopS56,43">साचहि मांरैं झूठ पढि काजी करै अकाज</l>
          <l xml:id="GopS56,44">कबीर जोरी करि जिबह करैं कहिते हैं जु हलाल</l>
          <l xml:id="GopS56,44">जब दफसर देषैगा दई तब ह्वैगा कौंन हवाल</l>
          <l xml:id="GopS56,45">कबीर जोरी कीयां जुलंम है मांगै न्याव षुदाइ</l>
          <l xml:id="GopS56,45">षालि कदरि षूंनीं षडा मार मुहैं मुहि षाइ</l>
          <l xml:id="GopS56,46">कबीर सांईं सेती चोरियां चोरां सेती गुझ</l>
          <l xml:id="GopS56,46">जांणैगौ रे बापडा मार पडैगी तुझ</l>
          <l xml:id="GopS56,47">फरीदा जिती षुसियां मांनियां तिती ह%रूये रोग</l>
          <l xml:id="GopS56,47">छिलां कारनि मारिये फल षाधैं क्या होग</l>
          <l xml:id="GopS56,48">छेली कह्यौ षटीक सूं गला काटती बार</l>
          <l xml:id="GopS56,48">हम तुम कदिकौ बैरथौ काटत तीछनधार</l>
          <l xml:id="GopS56,49">फुनि बिचार जीय मैं कियौ सजाल ही हम एह</l>
          <l xml:id="GopS56,49">कांटनि की कूंपल चरी ताथैं काटत देह</l>
          <l xml:id="GopS56,50">जिन्हूं षाया आला पाला ते तौं ढांके कुंची डाला</l>
          <l xml:id="GopS56,50">जे षाते हैं चरम निवाला तिनके ह्वैगे कौंन हवाला</l>
          <l xml:id="GopS56,51">मोहन मो कूं अचिरज और है मास स्वाद करि षांहिं</l>
          <l xml:id="GopS56,51">तिनके कौंन हवाल ह्वै सो मैं जांनत नांहि</l>
          <l xml:id="GopS56,52">कबीर षूब षांण है षीचडी मांहि पडै टुक लूंण</l>
          <l xml:id="GopS56,52">हेडा रोटी षाइ करि गला कटावै कौंण</l>
          <l xml:id="GopS56,53">अलप स्वाद कै कारनैं बांधै पाप अपार</l>
          <l xml:id="GopS56,53">मोहन जे जीय कूं हतैं तिनका नहीं उधार</l>
          <l xml:id="GopS56,54">जीव घात जे करिसी ते जनमि जनमि दुष भरसी</l>
          <l xml:id="GopS56,54">मांस बिरांणां भषिसी सो मोहन आगैं लषिसी</l>
        </lg>
        <lg type="[H]">
          <l xml:id="GopS56,55">बाय उलबसर काति ऊसजर जाबि उलबकर</l>
          <l xml:id="GopS56,55">सारि उलषमर लाइ दषुलल जनंत</l>
          <l xml:id="GopS56,56">नरा मोल्यंस्तरो रिप: आंमिषि भषिते मद</l>
          <l xml:id="GopS56,56">आतमां बधते प्रांणीं एता मोषि न गछिते</l>
          <l xml:id="GopS56,57">जावतु रोमकूपांणि पसुगात्रेषु भार्थ</l>
          <l xml:id="GopS56,57">तावतु बर्ष सहश्रांणि पचंते नरका बंनं</l>
          <l xml:id="GopS56,58">न भवंति मास प्रिथी: न भवंति मासस्तरो</l>
          <l xml:id="GopS56,58">ममं प्रांण: हतं मास: तस्य मोषि न लभते</l>
          <l xml:id="GopS56,59">आतमाृम्थे प्रांणघातं च न जांनाति परकष्टकं</l>
          <l xml:id="GopS56,59">ते बिष्टा भवे कृमि सह मोष्य नास्ति गछिते</l>
          <l xml:id="GopS56,60">जीवमन्यं अहंमन्यं जीवघातं मयघातं</l>
          <l xml:id="GopS56,60">ते नरा नरकं यांति किर्म कोटि सतैरपि</l>
          <l xml:id="GopS56,61">सर्बपापं जीवघातं सर्बधर्म जीवपालनं</l>
          <l xml:id="GopS56,61">सर्बफलं आतीतं भुक्तं सर्बसिधि गुरबंदनं</l>
          <l xml:id="GopS56,62">सर्बधर्म सर्बपूजा सर्बदांन सर्बतीर्थकं</l>
          <l xml:id="GopS56,62">सर्बब्रत तपोजाप्यं जीवघातबिबर्जितं</l>
          <l xml:id="GopS56,63">सप्तगऊहत्या बालं सप्तबाला हत्या स्त्रीया</l>
          <l xml:id="GopS56,63">सप्तस्त्रीहतो बिप्रा सप्तबिप्रा हतो बै.ख्नवा</l>
          <l xml:id="GopS56,64">पसुजीव पूज्येत सबं"र् अंनकं त्रिणं पत्रकं</l>
          <l xml:id="GopS56,64">अबचाहं सामेकं च तस्य सिधी च पार्बती</l>
          <l xml:id="GopS56,65">मांनुष्यज्यं षुध्यात्रि.ख्नां स्वादं च जायेते सदा</l>
          <l xml:id="GopS56,65">अबाचासु षुध्या त्रिषा जो जांणांति स जोगीना</l>
          <l xml:id="GopS56,66">प्रब्रह्मं तस्य हिर्दयं दयाधर्म स्थितो जत्र</l>
          <l xml:id="GopS56,66">बेसासी सील संतोसं बैकुंठ पुन पुन</l>
          <l xml:id="GopS56,67">सर्बसाधू स्थितो जत्र ब्रह्मा बिस्न महेस्वरं</l>
          <l xml:id="GopS56,67">सिध साधिक देवानां दया धर्मस्थितो नर</l>
        </lg>
        <lg type="[Ś]">
          <l xml:id="GopS56,68">दया धर्म जहां बसै सरीरा</l>
          <l xml:id="GopS56,68">तहां षोजि ले दास कबीरा</l>
          <l xml:id="GopS56,69">सिव सक्ती त्यूं दया ध्रम है मिलें मिलावा होइ</l>
          <l xml:id="GopS56,69">दोऊ मांहैं एक ही ज ह्वै पुत्र न जांमैं कोइ</l>
          <l xml:id="GopS56,70">[loS] मोहि मारत हैं बिन दोस गुसांईं मूंड हलाइ कहैं बाकरौ</l>
          <l xml:id="GopS56,70">देवी बपरी नव नेवज चाहै काहे स्वारथी मो कूं पाकरौ</l>
          <l xml:id="GopS56,70">काहे कूं कान भरौ पांनीं सूं मेरो तन कांपत है आकरौ</l>
          <l xml:id="GopS56,70">रांमदत गुनीं ज के जीव हतैं तके फल पांवैंगे काकरौ</l>
          <l xml:id="GopS56,71">बाजीद बेद पुरांन कुरांन सब साषी सुर नर मुनि</l>
          <l xml:id="GopS56,71">पुंनि लगावै पार लै पाप रहै सिर धुंनि</l>
          <l xml:id="GopS56,72">बाजीद यह सब षलक षुदाइ की दुष न दीजै मूल</l>
          <l xml:id="GopS56,72">पाप रसातल जाइये पुंनि तिरै ज्यूं फूल</l>
          <l xml:id="GopS56,73">सूके अस्तनि कूं चुगै जिय नर जांनैं कोइ</l>
          <l xml:id="GopS56,73">ता पंषी की छांह तल क्यौं न छत्रपति होइ</l>
          <l xml:id="GopS56,74">हुमा इब रहंम मुरगा अजां सरफ दारिद</l>
          <l xml:id="GopS56,74">कि उस्तषां षुरदो तायरेनिया जारद</l>
          <l xml:id="GopS56,75">सुनीं दंम कि मदां"र्नि राहे षुदाइ दिले दुस्मनां हम न करदंद तग</l>
          <l xml:id="GopS56,75">तुरा कै नवसरस बदईं मुकांम किबादोस्तां नतषिलाफस्त जंग</l>
          <l xml:id="GopS56,76">सुनींद अमबक साबगोस पंदेगुत्फ दरां जमां किस रस राब ते गते जबुरीद</l>
          <l xml:id="GopS56,76">सजाइ हरस रषारे कि षुरद अंमदीदम कसे किय हलूइ चरबंम षुरद चिष्वा ददीद</l>
          <l xml:id="GopS56,77">सुनीद अमसुष नेषुस जिपीरे मैं फरोसै इमे सब</l>
          <l xml:id="GopS56,77">तुह मजिमन बि.ख्नौ गरस आदते दारी</l>
          <l xml:id="GopS56,77">हजारगंज मुरुवत हजार षांनैं कर्म हजार ताति सभा हजार बेदारी</l>
          <l xml:id="GopS56,78">हजार रोजौ हजौ: हजार ता अति साल कबूल नाइद अगर षातरे जांन बिआजारी</l>
          <l xml:id="GopS56,78">मबास दरपै आजार हरचि ष्वाही कुंन: किदर सरीयते मागै र अजीं गुनाहे नेस</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
