<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>काल बंचना जरणां उपदेश कौं अंग</head>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS50,1.0">बाद छाडि रे भगता भाई हरि सी तैं निधि पाई |</l>
          <l xml:id="GopS50,1.0">रांम तजि मेरौ मन अनत न जाई |</l>टेक |</l>
          <l xml:id="GopS50,1.1">जपमाला तागै पोई सरीर अंतरि है सोई |</l>
          <l xml:id="GopS50,1.1">बादि बिमुष हरि बिन दिन न षोई रांम नांम जपि लोई |</l>
          <l xml:id="GopS50,1.1">परम तत है सोई तीन्यूं रे तृलोक ब्यापौ दूजौ नहीं कोई |</l>
          <l xml:id="GopS50,1.2">सजीवनि मूली साई नटारंभ संगि लाई |</l>
          <l xml:id="GopS50,1.2">रांम नांम बिन नांहीं आंन उपाई नांमदेव उतार्यौ पार |</l>
          <l xml:id="GopS50,1.2">चेतहु रे चेतनहार हरि की भगति बिनां औतरौगे बार बार |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS50,1">टालि टोलि देष्या संसार बिनां जोगन नहीं निस्तार |</l>
          <l xml:id="GopS50,1">बिंद भेद बाइ अस्थंभ परंम जुगति जोगी आरंभ |</l>
          <l xml:id="GopS50,2">ठाहर पाई जहां मन रहै गूंगा मति किस सूं कहै |</l>
          <l xml:id="GopS50,2">भेद अभेद मिटे अपवाद मन नि:श्चल गुर कै परसाद |</l>
          <l xml:id="GopS50,3">डोरी गहै तौ कैसैं मिटै निमष निमष भेव धुनि कटै |</l>
          <l xml:id="GopS50,3">लेष अलेष मिटै अपवाद मन निहचल गुर कै प्रसाद |</l>
          <l xml:id="GopS50,4">देवल एक मैं मूरति दोइ ताका भेद लषै जे कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,4">जे जांणैं बाद न करै देषै बस्त चुस्त करि धरै |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS50,2.0">हरि रस तौ कबहूं जौ लहिये |</l>
          <l xml:id="GopS50,2.0">बाद बिबाद हरिष इतराई इतौ दंड जौ सहिये |</l>
          <l xml:id="GopS50,2.1">कोमल बचन दीनता सब सौं सदा प्रफुलित रहिये |</l>
          <l xml:id="GopS50,2.1">आंयैं लाभ न गयैं जु बिसमौं ऐसै हीं मारग बहियें |</l>
          <l xml:id="GopS50,2.2">जौ कबहूं जीय ऐसी उपजै यहु सुष कहां लैं कहिये |</l>
          <l xml:id="GopS50,2.2">सूर स्वांमि संग अष्ट महासिधि भुगतौ जो कुछ चहिये |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS50,5.1">बहु बकवाद निवारि रांम हि रांम कहिजी |</l>
          <l xml:id="GopS50,5.2">कोई दूती बोलै बिषडा बोल अंगि सुहाइ लैजी |</l>
          <l xml:id="GopS50,5.3">बिषडा बोल सहै जे कोई जीवन अंमरपद पावै |</l>
          <l xml:id="GopS50,5.4">हरि कौ नांव जपै निस बासुरि हरषि हरषि गुण गावै |</l>
          <l xml:id="GopS50,5.5">जांण बिनांण तजहु चतुराई तन मन हरि कूं दीजै |</l>
          <l xml:id="GopS50,5.6">दासनि दास कहै जन छीतम रांम रसांइन पीजै |</l>
          <l xml:id="GopS50,6">ते सब तिरे रांम रस स्वादी |</l>
          <l xml:id="GopS50,6">कहै कबीर बूडे बकबादी |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS50,3.0">काहे रे बकि मूल गंवावै रांम कै नांइ भलैं सचु पावै |</l>
          <l xml:id="GopS50,3.1">बाद बिबाद न कीजै लोई बाद बिबाद न हरि रस होई |</l>
          <l xml:id="GopS50,3.2">मैं तैं मेरी मांनैं नांहीं मैं तैं मेटि मिलै हरि मांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS50,3.3">हारि जीति सूं हरि रस जाई समझि देषि मेरे मन भाई |</l>
          <l xml:id="GopS50,3.4">मूल न छाडीं दादू बौरे जिनि भूलै तूं बकिबे औरे |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS50,7">पिरियां संदी गाल्हडी मर मंझें ई होइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,7">बुधांयैं बयंन के केहो काज सर्यौ इ</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS50,4.0">कहूं रे जे कहिबे की होइ</l>
          <l xml:id="GopS50,4.0">नां कोई जांनैं नां कोई मांनैं ताथैं अचिरज मोहि</l>
          <l xml:id="GopS50,4.1">अपणें अपणें रंग के राजा मांनत नांहीं कोइ</l>
          <l xml:id="GopS50,4.1">अति अभिमांन लोभ के घाले चले अपणपौ षोइ</l>
          <l xml:id="GopS50,4.2">मैं मेरी करि यहु तन ष%रूयौ संमझत नहीं गंवार</l>
          <l xml:id="GopS50,4.2">भौजल अधफर थाकि रहे हैं बूडे बहुत अपार</l>
          <l xml:id="GopS50,4.3">मोहि आग्या दई दयाल दया करि काहू कूं संमझाइ</l>
          <l xml:id="GopS50,4.3">कहै कबीर मैं कहि कहि हार्यौ अब मोहि दोस न लाइ</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS50,8">कासूं कहूं इहां बिषै बन सारौ जै न कहूं गुर लाजै</l>
          <l xml:id="GopS50,8">तऊ न सुणैं मोह बिष बूडे जंम का पडहा बाजै</l>
        </lg>
        <lg>
          <l xml:id="GopS50,9">दादू सुरता घरि नहीं बकता बकै सु बादि</l>
          <l xml:id="GopS50,9">बकता सुरता एक रस कथा कहावै आदि</l>
          <l xml:id="GopS50,10">बकता सुरता घरि नहीं कहै सुणैं को रांम</l>
          <l xml:id="GopS50,10">दादू यहु मन थिर नहीं बादि बकै बेकांम</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS50,5.0">संतौ सुरतैं नाद उतारै</l>
          <l xml:id="GopS50,5.0">जैसैं दीपक धर्या पवन मैं कैसैं लोइ संवारै</l>
          <l xml:id="GopS50,5.1">दहदिसि फिरै मांनि बहु ग्यांनीं हेम जटित नग छूटै</l>
          <l xml:id="GopS50,5.1">काचा कुभ परसि जल जैसैं बहु संगति मन फूटै</l>
          <l xml:id="GopS50,5.2">अप्रवांण निधि पार न कतहूं कहतां कछू न आवै</l>
          <l xml:id="GopS50,5.2">कहै कबीर तत सर्ब निरंतर भजै सु नाद बजावै</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS50,11">यहु मन बहु बकवाद सूं बाइ भूत ह्वै जाइ</l>
          <l xml:id="GopS50,11">दादू बहुत न बोलिये सहजैं रहै समाइ</l>
          <l xml:id="GopS50,12">आव घटै बहु बोलतां स्वास सबद थिति जाइ</l>
          <l xml:id="GopS50,12">ज्यूं कालू की कूकरी भुसि भुसि मरै बलाइ</l>
          <l xml:id="GopS50,13">पारासुर का पारा ष%रूया सोवै बोलि गंवाई</l>
          <l xml:id="GopS50,13">बोलणहारा यौं बित हारै ग्यांन ध्यांन धुनि जाई</l>
          <l xml:id="GopS50,14">बालक बाछा की गति देषौ चुप रहैं रस आवै</l>
          <l xml:id="GopS50,14">बोल्यां सेती अस्थ न छूटै दूध कहौ क्यौं पावै</l>
          <l xml:id="GopS50,15">मूंनि गहैं ते बावरे बोलैं षरे अयांन</l>
          <l xml:id="GopS50,15">सहजैं राते रांम सूं दादू सोई सयांन</l>
          <l xml:id="GopS50,16">मूंनि गहै उनमनि रहै बोलै तौ निज सार</l>
          <l xml:id="GopS50,16">सिध साधिक सब संत जन नांइ लागि भये पार</l>
          <l xml:id="GopS50,17">नैंनहुं मांहैं देषता सो अंतरि उरझाइ</l>
          <l xml:id="GopS50,18">दादू ऐसे महगे मोल का एक सास जे जाइ</l>
          <l xml:id="GopS50,18">चौदह लोक समांन सो काहे रेत मिलाइ</l>
          <l xml:id="GopS50,18">सोई सास सुजांण नर सांईं सेती लाई</l>
          <l xml:id="GopS50,18">करि साटा सिरजनहार सूं ज्यूं महगे मोलि बिकाइ</l>
          <l xml:id="GopS50,19">अवधू दंम कूं गहिबा उनमनि रहिबा</l>
          <l xml:id="GopS50,19">ज्यूं बाजिबा अनहद तूरं गगन मंझल मैं तेज चमंकै चंद नहीं तहां सूरं</l>
          <l xml:id="GopS50,20">स्वास उस्वास बाई कूं भषिबा रोकि लेहु नवद्वारं</l>
          <l xml:id="GopS50,20">छठै छमासि काया पलटिबा तब उनमनीं जोग अपारं</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS50,6.0">जोगिया जिनि षरचिसि दांमां सूंम की नांई भेटिले रांमां |</l>टेक</l>
          <l xml:id="GopS50,6.1">बाईकौ दांम न षरच्यौ भावै गांठि परै तब परचौ आवै</l>
          <l xml:id="GopS50,6.2">भणत नांमदेव राषिलै थाती प्रगटी जोति तहां दिवा न बाती</l>
          <l xml:id="GopS50,7.0">जिभ्या बोलै तौ रांम हि बोलि नहींतर बदन कपाट नषोलि |</l>टेक</l>
          <l xml:id="GopS50,7.1">जे बोल्ये तौ कहिये रांम आंन बकन सूं नांहीं कांम</l>
          <l xml:id="GopS50,7.2">रांम नांम मेरे हिरदै लेषि रांम बिनां सब फोकट देषि</l>
          <l xml:id="GopS50,7.3">नांमदेव भणैं मेरे एकै नांउं रांम नांम की मैं बलि जांउं</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS50,21">दादू कहै रांम तुम्हारे नांव बिन जे मुष निकसै और</l>
          <l xml:id="GopS50,21">तौ इस अपराधी जीव कूं तीनि लोक कत ठौर</l>
          <l xml:id="GopS50,22">दीन्हीं पांण बषांण कूं जीभ तुहं जैवति</l>
          <l xml:id="GopS50,22">बंदे षालिक नघुरैं करैं पराई तति</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS50,8.0">तेरी रसन रघुनाथ बिन बुर बिकांमीं</l>
          <l xml:id="GopS50,8.0">हेत बिण ह्रिदौ ले कापि करि कातरी</l>
          <l xml:id="GopS50,8.0">भजि पिता प्रीति सूं जगत जांमीं |टेक</l>
          <l xml:id="GopS50,8.1">नांद हरि नांव बिन म भणि मति बाहिरा चपल मति चरण बिण नित निमांमीं</l>
          <l xml:id="GopS50,8.1">अंतरि तृबिधि दहै अपसकल क्यूं लहै कोडि का जीव की दुलंभ दांमीं</l>
          <l xml:id="GopS50,8.2">सुरति दे साच सुंणि सुफल ह्वै श्रवण सिर कर्म गति देह तैं दुलंभ प्रांमीं</l>
          <l xml:id="GopS50,8.2">कहै हरदास नर काल बिध बंचनां संमझि रे सुमिरि ले अनंत नांमीं</l>
          <l xml:id="GopS50,9.0">रांम सनेही साधवा मुषि पाट न षोलै</l>
          <l xml:id="GopS50,9.0">नांव गहै निरबांण तत पूछ्या थैं बोलै</l>
          <l xml:id="GopS50,9.1">जै बोलै तौ हरि कहै कछू आंन न भाषै</l>
          <l xml:id="GopS50,9.1">सुरति निरति मन पवन सूं चरणां चित राषै</l>
          <l xml:id="GopS50,9.2">धुंनि सूं धुंनि लागी रहै बिश्रांम न छाडै</l>
          <l xml:id="GopS50,9.2">बिणहीं बूझ्यां आप थैं बकबाद न मांडै</l>
          <l xml:id="GopS50,9.3">सार सुधा रस संग्रहै छाडै सब छोई</l>
          <l xml:id="GopS50,9.3">कहै कबीर त्रिहूं लोक मैं तत बेता सोई</l>
          <l xml:id="GopS50,10.0">तेरौ जन काहे कौं बोलै बोलि बोलि अपणीं भगति षोलै टेक</l>
          <l xml:id="GopS50,10.1">बोल बोलतां बढै बियाधि बोल अबोलै बोलै जाई</l>
          <l xml:id="GopS50,10.1">बोल बोल बोल कूं पकडै बोल बोल कूं षाई</l>
          <l xml:id="GopS50,10.2">बोलै ग्यांन र बोलै ध्यांन बोलै बेद बडाई</l>
          <l xml:id="GopS50,10.2">ऊरमीं धरि धरि जब हीं बोलै तब ही मूल गंवाई</l>
          <l xml:id="GopS50,10.3">बोलि बोलि औरै संमझावै तब लग संमझि नहीं रे भाई</l>
          <l xml:id="GopS50,10.3">बोलि बोलि संमझि जब बूझी तब काल सहित सब षाई</l>
          <l xml:id="GopS50,10.4">बोलै गुर अर बोलै चेला बोल बोल बोलतां की परमिति जाई</l>
          <l xml:id="GopS50,10.4">कहै रैदास थकित भयौ जब तब ही परम निधि पाई</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS50,23">सोई साध पवन पंथ बांधै बाट बिचाला मारै</l>
          <l xml:id="GopS50,23">कहै हरदास इसौ जन जोगी सांम्हां तीर्थ तारै</l>
          <l xml:id="GopS50,24">झझा उरझि सुरझि नहीं जांनां रहि मुष झझषि झझषि परवांनां</l>
          <l xml:id="GopS50,24">कत झषि झषि औरनि समझावा झगरौ कीयैं झगरिबौ पावा</l>
          <l xml:id="GopS50,25">जहां बोल तहां अष्यर आवा जहां अबोल तहां मन न लगावा</l>
          <l xml:id="GopS50,25">बोल अबोल मंझि है सोई जे कुछ है ताहि लषै न कोई</l>
        </lg>
        <lg>
          <l xml:id="GopS50,26">दादू गुण तजि निर्गुण बोलिये तेता बोल अबोल</l>
          <l xml:id="GopS50,26">गुण गहि आपा बोलिये तेता कहिये बोल</l>
        </lg>
        <lg>
          <l xml:id="GopS50,27">सुषनगुत्फषाकस्त: नांगुत्फजर</l>
          <l xml:id="GopS50,27">पिसरष्वांदसाहस्त नांष्वादषर</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS50,11.0">बोलणां क्या कहिये रे भाई बोलत बोलत तत नसाई</l>
          <l xml:id="GopS50,11.1">बोलत बोलत बढै बिकार बिन बोल्यां क्यौं होइ बिचार</l>
          <l xml:id="GopS50,11.2">मिलैं संत कुछ कहिये कहिये मिलै असंत मुष्टि करि रहिये</l>
          <l xml:id="GopS50,11.3">साधू सूं बोल्यां हितकारी मूरिष सूं बोल्यां झषमारी</l>
          <l xml:id="GopS50,11.4">कहै कबीर आधा घट डोलै भर्या होइ तौ मुषां न बोलै</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS50,28">संपूणं"र् कुंभं न करोति सबदं अलप घटोमपि धोषनादं</l>
  
          <l xml:id="GopS50,28">स्वजनाजनो न करोति गबं"र् गुण र बिहूंणां बहु भाषियंते |</l>
          <l xml:id="GopS50,29">उतिमंनांत बक्तस्य मधिमं बहुभाषिकरह |</l>
          <l xml:id="GopS50,29">ना श्रवण धनंता द्रिकजाद्रिककं सब जाइते |</l>
          <l xml:id="GopS50,30">काचा उछलै ऊफणै काया हांडी मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS50,30">दादू पाका मिलि रहै ब्रह्म जीव ह्वै नांहि |</l>
          <l xml:id="GopS50,31">भरिया ते थीरं झल झलंत ते आधा |</l>
          <l xml:id="GopS50,31">सिधहि सिध मिल्या अवधू बोल्या अर लाधा |</l>
          <l xml:id="GopS50,32">बहके न बोलिबा ठबके न चालिबा धीरैं धरिबा पावं |</l>
          <l xml:id="GopS50,32">गरब न करिबा सहजैं रहिबा यौं भाषंत गोरष रावं |</l>
          <l xml:id="GopS50,33">मूरिष सभा न बैसिबा अवधू पंडित सूं न करिबा बादं |</l>
          <l xml:id="GopS50,33">राजा संग्रामे झूझ न करिबा हेलै न षोइबा नादं |</l>
          <l xml:id="GopS50,34">नाद हमारै बावै कवन नाद बजांयां टूटै पवन |</l>
          <l xml:id="GopS50,34">अनहद सबद बाजता रहै सिध संकेत श्री गोर्ष कहै |</l>
          <l xml:id="GopS50,35">सिधा गडबड छाडि दे अनहद प्याला झेलि |</l>
          <l xml:id="GopS50,35">बूंद समांनीं संमंद मैं सो बूंद ले षेलि |</l>
          <l xml:id="GopS50,36">ऐसी धरणीं धरै सहज ले निस्तरै |</l>
          <l xml:id="GopS50,36">बाद बकबाद थैं देह छीजै गुरू साषी कहै |</l>
          <l xml:id="GopS50,37">सोई सबद गहै इनि बिधि बांणि जीवन जीजै |</l>
          <l xml:id="GopS50,37">पंडित जण जण बाद न होई अणबोल्या अवधू सोई |</l>
          <l xml:id="GopS50,38">कोई बादी कोई बकबादी जोगी कूं बाद न करणां |</l>
          <l xml:id="GopS50,38">अठसठि तीर्थ समंदि समावैं यौं जोगी कूं गुरमुषि जरणां |</l>
          <l xml:id="GopS50,39">उतपति हिंदू जरणां जोगी अकलि पीर मुसलमांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS50,39">ते राह चीन्हौं हो काजी मुलां जे ब्रह्मा बिस्न महादेव मांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS50,40">मांन्यां सबद चुकाया दंद निहचै राजा भरथरी |</l>
          <l xml:id="GopS50,41">षित्रिया नां सस्त्र संग्रांम बेद सस्त्र स पंडिता |</l>
          <l xml:id="GopS50,41">पुरुषस्य सब्द संग्रांम मुगधो लष्टक मुष्टिका |</l>
          <l xml:id="GopS50,42">नरस्य आभणं"र् रूपं रूपस्य आभणं"र् गुण |</l>
          <l xml:id="GopS50,42">गुणस्य आभणं"र् गिनांन गिनांनस्य आभणं"र् षिमां |</l>
          <l xml:id="GopS50,43">कोकिलानां सुरा रूपं कांमनी रूपं च पतब्रता |</l>
          <l xml:id="GopS50,43">बिदया रूपं करूपांनां षिमां रूपं तपे सुरा |</l>
          <l xml:id="GopS50,44">षिमां तुल्यं तपो नास्ति न च संतोषं परंसुष: |</l>
          <l xml:id="GopS50,44">न च तृ.ख्नां परो ब्याध्य न च दया धरमं पर: |</l>
          <l xml:id="GopS50,45">न सारीषो द्विजाचारी न सारीषो निर्प ध्र्मिकं |</l>
          <l xml:id="GopS50,45">न च सारीषो तप संतोषं न सारीषो तप:षिमां |</l>
          <l xml:id="GopS49,46">ज्यूं नारि पुरिष का रूसनां अजा जुध ज्यौं टेक |</l>
          <l xml:id="GopS49,46">साधू जन का बोलणां ज्यूं माता बालक एक |</l>
          <l xml:id="GopS49,47">साधू जन का कोपनां पांणीं की सी चोट |</l>
          <l xml:id="GopS49,47">जैसौ दूध उफांण बल अहं नमन मैं षोट |</l>
          <l xml:id="GopS49,48">जैसा लाडू देवणहारा तैसा मारणहार |</l>
          <l xml:id="GopS49,48">बैर भाव दोउ थैं न्यारा सौई सेवग सार |</l>
          <l xml:id="GopS49,49">कोऊ पूजै कोऊ मारै साधू सब घटि रांम बिचारै |</l>
          <l xml:id="GopS49,49">साध परष्या इहै बिचारू ज्यूं पूजक त्यूं मारनहारू |</l>
          <l xml:id="GopS50,50">पावक दारस्तत्रास्तब्यं नां वो उष्नं भवति |</l>
          <l xml:id="GopS50,50">भंजनं भग सीत उस्नं ग्ये अग्य: प्रतिबादये |</l>
        </lg>
        <lg type ="[K]">
          <l xml:id="GopS50,51.1">सैल सीप पोरिस बैरि यौंहुं बित सु दीया |</l>
          <l xml:id="GopS50,51.2">ईषर महिदी पांन कष्ट रस रंग सु कीया |</l>
          <l xml:id="GopS50,51.3">बैरागर की षांनि त्रास तरवर फलदाता |</l>
          <l xml:id="GopS50,51.4">रसनां दंत न बैर षीर सरवैं सुत माता |</l>
          <l xml:id="GopS50,51.5">बांवन कुठार पारस घनहि निधि दधि महनांरंभ करि |</l>
          <l xml:id="GopS50,51.6">जन रजब ओषदि अंन ज्यूं करहि आप उपगार मरि |</l>
          <l xml:id="GopS50,52">रबाब फोडियां मूरिष है बदा कै सिरि आइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,52">देषौ जरणां साध की सार पूछिबा जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,53">बैरी सूं निरबैरता देषौ साध दयाल |</l>
          <l xml:id="GopS50,53">साधन सूं द्रुजनपनौं तिनके कौंन हवाल |</l>
          <l xml:id="GopS50,54">चारि पंदिका बिचार सरीकति तरीकति मारफति हकीकति |</l>
          <l xml:id="GopS50,54">चारि घाट के बंदे तिनसूं सरंघि करी सैतांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS50,54">मूंकी लाई गंदे मूंकी की मूंकी दई ज्वाब न कीया कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,54">सरे मांहैं सावधांन धणीं न हासिल होइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,55">तरीकति वाला ज्वाब करि ज्यूं की त्यूं धुंनि लाई |</l>
          <l xml:id="GopS50,55">ज्वाब कीयैं भी अंतरा नांव न लीया जाई |</l>
          <l xml:id="GopS50,56">मारफत का मामला नैंनौं हीं टुक देषा |</l>
          <l xml:id="GopS50,56">यहु अजाजील की चोट है ल्यौ तुडाइ करि पेषा |</l>
          <l xml:id="GopS50,57">पै पांणीं ज्यूं लूंण उदिक मिलि मिसरी अरु जल जैंसैं |</l>
          <l xml:id="GopS50,57">औंडी सुरति हकीकतिवाला देषै बोलै कैसैं |</l>
          <l xml:id="GopS50,58">बंदा चाल्या जाइ था चाबक लाया चारि |</l>
          <l xml:id="GopS50,58">देषि जरणां साध की गया अचांनक मारि |</l>
          <l xml:id="GopS50,59">जिन्हीं सबर कमांण स्वांति तीर कर बल हरै |</l>
          <l xml:id="GopS50,59">तिन्हीं संदो बांण षालिक षाली न करै |</l>
          <l xml:id="GopS50,60">दादू धरती ह्वै रहै तजि कूड कपट अहंकार |</l>
          <l xml:id="GopS50,60">सांईं कारंनि सिरि सहै ताकूं प्रतषि सिरजनहार |</l>
          <l xml:id="GopS50,61">महंमद जी की पारिष्या देषण चाल्या साहि |</l>
          <l xml:id="GopS50,61">सभा बीचि अंमरी करि बजरी भेलै बैठि र षाहि |</l>
          <l xml:id="GopS50,62">हजरति की दिल दूई न देषी परषि र कीया पीर |</l>
          <l xml:id="GopS50,62">अरस महां थैं कागद उतर्या धणीं बंधाई धीर |</l>
          <l xml:id="GopS50,63">कबीर अंणीं सुहेली सेल की पडतां लेइ उसास |</l>
          <l xml:id="GopS50,63">चोट सहारै सबद की तास गुरू मैं दास |</l>
          <l xml:id="GopS50,64">कबीर षूंदणि तौ धरती सहै बाढ सहै बणराइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,64">कुसबद तौ हरिजन सहै दूजै सह्या न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,65">ददंति ददंति गाल्यं गाल्य गाल्यवंतो |</l>
          <l xml:id="GopS50,65">भवति बैमेव पंरंमभाव गालिदानेषु तौ सक्ति |</l>
          <l xml:id="GopS50,66">कील्हकरण दुरजन बचन टारत संत बिचारि |</l>
          <l xml:id="GopS50,66">परत समंद मैं बीजरी तौ कहा सकै कछू जारि |</l>
          <l xml:id="GopS50,67.1">सलिता समंदि समाव बिषम बडवानल जारै |</l>
          <l xml:id="GopS50,67.2">चौरासी के चरण धसम धरणीं सिरि धारै |</l>
          <l xml:id="GopS50,67.3">लात गात सहि बि.ख्न षिमां षलकहि सहि सु दिढाई |</l>
          <l xml:id="GopS50,67.4">गत ऊरंम अहंकार जास कैं हिरदै आई |</l>
          <l xml:id="GopS50,67.5">साध श्रवन सति सुन्य समि कुबचन सु झलबल नां चलै |</l>
          <l xml:id="GopS50,67.6">क्रोध कष्ट नास्ति तहां जन रजब कहु क्या जलै |</l>
          <l xml:id="GopS50,68">कबीर सीतलता तब जांणियैं समिता रहै समाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,68">पष छाडै न्रिपष गहै सब दिन दूष्या जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,69">कबीर सीतलता भई पाया ब्रह्म गियांन |</l>
          <l xml:id="GopS50,69">जिहि बैसंदर जग जल्या सो मेरे उदिक समांन |</l>
          <l xml:id="GopS50,70">कहै कबीर सुनहुं रे संतौ गडरी पबत षावा |</l>
          <l xml:id="GopS50,70">चकवा बैसि अंगारे निगलै समंद अकसां धावा |</l>
          <l xml:id="GopS50,71">ससि सीतल का नेह सूं अगनिहि चुगै चकोर |</l>
          <l xml:id="GopS50,71">जहां षिमां सहन अरु दीनता तहां क्रोध न करई जोर |</l>
          <l xml:id="GopS50,72">मंछर मारै सो मरद सो रावत रजपूत |</l>
          <l xml:id="GopS50,72">कील्हा कहिये कौंन सौं नौ मण उलझ्या सूत |</l>
          <l xml:id="GopS50,73">मंछर जीया तौ का मुवा कील्हा कहिये काहि |</l>
          <l xml:id="GopS50,73">धीरज की धूंणीं करै तौ मंछर ताहि न षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,74">तबहि छिमां छलबल सूं चल्यौ ताकूं देषि क्रोध परजल्यौ |</l>
          <l xml:id="GopS50,74">तूं को नीच निकट मो आवै तबहि छिमां चरनन कूं धावै |</l>
          <l xml:id="GopS50,75">हंस्या धरै मार मन आंनैं सोई छिमां सीस परि मांनैं |</l>
          <l xml:id="GopS50,75">तुम अति बडे बिचित्र बिष्याता हूं मूरिष मतिहींन अग्याता |</l>
          <l xml:id="GopS50,76">तुम्हारौ मरम कहा हूं जांनौं तोसौं बादि बराबरि ठांनौं |</l>
          <l xml:id="GopS50,76">या अपराध छिमां करि मेरौ हूंतौ दास तुम्हारौ चेरौ |</l>
          <l xml:id="GopS50,77">अनजांनतैं चूक ह्वै परी इतनीं कहत क्रोध गौ मरी |</l>
          <l xml:id="GopS50,77">दुरजन मुष बंबई जिसौ सबद श्रपता मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS50,78">छिमां वोषदि पीजिये दुरिजन मारे जांहि |</l>
          <l xml:id="GopS50,79">काल रूप संसार सब तासूं कछू न कहिये |</l>
          <l xml:id="GopS50,79">बोलहु बोल बोलै मुष सेती जंगंनाथ सहिये |</l>
          <l xml:id="GopS50,80">दीसै मांणस प्रतषि काल ज्यूं करि त्यूं करि दादू टाल |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS50,12.0">देषि चालौ रे बीरा देषि चालौ |</l>
          <l xml:id="GopS50,12.0">कलिजुग घोर अंधार है तामैं हाथ न घालौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS50,12.1">कै सोफी कै संतजन घरि बैठां आवै रे |</l>
          <l xml:id="GopS50,12.1">ताकूं सुष संतोष दे तूं कांइ संतावै रे |</l>
          <l xml:id="GopS50,12.2">जैंन बोध जोगी जती सिंन्यासी कोई रे |</l>
          <l xml:id="GopS50,12.2">साहिब कै नातै मिलै भारी सुष होइ रे |</l>
          <l xml:id="GopS50,12.3">जिहि जो धारी सो करै अपणीं जिनि छाडौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS50,12.3">साध कहैं सो कीजिये थे रांति न मांडौ रे |</l>
          <l xml:id="GopS50,12.4">साध कहावो देस मैं क्यौं करौ लडाई रे |</l>
          <l xml:id="GopS50,12.4">कोई रो सनमांनि यूं कहै टीलौ भाई रे |</l>
        </lg>
        <lg type ="[Ś]">
          <l xml:id="GopS50,81">बीजा बाडि पलास की अणछेडि कर लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,81">निगुणौं मांणस छेडतां पति सगुणां की जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,82">डगडग डोलै पांन गरवा गिर डोलैं नहीं |</l>
          <l xml:id="GopS50,82">गरवां इहै प्रवांन वोछां सूं बोलैं नहीं |</l>
          <l xml:id="GopS50,83">अनसारी बुरहांन तत मूल सब चुप मैं |</l>
          <l xml:id="GopS50,83">जो या अर्थहि जांन कबहूं न बोलि बिगूचई |</l>
          <l xml:id="GopS50,84">भर्या न फूटै चिणग न छूटै जरणां कहिजै तांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS50,84">बषनौं कहै समाई ज्यांह मैं सो बोलि बिगूचै नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS50,85">गोरष कहै सुणौं रे अवधू जग मैं ऐसैं रहणां |</l>
          <l xml:id="GopS50,85">आंषें देषिबा कांनें सुणिबा पणि मुष थी कछू न कहणां |</l>
          <l xml:id="GopS50,86">कांम पराये मैं जौ परिये स्यांम भत गदहां ज्यूं मरिये |</l>
          <l xml:id="GopS50,86">म्रकट कूं उपदेस करि बयें पंषि दुष पाया |</l>
          <l xml:id="GopS50,87">पांनीं की कहि बारता जोगी आप गंवाया |</l>
          <l xml:id="GopS50,88">आतमांनां मुष दोषेनां बंधते सुक सारिस: |</l>
          <l xml:id="GopS50,88">बकासंन बधंति मोन्यं श्रब साधवा: |</l>
          <l xml:id="GopS50,89">कहि प्रिथीनाथ यौं आपा राषहु हठ करि बाद न कीजै |</l>
          <l xml:id="GopS50,89">सब जग है कांटे की बाडी देषि न्रिषि पग दीजै |</l>
          <l xml:id="GopS50,90">चंदन मिलैं कुहाडा बैरी साध कूं दूंदर दाई |</l>
          <l xml:id="GopS50,90">दीपक पासि पतंगा बैरी द्रपन ढिग की काई |</l>
          <l xml:id="GopS50,91">गोर्ष कहै सुणौं रे अवधू सूसपाल थीं डरिये |</l>
          <l xml:id="GopS50,91">ले मुदगर की सिर मैं मेल्है तब बिनहीं षूटी मरिये |</l>
          <l xml:id="GopS50,92">बकता आगैं सुरता होइबा धींग देषि मसकींनं |</l>
          <l xml:id="GopS50,92">सिध कै आगै साधिक होइबा यौं सति सति भाषंत श्री हंणवंत बीरं |</l>
          <l xml:id="GopS50,93">जानथीं अजांन होइबा तत लेइबा छांणि |</l>
          <l xml:id="GopS50,93">गुरू कीयां लाभ है अवधू चेलां कीयां हांणि |</l>
          <l xml:id="GopS50,94">जांणि बूझि जढ ह्वै रहै बल तजि निर्बल होइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,94">कहै कबीर ता दास कूं गंजि न सकै कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,95">दादू सारा गहिला ह्वै रहै अंतरजांमीं जांणि |</l>
          <l xml:id="GopS50,95">तौ छूटै संसार थैं रस पीवै सारंगप्रांणि |</l>
          <l xml:id="GopS50,96">न जांणौंहां जी चुप गहि मेटि अगनि की झाल |</l>
          <l xml:id="GopS50,96">सदा सजीवनि सुमिरिये दादू बंचै काल |</l>
          <l xml:id="GopS50,97">राजा कै सुत पकरी मूंनि देषनहार कहैं यहु सूंनि |</l>
          <l xml:id="GopS50,97">सिकार गयैं थैं परचौ पावा तीतर बोलैं आप मरावा |</l>
          <l xml:id="GopS50,98">हांजी हांजी कीजिये कै रहिये मुष मौंन |</l>
          <l xml:id="GopS50,98">बाजींदा बेकांम कूं बोलि बिगूचै कौंन |</l>
          <l xml:id="GopS50,99">जैमल हांजी भली न चुप भली भला निरंजन नांव |</l>
          <l xml:id="GopS50,99">दुष पावैगौ प्रांणियां चित राषै ह्वै ठांव |</l>
          <l xml:id="GopS50,100">हांजी हांजी जिनि करै मुषि मूंनि न गहिये |</l>
          <l xml:id="GopS50,100">जैमल साचा सांईयां सो प्रगट कहिये |</l>
          <l xml:id="GopS50,101">धूलि पडै मुषि लांवण नीचै बींछ्या बोलणहार |</l>
          <l xml:id="GopS50,101">अबोल अंग जैसा षंगवाला महिमां बहुत पिरयार |
          <l xml:id="GopS50,102">संकर षेल जु प्रेम कौ तामैं यहु बिपरीति |</l>
          <l xml:id="GopS50,103">जीते ही कौ हारिबौ हारे ही की जीति |</l>
          <l xml:id="GopS50,103">दास कबीर कहै समझाइ केवल रांम रहौ ल्यौ लाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,104">हारि मांनीं चूका दंद सति सति भाषंत राजा गोपीचंद |</l>
          <l xml:id="GopS50,105">पीछैं ही पछिताइये पहलैं गहिये पाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,105">मूरिष सूं गोष्टि कहा अनरस होइ रस जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,106">समझे सेती हरि कथा अणसमझे सूं हांजी |</l>
          <l xml:id="GopS50,106">बोलि बोलि झगडा पडै ज्यूं दूध मैं कांजी |</l>
          <l xml:id="GopS50,107">समझे सेती गुष्टडी लाहा दहूं परे |</l>
          <l xml:id="GopS50,107">पूरी पूरि पूरियां अधूरी पूरे |</l>
          <l xml:id="GopS50,108">अणसंमझे सती गुष्टडी की करिजे ही बथ |</l>
          <l xml:id="GopS50,108">बहता नीर बथांलियां कछू न आवै हथ |</l>
          <l xml:id="GopS50,109">आगुली गिलतां पौंचौ गिलै पौंचौं गिलतां बांह |</l>
          <l xml:id="GopS50,109">ऐंठा की वैठैं कहै भेद न दीजै त्यांह |</l>
          <l xml:id="GopS50,110">ज्यूं ज्यूं होवै त्यूं कहै घटि बधि कहै न जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,110">दादू सो सुध आतमां साधू परसै आइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,111">आपण गुझ्यं परछिद्रं राजमंत्रं च भोजनं |</l>
          <l xml:id="GopS50,111">मांनं च अपमांनं च ना प्रकासंति पंडित: |</l>
          <l xml:id="GopS50,112">कासौं कहिये को सुनैं कहत सुनत घटि होइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,112">ताथैं घटही मैं रहौ कहि घटि करै बकोइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,113">संमन परघर जाइ करि दुष अपनां न रोइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,113">सोभा षोवै आपणीं भला न कहिसी कोइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,114">दुष न कहिये किसी सूं करवत सहिये सीस |</l>
          <l xml:id="GopS50,114">जिनि कीये जल बूंद तैं जांनत है जगदीस |</l>
          <l xml:id="GopS50,115">काजी महमूंद दुंनियां देषि करि मन मैं आप न भूलि |</l>
          <l xml:id="GopS50,115">अपनीं गुरबति सेती यौं रहिये ज्यूं पांऊं तलि की धूलि |</l>
          <l xml:id="GopS50,116">दादू मन हीं मांहैं संमझि करि मन हीं मांहि समाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,116">मन हीं मांहैं राषिये बाहरि कहि न जणाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,117">मन मैं रहणां भेव न कहणां बोलिबा अंमृत बांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS50,117">आगिला अगनि होइबा अवधू तौ आपण होइबा पांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS50,118">अवधू कुसबद का सुसबद ग्रास सुसबद का निरंतर बास |</l>
          <l xml:id="GopS50,118">द्वादस अंगुल बाई गुरमुषि रहै ऐसा बिचार मछिंद्र कहै |</l>
          <l xml:id="GopS50,119">हे जिभ्या करि म्रजादा भोजने तथा बचनो |</l>
          <l xml:id="GopS50,119">भोजने प्रांन संदेहं बक्तब्यं सुष भंजनं |</l>
          <l xml:id="GopS50,120">सेष फरीदा बोली नांहीं पडदा किसहीदा षोली नांहीं |</l>
          <l xml:id="GopS50,120">मांणस मांणस अंतर है के हीरा के पथर है |</l>
          <l xml:id="GopS50,121">नांनिक भला न काहू कहि सकै तौ बुरा न काहू अषि |</l>
          <l xml:id="GopS50,121">जे पति लोडै अपणीं तौ पति पराई रषि |</l>
          <l xml:id="GopS50,122">ऐब पराये परहरैं सजन सहज सु भाई |</l>
          <l xml:id="GopS50,122">जेते छिद्र सूई करै धागा पुरवत जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,123">दर जहां चार चीज षुस कर दम यादिगार ई सुषन: अगर मरदी |</l>
          <l xml:id="GopS50,124">षुलकनीं को वरासती करदन ऐब पोसीदनौं जुवा मरदी |</l>
          <l xml:id="GopS50,125">मींठा बोलण सचु चलण पर औगुन ढकेण |</l>
          <l xml:id="GopS50,125">एत्रे चंगे नांनिका चौथा हथौं डेण |</l>
          <l xml:id="GopS50,126">फरीदा इत जहांन विचि एत्रे चंगे टोल |</l>
          <l xml:id="GopS50,126">हथौंडे वै नवि चलै मुषां मिठा बोल |</l>
          <l xml:id="GopS50,127">सुसब्दे हीरा बेधिले जिह्वा करि टकसालं |</l>
          <l xml:id="GopS50,127">औगुण मधे गुण करीलै तौ चेला सब संसारं |</l>
          <l xml:id="GopS50,128">नग्री सोभंत बहु जल मूल बृषा सभा सोभंत पंडित पुरुषा |</l>
          <l xml:id="GopS50,128">राजा सोभंत दल परवांणीं यौं सिधा सोभंत सिधि बुधि की बांणीं |</l>
          <l xml:id="GopS50,129">कबीर ऐसी बांणीं बोलिये मन का आपा षोइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,129">अपणां तन सीतल करै औरन कूं सुष होइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,130">जांनस्त जबांनस्त जबां दुस्मने जांनस्त |</l>
          <l xml:id="GopS50,130">ग्रिदांन जबांनस्त जबां सेहति जांनस्त |</l>
          <l xml:id="GopS50,131">कबीर सहज तराजू आंनि करि सब रस देष्या तोलि |</l>
          <l xml:id="GopS50,131">सब रस मांहैं जीभ रस जे को जांणैं बोलि |</l>
          <l xml:id="GopS50,132">जिभ्या मैं अंमृत बसै जै को जांणैं बोलि |</l>
          <l xml:id="GopS50,132">बिसबासिग काऊ तरै जिभ्या तणैं हिलोलि |</l>
          <l xml:id="GopS50,133">जिभे सकर जीभ दुध जीभ पियारी जगि |</l>
          <l xml:id="GopS50,133">जीभै सजन रलि मिलैं जीभै लगै अगि |</l>
          <l xml:id="GopS50,134">षल बैणां हीं ऊपजै नांहीं षांनि षलांह |</l>
          <l xml:id="GopS50,134">सजन हीं दुर्जन भए जे औली जीभ गलांह |</l>
          <l xml:id="GopS50,135">दारु दे सारा किया जे दाधा था अगि |</l>
          <l xml:id="GopS50,135">जीभां दाधे मांनईं कदे न मिलहीं बगि |</l>
          <l xml:id="GopS50,136">पांचां मांहैं बैसि करि बोलै नहीं बिचारि |</l>
          <l xml:id="GopS50,136">हतै पराई आतमां जीभ लीयां तरवारि |</l>
          <l xml:id="GopS50,137">जिनकै बोलैं बंध नहीं मरम नहीं मन मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS50,137">ते क्यान्हैं बोलैं बापुडा भरी हथांईं मांहि |</l>
          <l xml:id="GopS50,138">अण औश्रकै बोलणैं रुडौई मांणस रद |</l>
          <l xml:id="GopS50,138">भलौ भलौ सब को कहै सर औसरि षरसद |</l>
          <l xml:id="GopS50,139">अणसमझे को बोलणां भुगति अजीरण षाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,139">बिस बपुडे की क्या चलै षीर षात मरि जाइ |</l>
          <l xml:id="GopS50,140">जैमल मुहडै बोलै औदसा घट मैं बरतै काल |</l>
          <l xml:id="GopS50,140">सील संतोष न ऊपजै झषै आल पताल |</l>
          <l xml:id="GopS50,141">जैमल अंन पांनीं कै आफरै माया कै अंहंकारि |</l>
          <l xml:id="GopS50,141">मुहि आवै सोई कहै बोलै नहीं बिचारि |</l>
          <l xml:id="GopS50,142">एकाएकी बस्ते नित्यं सुगंध पर्बत मस्तके |</l>
          <l xml:id="GopS50,142">किमर्थ कंचनी काया किमथं"र् सूकरोमुष: |</l>
          <l xml:id="GopS50,143">अनेक दांन मयंदत्वा बहुरत्नां बिधांनं च: |</l>
          <l xml:id="GopS50,143">सुभ बाइकि न बक्तब्यं एन कार्ये सूकरमुष: |</l>
        </lg>
        <lg type ="[K]">
          <l xml:id="GopS50,144.1">सभा सहित बोलौ बयण भिष्यारी कित गयौ |</l>
          <l xml:id="GopS50,144.2">गयौ बलि रावहि जचण नचण आजि न दिठ |</l>
          <l xml:id="GopS50,144.3">गयौ बिंद्राबनि नचण पसू चढण कित गयौ |</l>
          <l xml:id="GopS50,144.4">गयौ गोकलि गऊ चारण नीच म्रिघ कहां गयौ |</l>
          <l xml:id="GopS50,144.5">गयौ हरणा सु बिदारण गंगाधर आजि न दिठयौ |</l>
          <l xml:id="GopS50,144.6">गयौ गोकलि गोपी रवण कवि गदु कहै रे गुणिजणौं |</l>
          <l xml:id="GopS50,144.1">सभा सहित बोलौ बयण |</l>
        </lg>
        <lg type ="[C]">
          <l xml:id="GopS50,13.0">जोई हरि भजन कौ अपराध मांनैं सो बचन हीं जिनि आवै |</l>
          <l xml:id="GopS50,13.0">बिमल बांणीं सारंगप्रांणीं संत ते गुण गावै |</l>
          <l xml:id="GopS50,13.1">श्रवण कथा सुणत नांहीं मरत नहीं लाजा |</l>
          <l xml:id="GopS50,13.1">आतमरांम चीन्हत नांहीं सो मति कौंणैं काजा |</l>
          <l xml:id="GopS50,13.2">सहनसील बबेक नांहीं बुधि नांहीं धीरा |</l>
          <l xml:id="GopS50,13.2">प्रेम परमांनंद नांहीं सो मृतक तुलि सरीरा |</l>
          <l xml:id="GopS50,13.3">जांमण मरण देह धरण सब कल सुपिन जांनीं |</l>
          <l xml:id="GopS50,13.3">श्रीरंग बदसि भजसि रांम जीयरा अभिमांनीं |</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
       


